[
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274596-coronavirus-murio-una-referente-de-la-1-11-14", "titulo": null, "cuerpo": "El Frente de Organizaciones en Lucha (FOL) anunci\u00f3 este mi\u00e9rcoles , militante de la agrupaci\u00f3n y vecina del barrio Padre Ricciardelli --ex --, luego de haberse contagiado de coronavirus. \u201cSe hab\u00eda acercado en marzo porque no ten\u00eda para comer, y termin\u00f3 formando parte de las trabajadoras del comedor\u201d, se\u00f1al\u00f3 a Ana Gamarro, vecina e integrante del Frente, y remarc\u00f3 que . Este jueves, un conjunto de organizaciones sociales instal\u00f3 ollas populares en las villas porte\u00f1as para reclamar por las condiciones sanitarias y la emergencia habitacional dentro de los barrios.\u00a0, explic\u00f3 a este diario Manuel Alonso, referente del FOL en el barrio Padre Ricciardelli. Choque era cocinera voluntaria en el comedor que funciona en el sector Riestra del barrio, donde ella viv\u00eda con sus tres hijos. Hab\u00eda llegado al local de la agrupaci\u00f3n a fines de marzo, cuando apenas comenzaba la cuarentena, porque se hab\u00eda quedado sin trabajo. , cont\u00f3 Gamarro y relat\u00f3 que, como era madre soltera, \u201cahora su hijo mayor, de 22 a\u00f1os, qued\u00f3 a cargo de las dos hermanas menores\u201d. \u201cEra una muy buena persona, callada y reservada pero siempre dispuesta a colaborar\u201d, relat\u00f3 Nelly, compa\u00f1era de Choque en el comedor, y se\u00f1al\u00f3 que \u201cfue un dolor muy grande. Yo le ten\u00eda cari\u00f1o porque su situaci\u00f3n era como la m\u00eda, que tambi\u00e9n estoy sola y a cargo de mis hijos\u201d.  \u201cNo dec\u00eda nada porque ten\u00eda miedo de ir al hospital\u201d, relat\u00f3 Alonso y explic\u00f3 que . Finalmente, el 9 de junio ingres\u00f3 en el Hospital Pi\u00f1ero, donde estuvo internada hasta este martes, cuando falleci\u00f3. , se\u00f1al\u00f3 Nelly y remarc\u00f3 que \u201ces importante no quedarnos calladas para poder detectar la enfermedad a tiempo y que no pase lo que le pas\u00f3 a la compa\u00f1era\u201d. Seg\u00fan el \u00faltimo reporte del Ministerio de Salud porte\u00f1o, en el Bajo Flores hay 1.578 casos confirmados, el barrio porte\u00f1o con m\u00e1s casos de coronavirus, despu\u00e9s del Mugica --ex villa 31--. , advirti\u00f3 Alonso. \nEste jueves, tal como hicieron la semana pasada, distintas organizaciones sociales instalaron ollas populares en las villas de la Ciudad, con la consigna de \u201csomos esenciales\u201d. Adem\u00e1s del reclamo por la situaci\u00f3n habitacional,  se\u00f1al\u00f3 el referente del FOL, y remarc\u00f3 que \u201cestamos pidiendo que se reconozca un ingreso econ\u00f3mico para estas personas, porque su trabajo resulta imprescindible actualmente en el barrio\u201d.\u00a0Adem\u00e1s, record\u00f3 que \u201d. Choque formaba parte de ese grupo, en su caso como cocinera del comedor, que, como afirma Alonso, \u201cson las primeras en enfrentar los riesgos y en contagiarse\u201d.\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274634-como-ayudar-a-chicas-y-chicos-para-evitar-las-adicciones", "titulo": null, "cuerpo": "Chicas y chicos de jardin, primaria y secundaria de todo el pa\u00eds trabajar\u00e1n en las aulas contenidos espec\u00edficos sobre prevenci\u00f3n de adicciones y consumos problem\u00e1ticos, como parte del \u201cPrograma Nacional de Prevenci\u00f3n y Cuidados en el \u00e1mbito educativo\u201d, que fue creado por ley en 2015 aunque se pondr\u00e1 en marcha reci\u00e9n este a\u00f1o. El Programa, tras el relanzamiento acordado entre el ministerio de Educaci\u00f3n de la Naci\u00f3n y la Secretar\u00eda de Pol\u00edticas Integrales sobre Drogas de la Naci\u00f3n Argentina (Sedronar) para las escuelas de todos los niveles educativos, buscar\u00e1 \u201cpromover valores y actitudes que fortalezcan las capacidades de las y los estudiantes para la prevenci\u00f3n\u201d, inform\u00f3 en un comunicado la cartera educativa. La estrategia del Programa ser\u00e1 \u201ctrabajar en los planes de estudios contenidos relativos a la prevenci\u00f3n de las adicciones en el marco de la ense\u00f1anza de las \u00e1reas curriculares como Ciencias Naturales y Formaci\u00f3n \u00c9tica y Ciudadana, entre otras \u00e1reas posibles\u201d. El relanzamiento coincide con la conmemoraci\u00f3n del \u201cD\u00eda Internacional de la Lucha contra el Uso Indebido y el Tr\u00e1fico Il\u00edcito de Drogas\u201d que se conmemora cada a\u00f1o el 26 de junio. El programa \u201cincluye un intenso programa de capacitaci\u00f3n y formaci\u00f3n docente\u201d, y tambi\u00e9n \u201cla distribuci\u00f3n f\u00edsica y virtual de materiales did\u00e1cticos\u201d que se usar\u00e1n para trabajar \u201clos lineamientos preventivos de las adicciones en la ense\u00f1anza del nivel inicial de la educaci\u00f3n formal (jardines de infantes) y en diferentes asignaturas de los programas de la escuela primaria y secundaria\u201d.\u201cLa escuela es un espacio privilegiado para desarrollar acciones de prevenci\u00f3n, donde poder interpelar las pr\u00e1cticas de consumo y tener informaci\u00f3n verdadera sobre las consecuencias f\u00edsicas y sociales\u201d que puede tener, detall\u00f3 la titular de la Sedronar, Gabriela Torres. Por eso, explic\u00f3, en los lineamientos curriculares el Programa buscar\u00e1 estimular \u201cel pensamiento cr\u00edtico en la primaria\u201d y aportar, para eso, \u201cherramientas conceptuales como la noci\u00f3n de consumo y sus diversas pr\u00e1cticas en distintos contextos hist\u00f3ricos y culturales. En la secundaria damos informaci\u00f3n del sistema nervioso, las consecuencias sociales y f\u00edsicas, el rol de la publicidad en relaci\u00f3n con el consumo, y tambi\u00e9n invitamos a realizar pr\u00e1cticas de cuidado colectivas\u201d, a\u00f1adi\u00f3 Torres.\u201cEs fundamental que el Ministerio de Educaci\u00f3n articule el programa y desarrolle las acciones de prevenci\u00f3n desde un abordaje pedag\u00f3gico, formal, de manera gradual, integral, continua y sistem\u00e1tica\u201d, detall\u00f3 por su parte el ministro de Educaci\u00f3n, Nicol\u00e1s Trotta.\u201cLas situaciones vinculadas a adicciones y consumos problem\u00e1ticos de drogas, irrumpen en la escuela al igual que otro tipo de problem\u00e1ticas que, sin gestarse en ella, deben ser abordadas por la instituci\u00f3n\u201d, agreg\u00f3 Trotta, en referencia a c\u00f3mo el consumo problem\u00e1tico puede generar situaciones que exceden lo estrictamente pedag\u00f3gico. En ese sentido, inform\u00f3 el ministerio en un comunicado, son situaciones que \u201cponen en tensi\u00f3n los dispositivos con que la escuela desarrolla su tarea cotidiana dando cuenta de la necesidad de generar nuevas respuestas\u201d, como la Gu\u00eda de Orientaci\u00f3n para la Intervenci\u00f3n en Situaciones de Consumo Problem\u00e1tico de Sustancias en la Escuela.El Programa incluye como clave \u201cla capacitaci\u00f3n del personal docente y no docente de la instituci\u00f3n escolar para dar informaci\u00f3n, acompa\u00f1ar e interpelar las pr\u00e1cticas de consumo\u201d. \u201cSiempre respetando de la libertad de ense\u00f1anza, se promueve que los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, desarrollen una personalidad que les permita afrontar con confianza los desaf\u00edos de la vida y los ayuden a construir proyectos personales y colectivos. La capacitaci\u00f3n alcanza adem\u00e1s a los otros miembros de la comunidad educativa que deber\u00e1n encontrar all\u00ed espacios apropiados para abordar esta problem\u00e1tica social\u201d, inform\u00f3 el ministerio."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274650-coronavirus-la-ocupacion-de-camas-llega-al-54-1-en-el-amba", "titulo": null, "cuerpo": "Con la confirmaci\u00f3n de 2635 nuevos casos a nivel nacional en las \u00faltimas 24 horas, lo que marc\u00f3 un nuevo r\u00e9cord en cantidad de contagios en un solo d\u00eda, contin\u00faa la preocupaci\u00f3n en el \u00c1rea Metropolitana de Buenos Aires, que concentra m\u00e1s del 90% de los diagn\u00f3sticos de la Covid-19.Los casos positivos de coronavirus en la provincia de Buenos Aires ascendieron a 23.163 tras confirmarse 1463 nuevos contagios, informaron hoy fuentes oficiales.Adem\u00e1s, la cartera sanitaria report\u00f3 que en el territorio bonaerense fallecieron 482 personas desde la llegada de la pandemia al pa\u00eds, en marzo pasado.En la Ciudad de Buenos Aires, con 1.049 personas diagnosticadas como positivas ayer, se alcanz\u00f3 los 21.898 contagios, seg\u00fan el parte diario difundido esta ma\u00f1ana por el gobierno porte\u00f1o, que agreg\u00f3 que ya hubo 444 muertos en ese distrito desde que comenz\u00f3 la pandemia.En el reporte diario, el gobierno bonaerense consign\u00f3 hoy que el porcentaje de camas de terapia intensiva de adultos ocupadas en el \u00e1rea metropolitana asciende al 54,1%.El director de Hospitales de la provincia de Buenos Aires, Juan Sebasti\u00e1n Riera, dijo hoy que el promedio de ocupaci\u00f3n de camas de terapia intensiva en el conurbano bonaerense es del 65%, de las cuales el 20% tiene pacientes con coronavirus, y alert\u00f3 sobre el aumento de esa demanda.\"El promedio de ocupaci\u00f3n de camas de terapia en el conurbano es del 65%, de las cuales el 20% son por Covid-19\", dijo Riera en declaraciones a Radio La Red.El director de Hospitales destac\u00f3 la necesidad de revertir la situaci\u00f3n para no poner en riesgo el sistema ya que explic\u00f3 que la ocupaci\u00f3n de camas en la \u00faltima semana y media aument\u00f3 de manera muy importante.Hay hospitales que est\u00e1n ocupados promedio 85% y otros que han colmado su capacidad como el Fiorito (de Avellaneda), que en un momento lleg\u00f3 a cubrir el 100% de la demanda\u201d\"Nosotros tuvimos la posibilidad de ver c\u00f3mo iban evolucionando pa\u00edses de Europa y Asia, pero a nosotros nos toca el pico en \u00e9poca invernal, que es cuando m\u00e1s se ocupan las camas tambi\u00e9n por otras patolog\u00edas\", sostuvo Riera.En tanto, en la Ciudad de Buenos Aires est\u00e1n ocupadas 196 (49%) de las 400 camas de terapia intensiva destinadas a pacientes con coronavirus y 740 (49%) de las 1500 generales disponibles para pacientes moderados de los hospitales p\u00fablicos porte\u00f1os, seg\u00fan inform\u00f3 hoy la cartera de Salud.Adem\u00e1s, hay 2425 personas alojadas en 42 hoteles y en el Centro de Resguardo Costa Salguero, entre pacientes leves -que no requieren de cuidados especiales- y sospechosos a la espera del resultado, que contabilizan un total de 5 mil camas, con el 48% ocupadas.El total de casos confirmados de coronavirus en Argentina es de 49.851, de los cuales 1.124 fallecieron, mientras que el total de altas es de 14.788 personas, seg\u00fan inform\u00f3 hoy el Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n.Del total de contagios, 1.060 (2,1%) son importados, 18.460 (37%) son contactos estrechos de casos confirmados, 20.816 (41,8%) son casos de circulaci\u00f3n comunitaria y el resto se encuentra en investigaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica.De los 457 pacientes con Covid-19 en terapia intensiva en todo el pa\u00eds, el 51% de los corresponde a la provincia de Buenos Aires, el 42% a la Ciudad de Buenos Aires, y el resto a otras provincias.Sobre una disponibilidad total de camas para cuidados cr\u00edticos a nivel nacional de 11.517, tanto en el sector p\u00fablico como privado, los casos de coronavirus representan el 4% del total de camas habilitadas en la actualidad.No obstante, el Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n alert\u00f3 que hubo un aumento del 22,6 por ciento en la demanda de camas de cuidados intensivos para pacientes de esta enfermedad durante la \u00faltima semana.La secretaria de Acceso a la Salud, Carla Vizzotti, dijo que la ocupaci\u00f3n global de camas de terapia intensiva a nivel nacional -m\u00e1s all\u00e1 del motivo de internaci\u00f3n- es del 45%.\n\"Este porcentaje es gracias a la expansi\u00f3n que se ha logrado del sistema de salud, especialmente de camas de terapia intensiva, respiradores y equipamiento en los \u00faltimos 90 d\u00edas de trabajo y del aislamiento social, preventivo y obligatorio\", destac\u00f3 en el \u00faltimo video del reporte sobre Covid-19."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274657-coronavirus-una-molecula-de-origen-bovino-podria-ser-clave", "titulo": null, "cuerpo": "\u201cPudimos comprobar que nuestro interfer\u00f3n Lambda bovino inhibe por completo la replicaci\u00f3n del Sars CoV-2, incluso al emplear concentraciones muy bajas. Induce un estado antiviral: se activan genes propios de nuestras c\u00e9lulas y se vuelven resistentes a la infecci\u00f3n. Funciona de manera maravillosa, para nosotras fue una sorpresa muy grata\u201d, se\u00f1ala Alejandra Capozzo, doctora en Ciencias Biol\u00f3gicas e investigadora principal del Conicet en el Laboratorio de Inmunolog\u00eda Veterinaria Aplicada del INTA. Aunque los humanos tambi\u00e9n tienen sus interferones y se activan de manera natural ante un pat\u00f3geno, los de las vacas resultan m\u00e1s adecuados. Se trata, como describe la experta, de mol\u00e9culas que act\u00faan directamente sobre las mucosas, las v\u00edas y el tracto respiratorio, casualmente, las regiones por d\u00f3nde ingresa el virus. Realizar un f\u00e1rmaco que despliegue esta respuesta \u201cpodr\u00eda convertir al coronavirus en una enfermedad menor, al evitar que conquiste los pulmones\u201d, detalla Capozzo.--Es una de las mol\u00e9culas que produce el cuerpo de manera natural para defenderse de los virus. Los interferones que todos conocen son los de tipo I y el Lambda es III, con lo cual se distinguen por el sitio espec\u00edfico en el que cumplen con su actividad. Mientras los de tipo I poseen receptores en todas las c\u00e9lulas, el Lambda los tiene pura y exclusivamente en el epitelio (tejido superficial) de las mucosas, las v\u00edas y el tracto respiratorio superior e inferior. --Exacto. Por eso, aunque suministremos el interfer\u00f3n de manera sist\u00e9mica, por m\u00e1s que sea inyectado en otra parte del cuerpo, solo act\u00faa en ese lugar espec\u00edfico. Esta es una ventaja muy pero muy importante ya que no es t\u00f3xico. En la actualidad, se emplea para tratamientos en hepatitis C e, incluso, en algunos casos se ha utilizado para influenza, por ejemplo. --Nuestra hip\u00f3tesis es que cuando el pat\u00f3geno ingresa a nuestro cuerpo e infecta, bloquea la producci\u00f3n del interfer\u00f3n. Precisamente, el hecho de que el virus inhiba su acci\u00f3n es lo que nos invit\u00f3 a pensar en la efectividad de esta defensa natural. Pero, de alguna manera el Sars CoV-2 se las arregla para evadir dichar espuesta y, en efecto, debemos generarla desde el laboratorio. Como las mol\u00e9culas son muy chiquitas y solubles, presentarlas en un sistema recombinante es muy econ\u00f3mico y accesible. Adem\u00e1s, nuestra iniciativa es novedosa porque es de origen bovino. Extraemos aquella porci\u00f3n del genoma que nos interesa del animal y lo expresamos en c\u00e9lulas humanas. --Porque es en un 90%, aproximadamente, igual al de las personas. Sin embargo, mientras el de los seres humanos var\u00eda de acuerdo a los diferentes individuos, el de las vacas no. Sus interferones Lambda funcionan de la misma manera sin importar a quien sea suministrado. No es algo que descubrimos de manera reciente sino que nos concentramos en esto desde hace m\u00e1s de 6 a\u00f1os, de hecho, en el equipo tenemos una tesis doctoral realizada al respecto. En el mismo sentido, trabajo en el INTA y me especializo en virus bovinos para tratar de comprender c\u00f3mo el sistema inmune responde frente a los problemas que los pat\u00f3genos generan. En el marco de la pandemia decidimos probarlo contra Sars CoV-2 y demostr\u00f3 ser muy efectivo. --Realizamos las pruebas en el Malbr\u00e1n con la ayuda de la doctora Elsa Baumeister y de la bioqu\u00edmica Estefan\u00eda Benedetti. Pudimos comprobar que nuestro interfer\u00f3n Lambda inhibe por completo la replicaci\u00f3n del Sars CoV-2, incluso al emplear concentraciones muy bajas. Induce un estado antiviral: se activan genes propios de nuestras c\u00e9lulas y se vuelven resistentes a la infecci\u00f3n. Funciona de manera maravillosa, para nosotras fue una sorpresa muy grata. De inmediato hicimos pruebas de seguridad para chequear que no afecte las c\u00e9lulas del propio organismo y tambi\u00e9n fue perfecto; no posee efectos adversos ni ocasiona ning\u00fan tipo de mortalidad celular. Estamos obteniendo resultados que nos alientan a seguir adelante, es un producto muy promisorio. --Como el interfer\u00f3n act\u00faa en el epitelio de las mucosas, pensamos que en caso de estar disponible como un medicamento, podr\u00eda ser recetado durante los primeros d\u00edas de s\u00edntomas tras un diagn\u00f3stico positivo. Esto le impedir\u00eda al virus seguir infectando y continuar su camino hacia el tracto respiratorio y los pulmones. De esta manera, culminar\u00eda en una infecci\u00f3n sin tanto riesgo para la salud. Al mismo tiempo, podr\u00eda ser clave para evitar que se contagien los contactos estrechos: al hallar la gente que el contagiado frecuenta podr\u00edan recibir una dosis de inmediato. Una vez que el f\u00e1rmaco ingresa al organismo, su actividad se despliega entre 6 y 15 d\u00edas, as\u00ed que en caso de ser inyectable, con una o dos dosis alcanzar\u00edan. Tambi\u00e9n evaluamos la posibilidad de que sea con un nebulizador, o bien, mediante unos inhaladores similares a los que se emplean en pacientes con asma.-S\u00ed, un equipo dan\u00e9s est\u00e1 con eso. Nosotros presentamos una solicitud de patente Conicet- EEUU del nuestro, el interfer\u00f3n bovino. As\u00ed que en unos meses estaremos defendiendo nuestra propuesta para ver si es aprobada para uso contra Covid-19. Hoy en d\u00eda estamos en conversaciones con varias empresas porque el desaf\u00edo ser\u00e1 comenzar con los ensayos en personas y, si todo va bien, escalar el producto para fabricarlo a gran escala y registrarlo como un medicamento accesible para todos y todas. "},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/83622-nicolas-romero", "titulo": null, "cuerpo": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274646-coronavirus-como-opera-el-plan-detectar-en-el-sur-del-conurb", "titulo": null, "cuerpo": "En Almirante Brown, se activaron tres modalidades diferentes del programa sanitario DETeCTAr: controles presenciales, telef\u00f3nicos y en las siete estaciones de trenes de la localidad. De acuerdo con fuentes del municipio, cada 24 horas los 380 promotores de la Salud m\u00e9dicos, enfermeras y asistentes sociales recorren casas para tomar la temperatura y realizar la prueba del olfato a vecinas y vecinos, con lo que se estima que cada d\u00eda se realizan alrededor de 9 mil controles presenciales.\u00a0Por otra parte, la modalidad telef\u00f3nica del Detectar, que busca dar con personas con s\u00edntomas de covid-19, llega a registrar alrededor de 6 mil\u00a0controles telef\u00f3nicos diarios.\u00a0 Las autoridades sanitarias estiman que con esas estrategias preventivas a gran escala ya llegaron a un total de 180 mil vecinos en menos de dos semanas, con lo que se pueden cortar cadenas de posibles contagios.\u00a0En promedio, cada jornada termina con la detecci\u00f3n de alrededor de 15 casos sospechosos, que son derivados al sistema sanitario. \"A los pacientes se les realiza una primera evaluaci\u00f3n que consiste en un registro t\u00e9rmico y una prueba de olfato. Si tienen s\u00edntomas de covid-19 se los deriva a un profesional de la salud que determina si es necesario el hisopado lar\u00edngeo y de ser as\u00ed se determinan las medidas necesarias para aislar al paciente ya sea en su domicilio o en alguno de los centros de aislamiento que tiene el Municipio de Almirante Brown\", explic\u00f3 Silvina Fontana, responsable de la Secretar\u00eda de Salud del municipio. \"La estrategia es realizar la mayor cantidad de controles para evitar el contagio aislando lo antes posible cuando sea necesario\", a\u00f1adi\u00f3."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274659-coronavirus-cierran-una-parroquia-en-almagro", "titulo": null, "cuerpo": " Unos 29 contagios de covid-19 se registraron hasta el momento en una residencia salesiana del barrio porte\u00f1o de Almagro. Seg\u00fan informaron desde Casa Zatti, ubicada en Don Bosco al 4002, unos 13 religiosos y 12 trabajadores contrajeron el virus,\u200b y si bien s\u00f3lo tres presentaron los s\u00edntomas, las personas con estados de salud m\u00e1s vulnerables fueron trasladadas a diferentes cl\u00ednicas porte\u00f1as.El sacerdote Dar\u00edo Perera, titular de la inspector\u00eda \"Ceferino Namuncur\u00e1\" inform\u00f3 que fue cerrada la parroquia San Carlos y suspendida la asistencia alimentaria.El primer caso fue el de un empleado del lugar que el 19 de junio present\u00f3 s\u00edntomas compatibles con covid-19, por lo que fue testeado y al d\u00eda siguiente se inform\u00f3 el resultado positivo. Dos d\u00edas despu\u00e9s, le realizaron el hisopado de manera privada a las 19 personas que se encuentran alojadas en la Residencia de Sacerdotes Ancianos y a los 17 trabajadores de la instituci\u00f3n. Casa Zatti forma parte de un complejo religioso y educativo que los salesianos tienen en el barrio porte\u00f1o de Almagro, en el que se encuentra la parroquia San Carlos y el colegio San Francisco de Sales. All\u00ed fue bautizado Jorge Bergolgio en 1936."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274658-coronavirus-una-pyme-argentina-desarrollo-una-escafandra-par", "titulo": null, "cuerpo": "Una pyme argentina desarroll\u00f3 una escafandra para la ventilaci\u00f3n no invasiva que, de acuerdo a la experiencia internacional, puede reducir entre 30 y 60 por ciento las intubaciones y liberar el uso de respiradores. Adem\u00e1s, a diferencia de otros sistemas de oxigenaci\u00f3n, como las mascarillas, no es contaminante para el personal que atiende a los pacientes, ya que evita la dispersi\u00f3n del virus a trav\u00e9s del aire porque cuentan con un filtro viral y bacteriol\u00f3gico. Desde que estall\u00f3 la pandemia, los insumos m\u00e9dicos se convirtieron en una pieza clave para enfrentarla, y entre ellos, los respiradores transformaron en el recurso m\u00e9dico m\u00e1s cr\u00edtico para el sistema sanitario, al igual que la protecci\u00f3n del personal de salud que trabaja de forma directa con los infectados por el Sars-Cov-2.\u00a0El desarrollo, que el viernes pasado obtuvo la aprobaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n Nacional de Medicamentos, Alimentos y Tecnolog\u00eda (Anmat), comenz\u00f3 tres meses atr\u00e1s, cuando al comienzo de la cuarentena uno de los due\u00f1os de la empresa Ecleris enferm\u00f3 de covid-19. \u201cEn ese momento, mi socio, que termin\u00f3 intubado y estuvo muy grave, se acord\u00f3 de los cascos que se usaron en Italia para oxigenar a los pacientes con coronavirus. Pero no hab\u00eda ninguno, ni afuera, porque la \u00fanica f\u00e1brica est\u00e1 en Italia y el gobierno italiano compr\u00f3 todos, ni en el pa\u00eds\u201d, cont\u00f3 a Marcos Ledesma, m\u00e9dico y socio de la empresa que arranc\u00f3 en el 2001 con la fabricaci\u00f3n de aparatolog\u00eda m\u00e9dica.\"Pero como ten\u00edamos alguna experiencia en c\u00e1maras hiperb\u00e1ricas, como las que usan los deportistas para oxigenar y acelerar la cicatrizaci\u00f3n de las lesiones, a uno de nuestro ingenieros se le ocurri\u00f3 modificarlas para pacientes con covid. Y a diferencia de las italianas son reutilizables, s\u00f3lo hay que cambiar el filtro viral y algunas mangueras. Fueron 12 personas trabajado 24 horas los siete d\u00edas de la semana juntado documentaci\u00f3n, haciendo test y probando la tolerancia de los pacientes\", explic\u00f3 el especialista.El producto, desarrollado en la fabrica que tiene la empresa en Villa Martelli, es transparente, similar a una escafandra. Permite inyectar el ox\u00edgeno a presi\u00f3n en los pulmones para que el paciente oxigene la sangre, ya que la infecci\u00f3n producida por el Sars-Cov-2 da\u00f1a los alv\u00e9olos, que realizan el intercambio entre el ox\u00edgeno del aire y el di\u00f3xido de carbono de la sangre, que debe ser expulsado.El casco, que tiene un costo aproximado de 60 mil pesos y est\u00e1 fabricado con materiales importados y locales, est\u00e1 compuesto por 2 piezas. La primera, que se coloca sobre el paciente, es un aro con un cuello de silicona que se corta de acuerdo al tama\u00f1o del cuello de la persona y sella el casco al cuello y t\u00f3rax. Adem\u00e1s, tiene las conexiones de entrada y salida de ox\u00edgeno y aire. Sobre esta pieza se coloca una burbuja de vinilo que cubre la cabeza del paciente y lo mantiene completamente aislado del entorno. El dispositivo puede ser conectado tanto a la l\u00ednea de ox\u00edgeno y aire que se encuentran en las cabeceras de las camas de internaci\u00f3n, como a tubos de ox\u00edgeno m\u00f3viles, o a un respirador. \"El casco tiene un filtro viral que hace que el aire que elimina el paciente no contamine el ambiente, a diferencia de las mascarillas y bigoteras en las que el enfermo aerosoliza el virus y lo esparce. De esta forma se protege al personal sanitario, al que es fundamental cuidar en la pandemia\", dijo Ledesma. En este sentido, explic\u00f3 que como los pacientes con covid desarrollan neumon\u00eda y hay que hacerles tomograf\u00edas computadas para evaluarlos, el casco, al ser no contaminante, permite reducir el proceso de desinfecci\u00f3n de las salas y utilizar el tom\u00f3grafo con mayor frecuencia. Un criterio similiar, dijo, aplica para el traslado de los pacientes de un lugar a otro o en ambulancia. Adem\u00e1s, se\u00f1al\u00f3 que el casco no requiere personal especializado para su manejo, m\u00e1s all\u00e1 de una peque\u00f1a capacitaci\u00f3n, raz\u00f3n por la cual, cualquier profesional de la salud puede instalarlo.Ledesma tambi\u00e9n cont\u00f3 que el casco fue probado con pacientes claustrof\u00f3bicos y que fue bien tolerado por su textura transparente. Y aclar\u00f3 que \"son c\u00f3modos, el paciente puede hablar y leer, pero escucha poco porque hay una turbulencia de aire en el interior, por eso se entrega con protecci\u00f3n auditiva\".En el desarrollo del equipo colaboraron profesionales de la Unidad de Soporte No Invasivo del Hospital Fern\u00e1ndez y del Zonal General de Agudos de Ezeiza, donde se realizaron pruebas de los cascos. Seg\u00fan estim\u00f3 Ledesma, la empresa podr\u00eda producir alrededor de 600 cascos semanales, dependiendo de la entrega de los materiales importados."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274662-coronavirus-en-argentina-ya-hay-mas-de-52-000-enfermos-en-to", "titulo": null, "cuerpo": "Luego\u00a0de tres d\u00edas consecutivos de registrar records de cantidad de contagios, el reporte vespertino del Ministerio de Salud confirm\u00f3 2606 nuevos positivos en las \u00faltimas 24 horas, lo que significa apenas 29 casos menos que ayer, y es la segunda marca m\u00e1s alta. El total de contagios en el pa\u00eds es de\u00a052.457 y contin\u00faan en crecimiento los casos de \"circulaci\u00f3n comunitaria\", que ya representan el 42,1% del total.\u00a0\u00a0El informe de la cartera de Salud confirm\u00f3 tambi\u00e9n 26 nuevas muertes en el reporte vespertino y 34 en el \u00faltimo d\u00eda. Una cifra cercana al record marcado ayer con 38 v\u00edctimas fatales. El total de muertes en el pa\u00eds alcanza a 1150 personas.\u00a0Por otra parte, el nivel de ocupaci\u00f3n de camas de terapia intensiva registr\u00f3 un leve aumento. \u00a0En el AMBA la situaci\u00f3n se mantiene cr\u00edtica \n. La provincia de Buenos Aires volvi\u00f3 a registrar una alta cantidad de nuevos casos con 1482 (24.645 totales), lo que represent\u00f3 m\u00e1s del 50% de los casos del \u00faltimo d\u00eda. En tanto, la Ciudad de Buenos Aires tuvo 942 casos (22.746 totales). Entra ambas jurisdicciones registraron el 93% de los casos en las \u00faltimas 24 horas.\u00a0\u00a0El reporte oficial volvi\u00f3 a informar un dato central para la decisi\u00f3n que se tomar\u00e1 ma\u00f1ana, que es la cantidad de internados por coronavirus en el pa\u00eds, 457 personas, y el\u00a0porcentaje ocupaci\u00f3n total de camas Unidad de Terapia Intensiva. Esa tasa est\u00e1 en 48,3% a nivel nacional y en un 54,1% en el AMBA. Cifras m\u00e1s elevadas que las informadas en el \n.\u00a0Del total de esos casos del pa\u00eds, 22.078 (42,1%) son casos de \"circulaci\u00f3n comunitaria\", 19.202 (36,6%) son \"contactos estrechos\" y\u00a01.061 (2%) son \"importados\".\u00a0\u00a0Desde el \u00faltimo reporte emitido por la ma\u00f1ana, el Ministerio de Salud confirm\u00f3 26 nuevas muertes. De ellas, 16 fueron hombres, cuatro de 75,72,79 y 75 a\u00f1os, residentes en la provincia de Buenos Aires; y nueve de 68, 72, 89, 87, 50, 90, 67, 76 y 78 a\u00f1os, residentes en la Ciudad de Buenos Aires (CABA).Otros dos hombres, de 62 y 70 a\u00f1os, eran residente en la provincia de Neuqu\u00e9n y, por \u00faltimo, uno de 64 a\u00f1os, residentes en la provincia de Chaco.\u00a0Adem\u00e1s, fallecieron 9 mujeres. Cuatro de ellas de 89, 87, 82 y 72 a\u00f1os eran residentes en la provincia de Buenos Aires; y cinco de 94, 90, 94, 57, 95 a\u00f1os, residentes en la Ciudad de Buenos Aires (CABA). De esta manera, todos los fallecimientos se registraron en zonas de \"circulaci\u00f3n comunitaria\".\u00a0Buenos Aires 1482 | 24.645Ciudad de Buenos Aires 942 | 22.746Catamarca 0 | 0Chaco 61 | 1.755Chubut 1 | 104C\u00f3rdoba 6 | 607Corrientes 0 | 114Entre R\u00edos 17 | 218Formosa 0 | 45Jujuy 1 | 45La Pampa 0 | 7La Rioja 2 | 74Mendoza 1 | 152Misiones 1 | 39Neuqu\u00e9n 20 | 384R\u00edo Negro 50 | 792Salta 0 | 25San Juan 0 | 8San Luis 0 | 11Santa Cruz 0 | 51Santa Fe 21 | 394Santiago del Estero 0 | 22Tierra del Fuego 0 | 149 (se incluyen 13 casos de las Islas Malvinas)Tucum\u00e1n 1 | 70"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274667-el-dermotest-confirmo-que-facundo-scalzo-no-disparo", "titulo": null, "cuerpo": "Las pruebas de dermotest realizadas sobre el cuerpo de \ndemostraron que . La confirmaci\u00f3n es de relevancia para la causa porque descarta la versi\u00f3n de los tres gendarmes imputados por el crimen, quienes hab\u00edan dicho que Scalzo inici\u00f3 un tiroteo que deriv\u00f3 en su muerte. Adem\u00e1s, result\u00f3, se\u00f1alado como el responsable de los balazos que asesinaron al joven, y se espera el informe de los  o si tambi\u00e9n fueron disparadas por alguno de sus compa\u00f1eros.\u00a0Luego de que este martes la autopsia confirmara que \n, ahora los resultados del dermotest arrojaron que en sus manos no fueron encontrados residuos de disparos de armas de fuego: , inform\u00f3 a  Yamila Cirigliano,\u00a0coordinadora del \u00c1rea Interdisciplinaria de la Direcci\u00f3n Nacional de Acceso a la Justicia.\u00a0Al momento de ser indagados, el gendarme Rocha y sus compa\u00f1eros\u00a0Juan Pablo Ruiz y Jorge Luis P\u00e9reztras escapar de una casa del barrio Rivadavia II, a la que los gendarmes habr\u00edan llegado luego de una supuesta denuncia de robo. Adem\u00e1s de que , tanto los testimonios de los vecinos como un video ya incorporado a la causa indican que Por otro lado, seg\u00fan informaron a este diario Cirigliano y Romina \u00c1vila, abogada de Andrea Scalenghe, madre de la v\u00edctima, tambi\u00e9n se encuentra probado que Ahora, los resultados del dermotest vienen a sumarse a estas pruebas para tirar por tierra la versi\u00f3n de los imputados.Por su parte, Cirigliano tambi\u00e9n inform\u00f3 que dieron , lo que reafirma el testimonio de los vecinos que aseguraban que fue \u00e9l quien dispar\u00f3 las balas que asesinaron al joven. Rocha,, mientras que sus dos compa\u00f1eros, imputados con la misma car\u00e1tula, pagaron la \ny Aunqueen las muestras tomadas de, Cirigliano asegur\u00f3 que \"hay que esperar al informe bal\u00edstico para ver , ah\u00ed se va a terminar de confirmar si dispararon o no\". En el lugar de los hechos y los testigos afirman que no solo hubo m\u00e1s detonaciones sino que los gendarmes tambi\u00e9n dispararon al aire paraEn este sentido, no se descarta la posibilidad de que los dos efectivos pudieran haberse  entre el asesinato y la toma de las muestras. Por esta raz\u00f3n, se espera , para ratificar o no los resultados del dermotest.Otro de los puntos importantes que a\u00fan queda por resolver en la investigaci\u00f3n es la responsabilidad del resto delos gendarmes que llegaron a la esquina de Alfonsina Storni y Pasaje Rold\u00e1n para realizar un operativo de blindaje sobreDurante los cincuenta minutos que transcurrieron entre los disparos y la llegada de la ambulancia, m\u00e1s de veinte efectivos , quien denunci\u00f3 que incluso fue golpeada al intentar acercarse. A Scalenghe  que traslad\u00f3 a su hijo al Hospital Pi\u00f1ero, donde finalmente falleci\u00f3.\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/6144-pablo-esteban", "titulo": null, "cuerpo": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274684-coronavirus-situacion-critica-en-vicente-lopez-por-dos-clini", "titulo": null, "cuerpo": " Dos cl\u00ednicas clausuradas en el partido de Vicente L\u00f3pez, 503 trabajadores en la calle, m\u00e1s de un centenar de m\u00e9dicos en la misma situaci\u00f3n, el propietario de los sanatorios detenido, la intervenci\u00f3n de la jueza federal Sandra Arroyo Salgado, del poder pol\u00edtico del municipio que gobierna Jorge Macri y del ministerio de Trabajo bonaerense, m\u00e1s las secuelas de muertes y contagiados por covid-19 y la inutilizaci\u00f3n de 230 camas para atender la pandemia generan una  en el conflicto desatado en Rophe SA, la empresa due\u00f1a de los dos sanatorios. La causa judicial que motiv\u00f3 el cierre del Centro de Salud Norte primero y del Mariano Pelliza despu\u00e9s, est\u00e1 caratulada comoy falsedad de instrumento p\u00fablico. Se origin\u00f3 en el fallecimiento de una paciente por coronavirus, F\u00e1tima Cellini, que provoc\u00f3 la denuncia judicial de un familiar y la posterior medida del cierre determinada por la magistrada. Ayer los trabajadores de los dos centros de salud se movilizaron hasta la intendencia de Vicente L\u00f3pez para entregar un petitorio. Los enfermeros, camilleros, t\u00e9cnicos de radiolog\u00eda, obstetras y personal administrativo y de maestranza reclamaron por sus puestos de trabajo con consignas como  Es porque el gobierno municipal tambi\u00e9n clausur\u00f3 a una de las cl\u00ednicas. Julio Niz, coordinador de Diagn\u00f3stico por im\u00e1genes, le dijo a : \u201cSomos 503 empleados de distintas \u00e1reas los que nos quedamos sin trabajo y adem\u00e1s unos 120 m\u00e9dicos. Hay compa\u00f1eros con tratamiento oncol\u00f3gico, muchas mujeres que son sost\u00e9n de familia y no tenemos respuestas en un conflicto que comenz\u00f3 hace casi un mes\u201d. El due\u00f1o de Rophe SA, Jos\u00e9 Benjam\u00edn Teitelbaum,  Diego Galindo y el director del Centro de Salud Norte, Jorge Pinzetta. En cambio, la coordinadora m\u00e9dica Ana Bellusci declar\u00f3 como arrepentida y se le aplic\u00f3 el Programa Nacional de Protecci\u00f3n a Tetigos e Imputados, por lo que se mantiene en libertad. Todos est\u00e1n embargados por sumas que van desde 500 a 2.000 millones de pesos. Despu\u00e9s de que falleciera la paciente Cellini y, hubo una segunda denuncia judicial y una cadena indetenible de contagios que lleg\u00f3 a afectar a \u201c, inform\u00f3 Niz. A las clausuras judiciales sigui\u00f3 la del municipio que fue sobre la cl\u00ednica Pelliza, ubicada en la esquina de esa calle y la Panamericana.  Julieta Meyer, empleada administrativa del sanatorio Pelliza, sintetiz\u00f3 la situaci\u00f3n de los trabajadores que fueron al municipio de Vicente L\u00f3pez con pancartas y banderas argentinas: . "},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/849-hugo-soriani", "titulo": null, "cuerpo": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274568-lesa-humanidad-en-la-plata-el-juicio-1-y-60-mas-cerca-de-emp", "titulo": null, "cuerpo": "El  que repasar\u00e1 los  personasluego de la audiencia preliminar en la queacorde a como se vaya resolviendo el aislamiento social, preventivo y obligatorio\u00a0que rige desde hace tres meses para evitar la propagaci\u00f3n del coronavirus y que encontrar\u00e1 en las pr\u00f3ximas semanas un endurecimiento. Las partes acusadoras solicitaron al Tribunal Oral Federal Oral n\u00famero 1 platense que asegure condiciones de difusi\u00f3n del debate en el marco de la v\u00eda remota. La se celebr\u00f3 ayer, de manera--la mayor\u00eda de las partes participaron cuidando las medidas de prevenci\u00f3n de la covid-19-- el d\u00eda en el que estaba programado el comienzo del juicio oral y p\u00fablico contra 19 represores, exmilitares, polic\u00edas bonaerenses y personal de inteligencia, uno de los debates previstos para comenzar este a\u00f1o en la jurisdicci\u00f3n platense y que qued\u00f3 suspendido por la pandemia.\u00a0El econ el objetivo de que sobrevivientes y familiares de v\u00edctimas \u201cpuedan ser o\u00eddos ante el cambio de escenario provocado por la situaci\u00f3n sanitaria, a fin de salvaguardar los derechos que como v\u00edctimas y personas que deben testimoniar en el proceso les asisten\u201d, puntualiz\u00f3 la abogada Guadalupe Godoy. Las condiciones en las que se iba a desarrollar el debate hab\u00edan quedado definidas en febrero pasado, pero \u201cquedaron obsoletas\u201d pandemia mediante. La audiencia se realiz\u00f3 en el edificio de los Tribunales Federales de La Plata y estuvieron presentes los integrantes del Tribunal, Ricardo Bas\u00edlisco, Nelson Jarazo y Roberto Lemos Arias, adem\u00e1s de abogados representantes de las querellas, la Unidad Fiscal y las defensas. Fuentes vinculadas a la causa aseguraron que el consenso entre las partes acusadoras fue \u201camplio sobre la necesidad de conjugar la continuidad del juicio con el sentido pol\u00edtico y reparatorio que los juicios\u201d tienen para sobrevivientes, familiares de v\u00edctimas y la totalidad de la sociedad. La Fiscal\u00eda, representada por Gonzalo Miranda y Juan Mart\u00edn Nogueira, plantearon ante el Tribunal tres opciones posibles para la realizaci\u00f3n de juicio: una que implica la participaci\u00f3n de todas las partes de manera remota; otra que propone un \u201cjuicio combinado\" en el que solo los jueces y algunas de las partes asistir\u00edan a una sala com\u00fan; y una tercera que contemplar\u00eda la constituci\u00f3n del Tribunal y la concurrencia f\u00edsica de testigos, con el p\u00fablico observando el debate a trav\u00e9s de una plataforma digital.Godoy, por su parte, insisti\u00f3 en la necesidad de consultar a trabajadores judiciales y a quienes llevan a cabo las tareas de acompa\u00f1amiento a testigos desde diferentes organismos e instituciones. En general, las querellas no acuerdan con que el debate se desarrolle en su totalidad desde la virtualidad. La propuesta que aun\u00f3 venias fue la de la querella unificada de la Subsecretar\u00eda de Derechos Humanos de la Provincia y la Secretar\u00eda de la Naci\u00f3n, que propuso la posibilidad de comenzar el debate oral en etapas: que los primeros pasos sean la introducci\u00f3n del material probatorio f\u00edlmico, los testimonios incorporados por lectura y que luego contin\u00fae con los testimonios de aquelles testigues que por encontrarse en el exterior ya estaba previsto que declarasen de modo remoto. Godoy, aqu\u00ed, plante\u00f3 la necesidad de realizar \u201cuna nueva audiencia preliminar\u201d una vez finalizada esa primera etapa para evaluar la posibilidad de continuar con los testimonios presenciales en base al estado de situaci\u00f3n en relaci\u00f3n a la pandemia. En cuanto a la publicidad del debate, la Fiscal\u00eda solicit\u00f3 que con el objetivo de garantizar el car\u00e1cter p\u00fablico del juicio, el TOF realice las averiguaciones pertinentes ante la Corte Suprema para contar con canales digitales que hagan viable la difusi\u00f3n en vivo.\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/271536-no-quiero-escuchar", "titulo": null, "cuerpo": "Cuando sali\u00f3 de Espa\u00f1a, la rep\u00fablica derrotada y comenzado el largo exilio, Luis Bu\u00f1uel ya era Luis Bu\u00f1uel, no s\u00f3lo en el mundillo po\u00e9tico y surrealista sino tambi\u00e9n en el cinematogr\u00e1fico; a la audacia de \u201cUn perro andaluz\u201d se agregaba el documental \u201cLas Hurdes\u201d y entre las dos pel\u00edculas lo que ser\u00edan las dos tentaciones de todo su cine posterior. Bu\u00f1uel, cineasta, debe haber pensado, como unos cuantos de su arte u oficio, que los Estados Unidos era el lugar en el que pod\u00eda continuar lo que hab\u00eda empezado en Espa\u00f1a y en Francia y ah\u00ed fue. Algo hizo pero no gran cosa de modo que gracias a una serie de decisiones recal\u00f3 en M\u00e9xico donde ya hab\u00edan llegado miles de compatriotas y hasta el Gobierno republicano en el exilio.Pudo empezar a trabajar en un momento en el que el cine mexicano empezaba a expandirse y a buscar su propio lenguaje, determinado por las prolongaciones y secuelas de la revoluci\u00f3n: empezaba un proceso de institucionalizaci\u00f3n y de modernizaci\u00f3n con un fuerte sesgo identitario apoyado en pol\u00edticas socializantes; el cine se hizo eco y brotaron realizadores y t\u00e9cnicos as\u00ed como actores y dem\u00e1s elementos coadyuvantes que generaron productos de gran valor. En ese clima, Bu\u00f1uel empez\u00f3 a trabajar y produjo unas cuantas pel\u00edculas en las que una de sus tendencias, no el surrealismo por entero sino por toques, el documentalismo, predominaba francamente. Lo interesante, lo central de sus proyectos mexicanos consist\u00eda, me parece, en que lo documental se apoyaba en una mirada de sorpresa sobre una realidad que le era desconocida y lo genial es que vio una superficie y un fondo mexicano tan certero como lo que los propios mexicanos quiz\u00e1s no ve\u00edan o no quer\u00edan ver, tal como ocurri\u00f3 con En ese sentido, las pel\u00edculas que film\u00f3 en M\u00e9xico hasta volver a Europa no est\u00e1n encapsuladas en un estilo sino que forman parte de un acervo nacional en la misma cuerda que las de Fern\u00e1ndez, Urueta, de Fuentes y otros, sus contempor\u00e1neos y sus seguidores.El conjunto f\u00edlmico del per\u00edodo mexicano suele ser considerado transaccional, en parte hasta concesivo y aun comercial; es cierto que el ciclo de sus grandes pel\u00edculas, que comienza con  y se afirma en Espa\u00f1a y Francia, parece muy diferente de las que film\u00f3 en M\u00e9xico, por su vuelo y calidad, pero volver a ver aquellas permite descubrir momentos y aspectos de gran inter\u00e9s; es lo que pude considerar, sin haberlas visto todas, en esa encantadora , ya mencion\u00e9 . Ahora me toc\u00f3 , de 1953.La historia que se relata, como todas las historias, interesa no mucho por su tema pero mucho por c\u00f3mo es contada y, en el caso, ambientada y actuada; sea como fuere, no pasa de un melodrama en el que un \u201cmalo\u201d se convierte en \u201cbueno\u201d por la magia del amor de una \u201cbuena\u201d pero, por eso mismo, una \u201cmala\u201d lo destruye: el \u201cbruto\u201d ama a la hija de un hombre que \u00e9l hizo morir y ella le corresponde ignorante de tan grande culpa; la \u201cmala\u201d se encarga de revelarlo y cuando el ex-bruto le quiere explicar porque no la quiere perder, la \u201cbuena\u201d, indignada, le dice \u201cno quiero escuchar\u201d y se va. La consecuencia no se hace esperar, esa frase desencadena la tragedia, todo termina mal; si ella hubiera esperado un poco y no la hubiera pronunciado, el \u201cbien\u201d habr\u00eda triunfado y la verdad habr\u00eda coronado la desgraciada historia. Y la pel\u00edcula habr\u00eda sido otra, quiz\u00e1s menos pat\u00e9tica.Varias lecturas podr\u00edan hacerse de tan tremenda historia; por ejemplo que un implacable destino acecha a quienes persiguen, aun por tortuosos caminos, el bien y tambi\u00e9n que se trata de una tragedia de malentendidos, incluso que los ricos, que tampoco se salen con la suya, son los causantes de la tragedia que no es s\u00f3lo de los pobres sino de una sociedad en la que no hay justicia. Todas son obvias pero todas posibles, todo melodrama las encierra sobre todo en virtud de las contradicciones y bipolaridades que las mantienen como corsets narrativos. Yo, arbitrariamente, las dejo de lado, creo que no valen la pena pese a que simplemente ver la pel\u00edcula y disfrutarla ser\u00eda suficiente como para recordarla, si es por eso un poco, e integrarla en el conjunto mayor, me refiero a la extensa obra de un maestro.Me quedo con la frase, \u201cNo quiero escuchar\u201d: me perturba, me relampaguea, en principio debe ser por la negaci\u00f3n, considerando que toda negaci\u00f3n desconcierta y angustia, pero, adem\u00e1s, por su poder, o sea por lo que desencadena, algo as\u00ed como las palabras que producen hechos. Y sigo: porque en t\u00e9rminos corrientes podr\u00eda estar en el fundamento de innumerables conflictos, el malentendido, tan frecuente, se nutre de una negaci\u00f3n semejante, lo mismo el consejo que no se sigue, la advertencia que se desde\u00f1a, la lecci\u00f3n que se rechaza.Y, para aterrizar en lo pol\u00edtico, el razonamiento que resbala en o\u00eddos sordos: estamos en presencia de una amenaza de tama\u00f1o gigantesco, dice con toda claridad la OMS, y los energ\u00famenos que braman en las calles de Buenos Aires no quieren que se lo digan, \u201cno quieren escuchar\u201d. No es nueva esta negativa que ha signado los \u00faltimos diecisiete a\u00f1os de la vida pol\u00edtica argentina, desde que N\u00e9stor Kirchner lleg\u00f3 a una devastada presidencia en un no menos devastado pa\u00eds; en el \u00faltimo per\u00edodo, el de Cristina, adquiri\u00f3 una fisonom\u00eda m\u00e1s odiosa y perversa, con tal \u00e9xito que se convirti\u00f3 en pol\u00edtica a la cual hay que reconocerle una sabia mezcla de odio y de aprovechamiento cuando todo un sector social incorpor\u00f3 esa f\u00f3rmula y la apoy\u00f3 apoyando a Macri, las brigadas anticristina, ahora en el Estado, extrajeron la sangre del pa\u00eds, o sea enormes cantidades de dinero, mientras cerraban todos los o\u00eddos posibles a reclamos, necesidades populares, intereses nacionales, no eran palabras o explicaciones lo que no \u201cquer\u00edan escuchar\u201d sino las voces perentorias de la realidad. Ese sector social, que deb\u00eda escuchar, se cerr\u00f3, eligi\u00f3 una tranquilizadora irracionalidad y contribuy\u00f3 a lo que bien puede ser considerado la derrota de un pa\u00eds.En ese panorama se abri\u00f3, cuatro a\u00f1os despu\u00e9s, como se dice en las pel\u00edculas, una posibilidad, la de \u201clos Fern\u00e1ndez\u201d, para el pa\u00eds, no para esa especie aunque esa especie siempre cae parada y no es imposible que sigan vampirizando como lo han hecho siempre. Apenas Alberto empez\u00f3 a abrir las puertas y a enfrentar el desastre, apenas tres meses o un poco menos, se precipit\u00f3 sobre el mundo la arrolladora cat\u00e1strofe que nos est\u00e1 quitando el sue\u00f1o: sus consecuencias est\u00e1n a la vista, no se ha podido empezar a gobernar sino s\u00f3lo a administrarlas. En ese esquema, como en la pel\u00edcula, hay quienes \u201cno quieren escuchar\u201d; que son sordos no cabe duda, tampoco que sean delirantes pero de sordos semejantes y de delirantes como \u00e9sos est\u00e1 saturada la historia como una enfermedad sobrepuesta y de la cual, contrariamente a los infectados de coronavirus, tales espec\u00edmenes no quieren curarse. \u201cNo quieren escuchar\u201d lo que se les dice, prefieren caer antes que admitir lo que demasiado buenamente se les est\u00e1 diciendo. Toman la invitaci\u00f3n a cuidarse como un atentado a una libertad que no tienen, la sugerencia a protegerse como si fuera una monstruosidad y convierten el bien p\u00fablico en una temible amenaza universal, la feroz palabra comunismo que los despierta en las madrugadas de su rencor con m\u00e1s dramatismo que el riesgo de esa muerte que anda por ah\u00ed y que se los puede llevar como a cualquiera."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274669-obligaron-a-sacar-una-bandera-lgbti-en-espana-y-se-colgaron-", "titulo": null, "cuerpo": "Villanueva de Algaidas es un pueblo de la provincia de M\u00e1laga, en Andaluc\u00eda, Espa\u00f1a. Desde 2018, la ciudad celebra el D\u00eda del orgullo LGBTI cada 28 de junio. Este a\u00f1o, a d\u00edas de esa fecha, el edificio del Ayuntamiento apareci\u00f3 con la bandera LGBTI, retirada poco despu\u00e9s por una orden judicial tras una denuncia de tres vecinos ante la Guardia Civil. A ellos se sum\u00f3 un concejal del derechista Partido Popular.\u00a0Las autoridades quitaron la bandera, pero hubo una reacci\u00f3n inesperada: en una localidad de 4 mil habitantes, al menos 400 banderas LGBTI aparecieron colgadas en los frentes de las casas.Las redes sociales fueron determinantes para la convocatoria. Al mismo tiempo, el Ayuntamiento, en manos del socialismo, dijo que seguir\u00e1 reivindicando el D\u00eda del Orgullo, \u00a0\"que tanta importancia tiene para tantas personas que siguen sufriendo discriminaci\u00f3n, falta de respeto o incluso violencia f\u00edsica por su condici\u00f3n sexual\", si bien el alcalde acat\u00f3 la orden judicial.\u00a0El tribunal local argument\u00f3 su resoluci\u00f3n en una sentencia del Tribunal Supremo, que establece que en los edificios p\u00fablicos solo pueden flamear banderas oficiales: de Espa\u00f1a, de la regi\u00f3n, de la provincia, del municipio y, eventualmente, de la Uni\u00f3n Europea.\"Ha sido una respuesta multitudinaria, no se esperaba una reacci\u00f3n as\u00ed. Ahora el pueblo se ha llenado de color y de respeto y de tolerancia. Esa bandera no le hac\u00eda da\u00f1o a nadie\", dijo el vecino Rub\u00e9n Conde al diario .\u00a0Otro, Antonio Alc\u00e1ntara, cont\u00f3 al mismo medio: \"Cog\u00ed mi coche y fui para all\u00e1 a repartir m\u00e1s de 300 banderas que ten\u00eda guardadas. No paraban de llamarme vecinos. Todo el pueblo se ha volcado, no me esperaba esta respuesta\"."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274674-habra-vuelos-semanales-a-europa-desde-julio", "titulo": null, "cuerpo": "Como consecuencia de la pandemia de coronavirus, los vuelos internacionales se vieron restringidos y, en el caso de la Argentina, no habr\u00e1 actividad hasta el pr\u00f3ximo 1\u00ba de septiembre. Sin embargo, . Esto ser\u00e1 para cualquiera que desee viajar, no solamente para los ciudadanos varados en el exterior. El \u00fanico limitanteDe por s\u00ed ya hay un acuerdo con Iberia para viajes entre Ezeiza y Barajas, a lo que se suman convenios similares con KLM y Air France, con lo que no solamente se viajar\u00e1 a Madrid, sino tambi\u00e9n a \u00c1msterdam y Par\u00eds. En el Ministerio de Relaciones Exteriores dejaron trascender que se est\u00e1n negociando convenios con otras compa\u00f1\u00edas.hasta el 1\u00ba de agosto. \u00a0. Por su parte, .\u00a0A estos vuelos se suman otros cuatro: . A diferencia de los anteriores, estos vuelos no tendr\u00e1n una frecuencia semanal.Estos viajes ser\u00e1n para todos los ciudadanos que deseen salir del pa\u00eds, que a su paso por Migraciones deber\u00e1n firmar una declaraci\u00f3n jurada por la cual renuncian a reclamar asistencia al Gobierno para volver a la Argentina.\u00a0El texto en cuesti\u00f3n es el siguiente: \"Declaro conocer que el Estado argentino no podr\u00e1 garantizar mi regreso al pa\u00eds durante el plazo de tiempo en el que se encuentran suspendidos los vuelos internacionales de pasajeros provenientes de las 'zonas afectadas'\".\u00a0Mientras tanto, se mantienen los vuelos especiales ya programados. En la noche del jueves,  por las restricciones impuestas para contener la propagaci\u00f3n de la covid-19.Seg\u00fan informaron fuentes de la compa\u00f1\u00eda de bandera, los nuevos vuelos se encuentran habilitados, en su tramo de ida, tanto para residentes espa\u00f1oles como para aquellos pasajeros con pasaporte de la Comunidad Europea con conexiones a otros destinos dentro de las 24 horas posteriores al arribo del vuelo al aeropuerto de Barajas. Estass condiciones no las impone la Argentina sino el pa\u00eds de destino. ."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274581-espionaje-ilegal-allanaron-la-casa-de-un-secretario-de-mauri", "titulo": null, "cuerpo": ", exclam\u00f3  cuando un equipo de la Polic\u00eda Federal lleg\u00f3 a su casa en Palermo, con una orden de allanamiento del juzgado de Federico Villena que investiga m\u00faltiples maniobras de\u00a0\n\u00a0durante el gobierno de Cambiemos. , y sigui\u00f3 muy cerca de \u00e9l despu\u00e9s de la derrota electoral. Cuando llegaron los agentes y le mostraron la orden para el procedimiento, lo primero que hizo el joven fue encerrarse en su auto y aferrarse al tel\u00e9fono. Le mand\u00f3 un mensaje a su esposa: \u201cMe est\u00e1n por detener\u201d, la alert\u00f3. No fue lo que ocurri\u00f3, porque no qued\u00f3 detenido, pero , seg\u00fan informaron a \u00a0allegados a la investigaci\u00f3n., que dej\u00f3 trascender esta semana que no conoce a , la exdirectora de Documentaci\u00f3n de la Casa Rosada que ten\u00eda despacho a metros del suyo y que recib\u00eda a algunos de los agentes de inteligencia implicados en la causa, miembros del grupo llamado \u201cS\u00faper Mario Bros\u201d: Jorge \u201cel Turco\u201d S\u00e1ez, Leandro Araque y Facundo Melo, al menos.\u00a0Va a ser dif\u00edcil que el expresidente niegue conocer a Nieto. Parte de la prueba que hay en el expediente son los numerosos audios de WhatsApp y documentos que se enviaban entre los esp\u00edas. All\u00ed algunos conectan a Martinengo con Nieto, o mencionan tambi\u00e9n a este solo como receptor de los partes del espionaje que, seg\u00fan detect\u00f3 el juez Villena, se desplegaba sobre pol\u00edticos oficialistas y opositores, periodistas, miembros de la iglesia cat\u00f3lica y organizaciones barriales, entre otras v\u00edctimas.: tres domicilios particulares en la Ciudad de Buenos Aires, en Palermo y Recoleta (uno el suyo particular, otro el de su padre y otro que daba como referencia) y otro en un estacionamiento. . Pese a su resistencia, la polic\u00eda finalmente secuestr\u00f3 su tel\u00e9fono, adem\u00e1s de su agenda, una notebook y pendrives. Mientras todo esto ocurr\u00eda, en la sede del juzgado declaraba otra de las v\u00edctimas m\u00e1s sorprendentes del espionaje, \n.Como sab\u00edan que Nieto tiene un beb\u00e9, los polic\u00edas no llegaron en actitud de derribar la puerta a su vivienda, pero se atrincher\u00f3 en su auto y no quer\u00eda bajar. La imagen de los uniformados tratando de sacarlo del veh\u00edculo y cerc\u00e1ndolo despu\u00e9s gener\u00f3 la falsa alarma de que lo hab\u00edan detenido.\u00a0Seg\u00fan dos fuentes con acceso al expediente, habr\u00eda mensajes donde los hombres de la Agencia Federal de Inteligencia (AFI) le preguntan a Martinengo si los reportes le llegaban al \u201cn\u00famero uno\u201d, y ella asegura que s\u00ed, que recib\u00eda todo, a trav\u00e9s de su secretario privado, el joven Nieto. Tuvo un papel activo en la juventud PRO, hab\u00eda trabajado con Francisco Quintana en la Legislatura porte\u00f1a, y tambi\u00e9n con el exjefe de Gabinete Marcos Pe\u00f1a. En 2013 hab\u00eda estado a cargo de la comunicaci\u00f3n de la campa\u00f1a de Carlos Mac Allister para diputado nacional y acompa\u00f1\u00f3 a Gabriela Michetti en campa\u00f1a tambi\u00e9n., en su mayor\u00eda ex integrantes de la AFI que hab\u00edan pasado antes por la Polic\u00eda de la Ciudad, y algunos de los cuales volvieron el a\u00f1o pasado, otros funcionarios del Servicio Penitenciario Federal --como su exdirector Emiliano Blanco, hasta el extitular del Area 50 de Inteligencia, Claudio Suriano-- y algunos exfuncionarios cada vez m\u00e1s cercanos a Macri, como Martinengo y Nieto. Tambi\u00e9n qued\u00f3 implicado el diputado Alex Campbell, exsecretario de Asuntos Municipales del gobierno de Mar\u00eda Eugenia Vidal. Hasta ahora hay un solo detenido, en una causa que est\u00e1 emparentada con la de Villena: se trata de , exjefe de Operaciones Especiales de la AFI en la gesti\u00f3n de Gustavo Arribas. Est\u00e1 preso por el espionaje ilegal al Instituto Patria y a la vivienda de Cristina Fern\u00e1ndez de Kirchner durante 2018. El caso tramita en otro juzgado de Lomas, a cargo de Juan Pablo Aug\u00e9, y el expediente est\u00e1 delegado en los fiscales Cecilia Incardona y Santiago Eyherabide.El nombre de Ruiz se repiti\u00f3 en los relatos de varios de los esp\u00edas que declararon ante la Comisi\u00f3n Bicameral que fiscaliza las actividades y organismos de inteligencia. Lo se\u00f1alan como quien daba las \u00f3rdenes y que hab\u00eda sido puesto en ese papel por Arribas para hacer seguimientos pol\u00edticos. Ruiz, a la vez, culp\u00f3 a los integrantes del grupo \u201cSuper Mario Bros\u201d de tener negocios propios. Este viernes van a la Bicameral Mart\u00edn Coste, que fue n\u00famero dos de Contrainteligencia de Diego Dalmau Pereyra y lo reemplaz\u00f3 cuando \u00e9ste fue enviado a Chile, por supuestas diferencias con Arribas. Los diputados y senadores tambi\u00e9n esperan a Juan Carlos Hern\u00e1ndez, que tambi\u00e9n trabaj\u00f3 en ese \u00e1rea. La causa de Lomas de Zamora tambi\u00e9n tendr\u00e1 movimientos.\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/180793-sofia-caram", "titulo": null, "cuerpo": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/4381-noe-jitrik", "titulo": null, "cuerpo": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/255-ailin-bullentini", "titulo": null, "cuerpo": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/249-adriana-meyer", "titulo": null, "cuerpo": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274633-coronavirus-el-anuncio-de-la-nueva-cuarentena-se-paso-para-m", "titulo": null, "cuerpo": "El presidente Alberto Fern\u00e1ndez, el gobernador de la Provincia de Buenos Aires, Axel Kicillof y el Jefe de Gobierno de la Ciudad de Buenos Aires, Horacio Rodr\u00edguez Larreta decidieron postergar el anuncio de la nueva fase del aislamiento social, preventivo y obligatorio.Los tres funcionarios permanecen reunidos ultimando los detalles del alcance y la implementaci\u00f3n de las medidas, como as\u00ed tambi\u00e9n la coordinaci\u00f3n entre las \u00e1reas involucradas de los tres gobiernos.En el comienzo del encuentro que mantienen en Olivos, los tres decidieron que el anuncio de la nueva fase del aislamiento social, preventivo y obligatorio se realizar\u00e1 en el d\u00eda de ma\u00f1ana. Las tres jurisdicciones ya acordaron avanzar en mayores restricciones a la movilidad que permitan una fuerte merma en la circulaci\u00f3n.\u00a0Las caracter\u00edsticas de la pr\u00f3xima fase requieren precisiones dada la delicada situaci\u00f3n que est\u00e1 atravesando el pa\u00eds y las condiciones que impone la virulencia de la enfermedad. De acuerdo con las versiones que circulaban en el gobierno de la Ciudad, Rodr\u00edguez Larreta no est\u00e1 convencido en dar marcha atr\u00e1s con las \u00faltimas flexibilizaciones que dispuso. La m\u00e1s conocida, la actividad de los runners en las plazas porte\u00f1as.\u00a0Pero la convicci\u00f3n de Fern\u00e1ndez y de Kicillof es que a partir de ahora las medidas deben ser homog\u00e9neas dentro de todo el \u00e1mbito de AMBA, por lo que no deber\u00edan permitirse actividades en Ciudad que no se realicen en Provincia, para evitar el traslado y circulaci\u00f3n de las personas.\u00a0Todas cuestiones que deber\u00e1n quedar definidas en lel encuentro que se desarrolla en la quinta presidencial.\u00a0Los tres funcionarios permanecen reunidos, ultimando los detalles del alcance y la implementaci\u00f3n de las medidas, como as\u00ed tambi\u00e9n la coordinaci\u00f3n entre las \u00e1reas involucradas de los tres gobiernos."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/851-irina-hauser", "titulo": null, "cuerpo": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274600-la-camara-de-diputados-otorgo-media-sancion-al-teletrabajo", "titulo": null, "cuerpo": "La C\u00e1mara de Diputados aprob\u00f3 esta noche y gir\u00f3 al Senado el proyecto de ley para dotar de un marco regulatorio al teletrabajo, modalidad laboral que se masific\u00f3 en los \u00faltimos meses producto del aislamiento social, preventivo y obligatorio.Con 214 votos positivos, uno negativo y 29 abstenciones, la iniciativa que modifica la ley de Contratos del Trabajo fue avalada despu\u00e9s de cuatro horas de debate. \"Siempre que se hable de garantizar derechos, nuestro espacio pol\u00edtica va a tener apuro de sancionarlo\", destac\u00f3 el diputado Dar\u00edo Mart\u00ednez del Frente de Todos, quien fue firmante del proyecto, y agradeci\u00f3 el respaldo de la oposici\u00f3n para la r\u00e1pida aprobaci\u00f3n.\u00a0\u00a0Entre otros aspectos, la normativa propuesta se\u00f1ala que debe ser el empleador el que brinde las herramientas a los trabajadores para realizar sus actividades; la prestaci\u00f3n laboral a distancia es voluntaria y no puede ser impuesta por el empleador. Adem\u00e1s, consagra el \"derecho a la desconexi\u00f3n\" del empleado remoto. El objetivo principal de la norma es.\u00a0La C\u00e1mara baja continuar\u00e1 debatiendo otros dos proyectos relacionados con la pandemia del coronavirus. Uno de ellos ser\u00e1 el presentado por el presidente del bloque del Frente de Todos, M\u00e1ximo Kirchner, para impulsar la creaci\u00f3n de una campa\u00f1a nacional para la promoci\u00f3n de la . La norma, entre otras beneficios, otorga licencias laborales a aquellos paciente recuperados que accedan a donar.\u00a0Por \u00faltimo, los diputados avanzar\u00e1n con el proyecto de ley de Econom\u00eda del Conocimiento, que hab\u00eda quedado pendiente desde principios y las autoridades de los principales bloques coinciden en que debe ser tratado. La iniciativa fue presentada en febrero por el Gobierno y modifica la ley que hab\u00eda sancionado el macrismo. La nueva versi\u00f3n no contiene la cl\u00e1usula de estabilidad fiscal por diez a\u00f1os para las empresas.La sesi\u00f3n fue habilitada pasadas las 16:15 por el titular de la C\u00e1mara baja, Sergio Massa, luego de que verificara que estaba dado el qu\u00f3rum correspondiente a trav\u00e9s de la plataforma telem\u00e1tica a trav\u00e9s de la cual se desarrolla la sesi\u00f3n virtual."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274588-se-concreto-la-extradicion-de-sebastian-romero-estigmatizado", "titulo": null, "cuerpo": "Esta tarde cerca de las 15 lleg\u00f3 a Argentina\u00a0quien fue trasladado por v\u00eda a\u00e9rea y arrib\u00f3 al aeropuerto de Ezeiza. Qued\u00f3 alojado en la Superintendencia de Investigaciones de la Polic\u00eda Federal, ubicada en Madariaga y General Paz, y permanecer\u00e1 quince d\u00edas a disposici\u00f3n del Ministerio de Seguridad porque el Servicio Penitenciario Federal no acepta nuevos presos a ra\u00edz de la pandemia. Ma\u00f1ana viernes o el lunes ser\u00eda trasladado hasta los tribunales federales de Retiro, al juzgado de Rodolfo Canicoba Corral.\u00a0, , el delegado de General Motors y militante del Partido Socialista de los Trabajadores Unificado (PSTU) fue desde el 18 de diciembre de 2017\u00a0 contra una decena de manifestantes, luego de la masiva protesta por los recortes jubilatorios.\u00a0\n, y quedar a disposici\u00f3n de la justicia federal en la misma causa en la cual su compa\u00f1ero Daniel Ruiz pas\u00f3 trece meses preso en la c\u00e1rcel de Marcos Paz, que inici\u00f3 Bullrich en el juzgado de Sergio Torres, ahora subrogado por Canicoba Corral.\". Se lo ha ridiculizado siendo que es uno de los miles de militantes que acudieron ese d\u00eda al Congreso a repudiar la reforma previsional que el macrismo estaba aprobando adentro del Parlamento\", expres\u00f3 su abogado Mart\u00edn Alderete (Cadep). \n, otro miembro de esa organizaci\u00f3n.\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274587-espionaje-ilegal-comodoro-py-puja-por-la-causa-que-tiene-en-", "titulo": null, "cuerpo": "Comodoro Py puja por arrebatarle al juez de Lomas de Zamora, , la causa por el espionaje ilegal macrista. A pesar de que el magistrado de primera instancia hab\u00eda declinado su competencia en uno de los hechos investigados,  y dej\u00f3 en manos del juzgado de Sebasti\u00e1n Ramos la pesquisa por la amenaza de los S\u00faper Mario Bros al ex funcionario Jos\u00e9 Luis Vila. . La disputa de fondo es por todo el expediente que revel\u00f3 la violaci\u00f3n sistem\u00e1tica y deliberada a la ley de inteligencia bajo la gesti\u00f3n del mejor amigo de Mauricio Macri, Gustavo Arribas. Se trata del caso por las intimidaciones y el hallazgo de un artefacto explosivo de trotyl en la casa del ex funcionario del Ministerio de Defensa, Jos\u00e9 Luis Vila, en 2018. Ante Villena, el narco llamado Sergio Rodr\u00edguez, apodado Verdura, cont\u00f3 que desde la AFI lo hab\u00eda contactado y reclutado el ex esp\u00eda y abogado Facundo Melo para poner ese artefacto en la puerta de un edificio de la Avenida Callao. y con las pruebas, entre otros hechos, de aquella amenaza. Por eso le pidi\u00f3 la causa sobre dicho intento de atentado a Ramos. Este acept\u00f3 mandarla, pero el fiscal Mariju\u00e1n apel\u00f3 y el camarista Llorens resolvi\u00f3 que se quede en los tribunales porte\u00f1os.El argumento por el que la causa deb\u00eda cursar en Lomas, seg\u00fan la opini\u00f3n de Ramos, es que la banda que puso la bomba de trotyl actuaba desde mucho antes de aquel acontecimiento. De hecho, los esp\u00edas Melo, Leandro Araque, Jorge S\u00e1ez y el resto de los integrantes de la banda fueron trasladados a la AFI ya en 2016. Es decir, que se trataba de una organizaci\u00f3n con m\u00faltiples operaciones, entre las que estuvo la amenaza a Vila en julio de 2018.\u00a0Por eso, lo que afirm\u00f3 el juez Ramos al declinar su competencia es que lo investigado por Villena es m\u00e1s vasto, con delitos y operaciones de todo tipo, con al menos cincuenta v\u00edctimas y una veintena de imputados y, como se dijo, con hechos anteriores a la denuncia que se inici\u00f3 en Py por la amenaza con el explosivo. Seg\u00fan hab\u00eda se\u00f1alado Ramos, lo investigado en Lomas \u201ces m\u00e1s amplio y complejo con calificaciones legales m\u00e1s graves ya que se habla de una organizaci\u00f3n que ten\u00eda como finalidad realizar maniobras concretas de espionaje interno en clara contraposici\u00f3n a la Ley 25.520\u201d.Sin embargo, Llorens adhiri\u00f3 al dictamen del fiscal Jos\u00e9 Luis Ag\u00fcero Iturbe, quien consider\u00f3 que \u201ca simple vista\u201d surge que la causa de Villena que motiv\u00f3 la petici\u00f3n es de fecha posterior a la que llevaba el juez Ramos. Tambi\u00e9n argument\u00f3 que los hechos ocurrieron en Capital Federal, por lo que deber\u00edan investigarse en esa jurisdicci\u00f3n.. \u201cEs muy llamativo que no se haya excusado este camarista para resolver. De hecho en la causa de los cuadernos no intervino en cuestiones vinculadas con su primo\u201d, , quien sigue el tema de cerca porque preside la Comisi\u00f3n Bicameral que fiscaliza a los organismos de inteligencia y que est\u00e1 tomando declaraciones a los esp\u00edas involucrados.Mientras tanto, los esp\u00edas Melo y Araque y S\u00e1ez recusaron a Villena en su estrategia para llevar la causa a Comodoro Py, donde hicieron una denuncia ante el juez Marcelo Mart\u00ednez de Giorgi porque dicen que fueron amenazados y temen por su vida y la de su familia. Villena rechaz\u00f3 la recusaci\u00f3n, que ahora debe ser resuelta por la C\u00e1mara Federal de La Plata. \nAl igual que con la causa que instruy\u00f3 Alejo Ramos Padilla, .\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274692-cuarentena-en-provincia-de-buenos-aires-los-intendentes-pide", "titulo": null, "cuerpo": "Antes de la\n, el gobernador Axel Kicillof mantuvo una videoconferencia con todos los jefes comunales de los distritos de la Tercera Secci\u00f3n Electoral -que incluye a La Matanza y municipios del conurbano sur-. El resultado fue un , que el gobernador elevar\u00e1 al Presidente.El jefe comunal de La Matanza, , dej\u00f3 trascender que Y\u00a0asegur\u00f3 que existe consenso un\u00e1nime sobre la necesidad de endurecer algunas medidas para frenar el ritmo de contagios en el AMBA.\u201cNo podemos ignorar lo que ha pasado y pasa en el mundo. No podemos hacer de cuenta que a nosotros no nos va a pasar. Ser\u00eda una peligrosa mezcla de soberbia, ingenuidad y desconocimiento\u201d, afirm\u00f3 el intendente.En cuanto a las medidas concretas a tomar en el futuro inmediato, tanto para los comercios como para las industrias, explic\u00f3 que en la videoconferencia \u201chubo consenso en la idea de volver a una apertura de s\u00f3lo comercios esenciales, y que el transporte p\u00fablico tambi\u00e9n sea exclusivo para trabajadores de actividades esenciales. En cuanto a industrias, desde ya que las esenciales deben permanecer abiertas, pero las que no lo son y fueron habilitadas a reabrir deber\u00e1n ajustarse a protocolos m\u00e1s estrictos de salud y garantizar el transporte de sus empleados en forma particular, sin usar el transporte p\u00fablico\u201d, evalu\u00f3 Espinoza.\u00a0La propuesta fue tomada como la posici\u00f3n consensuada entre el gobernador de Buenos Aires y los intendentes \u201cm\u00e1s all\u00e1 de la pertenencia a distintos partidos pol\u00edticos, que representan a m\u00e1s de 9 millones de argentinos\", seg\u00fan se resalt\u00f3. \u201cTodos los intendentes le dieron el apoyo al gobernador para que proponga medidas m\u00e1s restrictivas en relaci\u00f3n a la circulaci\u00f3n dentro del AMBA\", expresaron.\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/1239-raul-kollmann", "titulo": null, "cuerpo": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274699-vicentin-avanza-la-causa-por-delitos-de-lesa-humanidad-contr", "titulo": null, "cuerpo": " lleg\u00f3 ayer a la Fiscal\u00eda Federal de Reconquista para ampliar su declaraci\u00f3n sobre la detenci\u00f3n ilegal que sufri\u00f3 dos veces durante la \u00faltima dictadura c\u00edvico-militar-eclesi\u00e1stica. La primera vez lo llevaron directamente de adentro de la planta de Vicentin, en Avellaneda, en la madrugada del 30 de enero de 1976. La segunda vez fue el 2 de noviembre del mismo a\u00f1o, estuvo unos d\u00edas desaparecido y luego qued\u00f3 detenido en la c\u00e1rcel de Coronda hasta la navidad de 1978. El fiscal Roberto Salum convoc\u00f3 a Zarza tras leer\n, en la que el ex obrero y delegado gremial de la aceitera aportaba datos que permit\u00edan avanzar en la investigaci\u00f3n. , en la causa que investiga el terrorismo de Estado en el norte de la provincia de Santa Fe. All\u00ed est\u00e1 Avellaneda, donde se fund\u00f3 en 1929 la firma hoy en convocatoria de acreedores.\"Como Liga vamos por la demostraci\u00f3n de la participaci\u00f3n de la empresa en las detenciones de los compa\u00f1eros\", apunt\u00f3 Alejandro C\u00f3rdoba, representante del organismo en la zona. El primer objetivo es lograr que declaren quienes hasta ahora no lo hicieron, . \"Hay algunos que ya declararon, pero ser\u00eda bueno que puedan declarar otros que nunca lo hicieron, por miedo, o por motivos que no vamos a saber nunca\", dijo Zarza a . Se opon\u00edan tanto a la patronal como a la Federaci\u00f3n Aceitera, que integraba las 62 Organizaciones. Formaron el Movimiento Obrero de Recuperaci\u00f3n Sindical 31 de mayo y en septiembre de 1974 ganaron la seccional del sindicato. Ya no hab\u00eda complicidad con los due\u00f1os de la empresa para perjudicar al personal.\u00a0. Zarza cree que pueden ser entre siete y 14 compa\u00f1eros. Todos fueron liberados, luego de d\u00edas o a\u00f1os presos. Algunos murieron con posterioridad. , detenido en la misma madrugada del 30 de enero de 1976, falleci\u00f3 en C\u00f3rdoba varios a\u00f1os despu\u00e9s de su liberaci\u00f3n. Las querellas apuestan a que sean sus familiares quienes aporten a la causa el relato de lo ocurrido.\u00a0El fiscal Salum est\u00e1 atento a cualquier dato nuevo. Tuvo a su cargo la instrucci\u00f3n de la causa 050 o Base A\u00e9rea. En 2013 los jueces Mar\u00eda Ivon Vella, Jos\u00e9 Mar\u00eda Escobar Cello y Otmar Osvaldo Paulucci condenaron al comodoro retirado Danilo Sambuelli, al militar Jorge Ben\u00edtez, y a los ex polic\u00edas Carlos Nickisch, Horacio Machuca, Rub\u00e9n Molina, Arnaldo Neumann y Jorge Ben\u00edtez, en un proceso oral que tuvo m\u00e1s de 60 testigos, yHubo otros detenidos que trabajaban en la planta, como \n, quien declar\u00f3 frente al fiscal Salum y se\u00f1al\u00f3 al capataz de Vicentin que lo \"marc\u00f3\" para que se lo llevaran de adentro de la f\u00e1brica. Pero esa persona est\u00e1 muerta, y por ende no se pudo avanzar con la imputaci\u00f3n. En la declaraci\u00f3n de Zarza en Fiscal\u00eda, se present\u00f3 la misma dificultad: Francisco \"Sapo\" Vicentin, encargado de planta (sin relaci\u00f3n con la familia propietaria), quien cedi\u00f3 la m\u00e1quina de escribir de la empresa para que se hiciera el acta de detenci\u00f3n, tambi\u00e9n falleci\u00f3.\u00a0, en la causa que ya tuvo un segundo juicio oral, en 2017, en el que resultaron condenados\u00a0Omar Rub\u00e9n Noce, de la Guardia Rural Los Pumas; y Juan Antonio Mulasano, de la ex Jefatura de Reconquista. La investigaci\u00f3n sigue, con un trabajo minucioso de la Fiscal\u00eda, pese a que s\u00f3lo Salum --y un \u00fanico empleado-- tienen a su cargo la investigaci\u00f3n de todas las causas federales de la zona.\u00a0En verdad, todav\u00eda no hay certeza sobre la posibilidad de establecer imputaciones por la responsabilidad de Vicentin. Para eso har\u00e1n falta pruebas, documentos y m\u00e1s testimonios.\u00a0\n. \"El fiscal est\u00e1 investigando un desprendimiento que tendr\u00eda que ver con hechos vinculados concretamente a la actuaci\u00f3n en el marco del terrorismo de estado de Vicentin. Esto es importante para nosotros, pero la Federaci\u00f3n se va a presentar igual, con causa Vicentin o no, porque \", se\u00f1al\u00f3 Juan Martin Combi, abogado de la Federaci\u00f3n Aceitera, y subray\u00f3 que \"la investigaci\u00f3n gira en torno a otro punto estrat\u00e9gico de litigio. Cuando plante\u00e1s un desprendimiento de las causas, es porque est\u00e1s encontrando un punto que hace a la posible participaci\u00f3n de la parte empresaria en un delito de lesa humanidad, que fueron detenciones y no desapariciones. Lamentablemente, no est\u00e1n vivas ninguna de las personas del directorio de Vicentin de aquella \u00e9poca. Entonces, se debe enfocar la investigaci\u00f3n en torno a los c\u00f3mplices y co part\u00edcipes del hecho\".\u00a0 La Fiscal\u00eda Federal de Reconquista no tiene una Unidad especializada de Derechos Humanos. A trav\u00e9s de un convenio institucional, la Secretar\u00eda pondr\u00e1 sus recursos para aportar en la investigaci\u00f3n y recopilar documental sobre el accionar del terrorismo de estado y la posible complicidad empresarial. \"Ofrecimos colaboraci\u00f3n con el Programa de Protecci\u00f3n a Testigos y asistencia en salud mental para v\u00edctimas del terrorismo de Estado, porque hay posibles testigos que no quieren hablar\", dijo Puyol.\u00a0Desde la , que lidera Daniel Yofra, la decisi\u00f3n es en el norte de la provincia de Santa Fe, en 1976. \"Lo concreto a investigar es si los trabajadores que estaban participando en acciones gremiales fueron identificados, marcados y secuestrados ilegalmente con la participaci\u00f3n de la empresa\", expres\u00f3 Juan Mart\u00edn Combi, uno de los abogados de la Federaci\u00f3n, junto a Carlos Zamboni. La decisi\u00f3n de querellar se funda, explica, en que \"hay hechos llamativos. . Sabemos que los militares cometieron delitos, pero tambi\u00e9n sabemos que no lo hicieron solos. La pata empresarial estuvo activa, y eso se verifica en varias empresas.  En Vicentin todav\u00eda no lo podemos afirmar con certeza jur\u00eddica, pero s\u00ed en la sospecha de los compa\u00f1eros\".\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274695-interpol-enterro-el-corazon-de-la-causa-por-el-memorandum-co", "titulo": null, "cuerpo": "El 4 de diciembre de 2013, Interpol Buenos Aires le mand\u00f3 un radiograma a la Secretar\u00eda General de Interpol, en Lyon: . El texto consta en un amplio informe de 12 p\u00e1ginas que Interpol Argentina --seguramente con el visto bueno de Interpol mundial-- le hizo llegar al juez Marcelo Mart\u00ednez de Giorgi en el que queda claro que, a\u00fan despu\u00e9s de firmado el Memor\u00e1ndum de Entendimiento con Ir\u00e1n, nunca hubo gestiones ni intenci\u00f3n de levantar las \u00f3rdenes de captura contra los sospechosos del atentado contra la AMIA. O sea que demuele la hip\u00f3tesis de la acusaci\u00f3n, perge\u00f1ada en Comodoro Py, de la causa sobre el Memor\u00e1ndum, en el sentido de que se busc\u00f3 beneficiar a los iran\u00edes. En el mismo informe figura tambi\u00e9n una notificaci\u00f3n de la secci\u00f3n argentina a la Secretar\u00eda General de Interpol en 2008 donde se hace saber a la central que el fiscal Alberto Nisman \"acepta con benepl\u00e1cito futuras reuniones con Ir\u00e1n\" para buscar un acuerdo para que los sospechosos declaren en la causa AMIA. El informe de Interpol fue emitido por la Divisi\u00f3n Asuntos Internacionales de la Polic\u00eda Federal Argentina, que es la secci\u00f3n argentina de Interpol, aunque siempre los documentos pasan por el filtro de la conducci\u00f3n mundial de la central de polic\u00eda. El texto est\u00e1 firmado por la subcomisaria Luz Marina Prieta, a cargo de la oficina de Interpol, que en verdad se limit\u00f3 a transcribir la documentaci\u00f3n que se corresponde con las comunicaciones entre Interpol Argentina y la Secretar\u00eda General de Lyon entre noviembre de 2006 y agosto de 2017. El informe se le entreg\u00f3 a Mart\u00ednez de Giorgi por pedido de los querellantes, dos familiares de las v\u00edctimas del atentado, ambos muy vinculados a la dirigencia de la comunidad jud\u00eda y que tienen a su lado a la propia DAIA. Todos ellos, de la mano del juez Claudio Bonad\u00edo, llegaron incluso a acusar a Cristina Kirchner y H\u00e9ctor Timerman por traici\u00f3n a la patria. La idea al pedir el informe de Interpol era demostrar que hasta el secretario general, Ronald Noble, estuvo en una especie de oscura maniobra para mejorar la situaci\u00f3n de los pr\u00f3fugos iran\u00edes. Los querellantes quieren evitar que Noble declare en el expediente porque saben que derrumba toda la acusaci\u00f3n ya que \u00e9l y Joel Sollier, encargado judicial de Interpol, eran los responsables de las alertas rojas y ya dijeron p\u00fablicamente que nunca se intent\u00f3 levantar las \u00f3rdenes de captura con alertas rojas.  El resultado de las 12 p\u00e1ginas entregadas por Interpol es exactamente el contrario al que buscaban los querellantes: documenta en forma n\u00edtida que las \u00f3rdenes de captura con alertas rojas no estuvieron sobre la mesa de negociaciones, que el \u00fanico que las pod\u00eda levantar era Rodolfo Canicoba Corral, juez de la causa; que el propio Nisman consideraba que hab\u00eda que establecer negociaciones y que durante todo el proceso el norteamericano Noble era una especie de h\u00e9roe y amigo de Nisman, algo que cambi\u00f3 ni bien el exsecretario general le dio la raz\u00f3n al gobierno de Cristina Fern\u00e1ndez de Kirchner y el canciller H\u00e9ctor Timerman. \"La acusaci\u00f3n de Nisman contra la presidenta Kirchner y Timerman es falsa\" fue la afirmaci\u00f3n lapidaria de Noble en entrevista realizada por  y publicada el 18 de enero de 2015, el mismo d\u00eda de la muerte del fiscal. Id\u00e9nticas palabras le dijo Noble a  y las repiti\u00f3 innumerables veces. El extenso informe de Interpol Argentina, que obviamente tiene el visto bueno de la central en Lyon, deja en claro que todo lo que asegur\u00f3 Timerman en su momento fue cierto. *El Memor\u00e1ndum se firm\u00f3 el 27 de enero de 2013.*Pocos d\u00edas despu\u00e9s, en febrero, Timerman le escribi\u00f3 a Interpol pidi\u00e9ndole que certifique por escrito que el Memor\u00e1ndum no alteraba el status de las alertas rojas.*El 13 de marzo de 2013, el consejero general de Interpol declar\u00f3 que \"la validez y la situaci\u00f3n de las notificaciones rojas no se vieron afectadas por la firma del tratado con Ir\u00e1n\".*Esa vigencia fue reafirmada por lo que ahora se ve en el informe entregado a Mart\u00ednez de Giorgi: con fecha 4 de diciembre de 2013, la oficina de Interpol de Buenos Aires vuelve a notificar a la secretar\u00eda general que \"el juzgado federal criminal 6 es el \u00fanico que tiene la potestad de dejar si efecto las \u00f3rdenes de captura internacionales libradas oportunamente en la causa AMIA, informando la plena vigencia de las capturas de Ahmad Vahidi, Ali Falajian, Ahmad Rezha Asghari, Mohsen Rezzai, Mohsen Rabbani, Imad Mugniyah y Samuel Salman El Reda\".*La categ\u00f3rica evidencia de que no se modificaron las alertas rojas es que siguen vigentes hasta hoy.  El informe de Interpol consigna que el 5 de marzo de 2015, cuando ya hab\u00eda muerto Nisman, su sucesor, Gerardo Pollicita, pidi\u00f3 que declare Noble. Es decir que por entonces, el secretario general de Interpol segu\u00eda siendo un testigo confiable. Es m\u00e1s, en sus textos Nisman sostuvo que Noble fue el h\u00e9roe de la pel\u00edcula porque se neg\u00f3 a bajar las alertas rojas. Pero el problema fue que despu\u00e9s se exhibi\u00f3 toda la documentaci\u00f3n en la cual qued\u00f3 claro que la Argentina nunca pidi\u00f3 anular las \u00f3rdenes de captura y Noble sostuvo: \"en ning\u00fan momento ni usted ni nadie del gobierno argentino trat\u00f3 nunca de bajar las alertas rojas\", le escribi\u00f3 el norteamericano a Timerman.  Con esa postura, Noble pas\u00f3 a ser considerado un enemigo de los acusadores de CFK y Timerman, al punto de tratar de involucrarlo en una especie de contubernio a favor de los iran\u00edes, siendo que Noble no s\u00f3lo fue un funcionario del m\u00e1s alto nivel de los Estados Unidos sino que hasta fue el jefe del Servicio Secreto de ese pa\u00eds. Los querellantes saben que si Noble declara, toda el expediente del Memor\u00e1ndum se derrumba y entonces buscaron involucrarlo en una causa armada por encubrimiento de los sospechosos iran\u00edes. Es all\u00ed, en esa causa que instruye Mart\u00ednez de Giorgi, que se agreg\u00f3 el informe de Interpol que exhibe un comportamiento n\u00edtido tanto del gobierno argentino como de Noble.  La causa del Memor\u00e1ndum nunca debi\u00f3 existir. Estaba muerta desde el arranque porque era una acusaci\u00f3n sobre un tratado, votado por el Congreso Nacional, que encima nunca entr\u00f3 en vigencia porque los iran\u00edes no lo quisieron y, un a\u00f1o y medio m\u00e1s tarde, en mayo de 2014, fue declarado inconstitucional en la justicia Argentina. O sea que si no entr\u00f3 en vigencia no pudo tener efectos jur\u00eddicos. Si la causa ya estaba moribunda, el informe la entierra m\u00e1s todav\u00eda, porque demuestra nuevamente que no se hizo la menor gesti\u00f3n a favor de los iran\u00edes.Los querellantes de la causa del Memor\u00e1ndum, junto a la dirigencia de la comunidad jud\u00eda alineada con Cambiemos, intentaron sostener que una leyenda puesta despu\u00e9s de la firma del Memor\u00e1ndum implicaba una mejora en la situaci\u00f3n de los iran\u00edes. En el informe de Interpol entregado esta semana se reitera la f\u00f3rmula que se puso a las \u00f3rdenes de captura: \"La Secretar\u00eda General de Interpol fue informada respecto de que el 27 de enero de 2013 se firm\u00f3 un acuerdo entre Argentina e Ir\u00e1n, respecto del atentado de 1994, relacionado con la presente notificaci\u00f3n de las \u00f3rdenes de captura, con el fin de resolver la cuesti\u00f3n por la v\u00eda diplom\u00e1tica. El status de la presente notificaci\u00f3n de las capturas permanece inalterado, seg\u00fan lo decidido por la Asamblea General\".En otras palabras, los dos miembros asociados de Interpol, Argentina e Ir\u00e1n firmaron un acuerdo para ver si, mediante una instancia diplom\u00e1tica, se lograba la declaraci\u00f3n de los sospechosos iran\u00edes. Pero que ese esfuerzo --que fue auspiciado por Interpol-- de ninguna manera cambiaba las notificaciones de las \u00f3rdenes de captura con alertas rojas vigentes y aprobadas por la Asamblea General de Interpol. Es decir que el informe entregado a Mart\u00ednez de Giorgio ratifica que no hubo cambios y que la leyenda no aliviaba la situaci\u00f3n de los iran\u00edes. Los querellantes, la DAIA y Cambiemos --que ya estaba en el gobierno-- sostuvieron que el agregado fue pedido por la Argentina, pero nuevamente Interpol aclar\u00f3 que la frase fue incluida por decisi\u00f3n de la secretar\u00eda general de Interpol, no por pedido argentino. La administraci\u00f3n macrista sigui\u00f3 con la batalla y el entonces embajador en Francia y luego canciller, Jorge Faurie, fue hasta la central en Lyon y reclam\u00f3 sacar la leyenda, con lo cual quer\u00eda dejar en evidencia que el texto lo impuls\u00f3 el gobierno kirchnerista. Interpol --que ya no ten\u00eda a Noble como secretario general-- se neg\u00f3 a cambiar la leyenda y la mantuvo, s\u00f3lo que agreg\u00f3 un texto adicional en el cual se consign\u00f3 que el Memor\u00e1ndum fue declarado inconstitucional en la Argentina y que Interpol no opina sobre ese acuerdo porque es un tratado entre los dos pa\u00edses.El trasfondo de todas estas idas y vueltas es que Argentina e Ir\u00e1n son dos miembros de Interpol, una organizaci\u00f3n que suele lidiar con la b\u00fasqueda de terroristas, narcotraficantes, violadores, no con conflictos entre sus miembros. Al haber un choque entre dos socios, Interpol trata de que se sienten a negociar y busquen una soluci\u00f3n al diferendo. Por eso en su momento Interpol auspici\u00f3 el di\u00e1logo, Nisman estuvo de acuerdo y hasta viaj\u00f3 a una reuni\u00f3n con los iran\u00edes en 2010. Firmado el Memor\u00e1ndum, Interpol lo consider\u00f3 un avance hacia una soluci\u00f3n pac\u00edfica, por eso lo consign\u00f3, aunque siempre sosteniendo las \u00f3rdenes de captura.\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274643-un-regalo-de-cumpleanos-para-pichetto-de-sus-ultimos-compane", "titulo": null, "cuerpo": "Con la abstenci\u00f3n del Frente de Todos y el voto contrario del FIT, la bancada de Juntos por el Cambio de la C\u00e1mara baja vot\u00f3 a favor de la designaci\u00f3n de Miguel \u00c1ngel Pichetto como integrante por la segunda minor\u00eda de la Auditor\u00eda General de la Naci\u00f3n (AGN).\u00a0\"El 24 de octubre cumple 70 a\u00f1os. Dicen que con los a\u00f1os se hace m\u00e1s sabio. Me da la sensaci\u00f3n que \u00e9ste no es el caso\", lament\u00f3 la diputada del Frente de Todos, Cecilia Moreau, al adelantar la abstenci\u00f3n del bloque.\u00a0El excandidato a vicepresidente de Juntos por el Cambio fue propuesto por la bancada opositora para reemplazar al radical\u00a0Jes\u00fas Rodr\u00edguez, quien ahora ocupa la presidencia de la AGN. El otro representante opositor en la AGN ser\u00e1 Alejandro Nieva por el Senado.\u00a0\u00a0Al defender la nominaci\u00f3n del exsenador, el jefe del bloque del PRO, Cristian Ritondo, se\u00f1al\u00f3 que Pichetto \"re\u00fane la calidad t\u00e9cnica y personal\" para desempe\u00f1arse como miembro de la AGN.\u00a0Moreau, por su parte, aunque adelant\u00f3 la abstenci\u00f3n del FdT a la postulaci\u00f3n del rionegrino, record\u00f3 que este ser\u00e1 el primer cargo p\u00fablico no electivo que ocupar\u00e1 Pichetto y destac\u00f3 su \"conocimiento sobre el Estado\" por los largos a\u00f1os en los que se desempe\u00f1\u00f3 como legislador en representaci\u00f3n del peronismo.\u00a0\"M\u00e1s all\u00e1 de cualquier consideraci\u00f3n de sus 37 a\u00f1os de ejercicio en diferentes cargos p\u00fablicos, queremos alertar sobre la inmensa cantidad de declaraciones, de consideraciones, que el exsenador viene manifestando de manera cada vez m\u00e1s frecuente sobre los sectores m\u00e1s vulnerables de la Argentina\", advirti\u00f3 Moreau, en alusi\u00f3n a la serie de declaraciones xen\u00f3fobas de Pichetto desde su lanzamiento como precandidato a una frustrada interna peronista y luego como candidato a vicepresidente del macrismo.\u00a0Esa actitud del rionegrino, ahora referente del ala dura del PRO, fue calificada como \"estigmatizaci\u00f3n y pertinaz\" de parte de Moreau, quien record\u00f3 que el nuevo integrante de la AGN dijo hace muy poco que \"al pa\u00eds lo salva la patria exportadora, no los curas villeros\".\u00a0Antes de la votaci\u00f3n a mano alzada en la que se aprob\u00f3 su disignaci\u00f3n, el diputado del Frente de Izquierda Nicol\u00e1s del Ca\u00f1o anticip\u00f3 que votar\u00eda en contra, al igual que su compa\u00f1era Romina del Pl\u00e1.\u00a0Luego de que la oposici\u00f3n aprobara su designaci\u00f3n, el presidente de la C\u00e1mara baja, Sergio Massa, indic\u00f3 que le tomar\u00e1 juramento a Pichetto \"en fecha a determinar\"."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274707-no-puedo-respirar-todo-tiene-que-ver-con-todo", "titulo": null, "cuerpo": "\u201c Por favor, no puedo respirar!\u201d, dec\u00eda con apenas de voz el hombre negro que ten\u00eda una rodilla policial clavada en su cuello. El polic\u00eda no cedi\u00f3 al pedido e igualmente lo termin\u00f3 matando con sa\u00f1a. Era el 25 de mayo de 2020. La respuesta social fue inmediata, en una cantidad de ciudades de los Estados Unidos, - m\u00e1s de cien- en medio de la pandemia, la ciudadan\u00eda masivamente sali\u00f3 a la calle, en algunos casos con bronca y violencia. Tambi\u00e9n se extendi\u00f3 extramuros: hubo manifestaciones en Alemania, en Francia, en el Reino Unido. La consigna espont\u00e1nea reiteraba a viva voz las palabras de la v\u00edctima: \u201c\u00a1no puedo respirar!\u201d .La consigna fuerte, angustiante, parec\u00eda ir m\u00e1s all\u00e1 de la tremenda muerte. En un pa\u00eds como los Estados Unidos con m\u00e1s de 100.000 muertos por el Corona Virus al mes de junio de 2020, y en pleno a\u00f1o electoral; en un pa\u00eds con m\u00e1s de 40 millones de desocupados y un enorme est\u00edmulo a la tenencia de armas y a la violencia, la muerte de George Floyd fue la gota que rebals\u00f3 el vaso. Ya son muchos los testimonios de que los pueblos est\u00e1n hartos de tanta asfixia y opresi\u00f3n a la supervivencia. Pero lo ocurrido con Floyd, el que un polic\u00eda lo presione tirado en el piso hasta romperle el cuello y que deje de respirar no s\u00f3lo estremece por su brutalidad sino que convoca a pensar \u2013 toda la situaci\u00f3n- en algo m\u00e1s. Racismo, brutalidad, desigualdad, hartazgo por parte de los subalternos, capitalismo en crisis ser\u00edan algunas de las palabras claves que escribir\u00edamos si de un proyecto de investigaci\u00f3n se tratara. Pero nos inspir\u00f3 algo m\u00e1s: \u00bfQu\u00e9 querr\u00e1 decir la met\u00e1fora del respirar?\u00bfPor qu\u00e9 la respiraci\u00f3n, los respiradores, el ox\u00edgeno se han tornado fen\u00f3menos, productos y s\u00edmbolos claves de este momento hist\u00f3rico? Desde mediados del siglo XX tan medi\u00e1tico, tan dedicado a los bienes simb\u00f3licos, se sab\u00eda que un tema estrat\u00e9gico y a nivel mundial eran los recursos naturales que podr\u00edamos sintetizar en los cuatro elementos: AIRE, AGUA, FUEGO, TIERRA. Los gobiernos de pa\u00edses poderosos dedicaban y dedican enormes esfuerzos para buscar los recursos y, si antoja, llegan a depredar los territorios para obtenerlos, as\u00ed, de este modo, acumular capital y poder. Las guerras e invasiones por el logro de cuencas petroleras ha llegado a l\u00edmites insospechados: se arrasa con poblaciones, pa\u00edses, gobiernos. Despu\u00e9s de la ca\u00edda del muro (1989) y con la expansi\u00f3n neoliberal de los 90 esto se intensific\u00f3 con el pretexto de la globalizaci\u00f3n. Abrirse al mundo desde los pa\u00edses pobres era aceptar que otros invadan, agobien, se comploten con ciertas burgues\u00edas nativas y expolien los territorios y las soberan\u00edas. Argentina lo vivi\u00f3 como un emergente m\u00e1s junto con otros pa\u00edses como Chile o Ecuador. Argentina experiment\u00f3 saqueo organizado, pero s\u00f3lo se habl\u00f3 de los peque\u00f1os saqueos populares por alimentos. Otros pa\u00edses lo padecieron de modo m\u00e1s tr\u00e1gico como en Irak o Siria. Lo cierto es que las grandes potencias tienen sus objetivos puestos en los . La energ\u00eda parec\u00eda un dato necesario y la b\u00fasqueda de recursos para lograrla, tambi\u00e9n. Pero esto es necesario cuando las f\u00e1bricas funcionan, cuando los veh\u00edculos van por carreteras, cuando el consumo est\u00e1 a full. Los juegos de poder, antes de la pandemia ya hac\u00edan que el petr\u00f3leo bajara su precio aunque se supone que a\u00fan es un recurso estrat\u00e9gico. La respuesta evidente: porque as\u00ed asfixiaban a pa\u00edses emergentes y a pa\u00edses pobres. Por otra parte, se reconoce que vastos sectores de poblaci\u00f3n carecen de agua, ni hablar de agua potable. Territorios devastados, tala masiva hicieron que aumentaran los desiertos. Para el 2020 el 41% de la superficie terrestre es desierto o est\u00e1 en proceso a serlo.Por cierto que esto afecta \u2013 como dicen los especialistas- no s\u00f3lo al ser humano sino a todo el ecosistema. Da\u00f1o evidente al mundo vegetal y obviamente a todo otro ser viviente. El ser humano es agua casi en un 80 por ciento, esto significa que su escasez amenaza no a un individuo u otro sino a la especie. No lo entienden todav\u00eda quienes gozan de agua potable, cloacas, etc. Tampoco se trata de soluciones individuales aunque la educaci\u00f3n en t\u00e9rminos de medio ambiente es fundamental, pero es sabido que son las pol\u00edticas p\u00fablicas las que deben concretar el freno a la desertificaci\u00f3n. Las selvas, los bosques, las praderas, los humedales del litoral, el humus de las pampas son territorios estrat\u00e9gicos, muchos de los cuales como la tan vapuleada selva amaz\u00f3nica, constituyen pulmones del planeta. Lo saben los pobladores nativos, excelentes cuidadores de la regi\u00f3n, pero lo suele olvidar el mundo urbano y los grandes poderes lo dejan para el saqueo en estos tiempos de capitalismo de depredaci\u00f3n. Por otra parte y parad\u00f3jicamente, en el \u00c1rtico y en el Ant\u00e1rtico se est\u00e1n produciendo deshielos que auguran futuras inundaciones. . Muy poco se hace para que esto no ocurra. A\u00fan est\u00e1 muy presente el imaginario de que no habr\u00e1 cat\u00e1strofe que impida que todo vuelva a un orden original y estable. Que en definitiva despu\u00e9s del caos vendr\u00e1 el orden y seremos mejores. O bien, la otra fantas\u00eda de que lo importante es vivir el presente sin pensar las consecuencias. Acompa\u00f1ado esto por el imaginario de que, si hay peligros, est\u00e1n muy lejos. Las grandes ciudades cubiertas de un gris plomo por la contaminaci\u00f3n no siempre son pensadas como espacios de riesgo. Y sin embargo, sin ox\u00edgeno no hay vida. Desde hace tiempo las ciudades son irrespirables, ya lo dec\u00edan los urbanistas de los a\u00f1os 60 del siglo pasado (Jacobs, Morse, Hardoy). Sin embargo, en estos Tiempos Contempor\u00e1neos, en el nuevo milenio, el 80 por ciento de la poblaci\u00f3n vive en ciudades. \u00bfSe trata de una humanidad suicida? Decididamente, no. Es porque gran parte de las posibilidades de trabajo y supervivencia se encuentra en las ciudades. Cuanto m\u00e1s auge tiene el capitalismo de servicios y financiero, m\u00e1s se abigarrar\u00e1n las ciudades. M\u00e1s gente en situaci\u00f3n de calle habr\u00e1 y m\u00e1s pobreza colgada de los d\u00e9biles hilos de la caridad y el derrame ocasional. Habr\u00e1 m\u00e1s durmiendo en la puerta de bancos y bajo la \u201cprotecci\u00f3n\u201d del cubo de vidrio de los cajeros autom\u00e1ticos. Los conjuntos poblacionales urbanos no s\u00f3lo se someten a diferentes formas de contaminaci\u00f3n desde el transporte hasta los desechos de las industrias, sino que, si las ciudades est\u00e1n vecinas de zonas rurales, deben exponerse a la nefasta contaminaci\u00f3n de los productos pesticidas para hacer m\u00e1s productivas las praderas y consiguientemente prolifera la asfixia. Hace tiempo que el aire anda mal. Pero la ceguera pudo m\u00e1s. De pronto cuando desde alguna ciudad de Occidente se ve\u00eda a j\u00f3venes de Pek\u00edn con barbijo, esta experiencia parec\u00eda lejana, poco entendible, autoritaria. \u201cCosas de chinos\u201d, se pensaba y hasta se dec\u00eda de modo peyorativo. Las ciudades fueron acumulando stress, vor\u00e1gine, control, se tornaron irrespirables. M\u00e1s a\u00fan: el capitalismo depredador extendi\u00f3 la idea de que el aire no ser\u00eda para todos. Barrios y localizaciones cerradas con \u00e1rboles, vegetaci\u00f3n, y alimentaci\u00f3n \u201csana\u201d. Y barriadas populosas de callecitas angostas, sin aire y casitas montadas una sobre otra con infancias corriendo por donde pueden. El aire forma parte del derecho al habitat, el aire, se suele decir, es gratis, sin embargo no es igual para todos. Las villas de emergencia o vulneradas donde millares se apretujan para sobrevivir no gozan de buen agua y les cuesta el aire m\u00e1s que al resto de la poblaci\u00f3n. Pero es sabido que los ciudadanos permanecen all\u00ed, muchas veces siendo migrantes internos, porque en su lugar de origen viven peor; son peones rurales esclavizados, migrantes sin techo y excluidos. En Argentina durante a\u00f1os a los habitantes de las villas de emergencia se los llam\u00f3 \u201cla negrada\u201d. En las grandes ciudades hay cada vez m\u00e1s espacios elegantes, shoppings centers, avenidas y autopistas, y en un costado como el yuyo en la piedra conjuntos poblacionales espont\u00e1neos, hechos con restos, en situaci\u00f3n de pobreza y maltrato. No es de ahora. El escritor Bernardo Verbitsky escribi\u00f3 en 1957 Pero claro, desde entonces hasta ahora podr\u00edan haber cambiado. Pero no, las grandes ciudades multiplicaron su poblaci\u00f3n, sus actividades, y tambi\u00e9n sus villas. Agregando a esta situaci\u00f3n que en Am\u00e9rica Latina desde el Distrito Federal de M\u00e9xico hasta Santiago de Chile, pasando por San Pablo, la poluci\u00f3n tiene consecuencias inevitables en la salud. Por \u00e9pocas, hasta se suspenden las clases para que los ni\u00f1os y ni\u00f1as no salgan a la calle. Un gris plomizo agrede la visi\u00f3n y los pulmones en el DF de M\u00e9xico. Buenos Aires se salva un poco por el r\u00edo, pero claro, el r\u00edo tiene un hijo, el Riachuelo, profundamente contaminado. En ese marco tambi\u00e9n la alimentaci\u00f3n suele estar contaminada y no s\u00f3lo en nuestro Continente. M\u00e1s a\u00fan, en muchos distinguidos lugares del planeta los seres vivientes animales son sometidos a un enorme stress, hacinamiento y alimentaci\u00f3n artificial para que produzcan m\u00e1s, para que sean m\u00e1s gordos y mejor vendibles. Lo mismo sucede con lo vegetal, inflado por insumos transg\u00e9nicos. Como dir\u00edan mis antepasados estos pollos ya no son pollos, y los cerdos van a reventar de gordos. Los peces tambi\u00e9n sufren y la vaquitas , adem\u00e1s de seguir siendo \u201cajenas\u201d como dir\u00eda Yupanqui son alimentadas con raros fortificantes. A su vez, cuando los humanos quieren estar m\u00e1s sanos en la ciudad se les recomiendan t\u00e9cnicas desafiantes, a veces dif\u00edciles de soportar como el cross feet, el correr (arrebatado, el escalar paredes o el inmovilismo para lograr supuestos equilibrios y armon\u00edas. Como dice tanta bibliograf\u00eda, tales descargas son para que la ciudadan\u00eda vuelva a producir m\u00e1s y mejor. Tan olvidados estamos que hasta se solicita reaprender a respirar. En definitiva, respirar en las ciudades es muy dif\u00edcil, porque te quiten el aire, porque te contaminen, o porque un polic\u00eda le ponga su rodilla asfixiante al cuello de un ciudadano afrodescendiente. O senegal\u00e9s. No somos conscientes de lo que tenemos hasta que lo perdemos. Ahora medio planeta est\u00e1 encerrado por la pandemia. El COVID19 hace estragos, y, si bien en algunos pa\u00edses ha disminuido considerablemente la poblaci\u00f3n afectada, igual queda un tendal de muertes, miedos, y pulmones en ruinas. Porque el COVID19 ha afectado principalmente los pulmones, nuestro fuelle respiratorio, y tambi\u00e9n entonces el ox\u00edgeno en sangre. A tal punto que, cuando comenz\u00f3 a fines del 2019 en la ciudad de Wuhan, China, se dec\u00eda que era una enfermedad parecida a una neumon\u00eda y as\u00ed se lo informaron a la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Se trataba de otro SARS pero diferente del de las gripes anteriores, mucho m\u00e1s peligroso y da\u00f1ino. \u00bfEra casual la existencia de una enfermedad que nos deja sin ox\u00edgeno? \u00bfEra azarosa la existencia de una enfermedad con enorme capacidad de contagio que dejaba at\u00f3nitos a los infect\u00f3logos m\u00e1s reconocidos? Y lo que es m\u00e1s, frente a tan descomunal y agresivo mal la humanidad, sus expertos, s\u00f3lo en principio pod\u00edan atinar al aislamiento, a la cuarentena casi una t\u00e9cnica medieval frente a una enfermedad nueva, contagios\u00edsima. Que nos pod\u00eda dejar sin aire. Habiendo pasado la posmodernidad y con los supuestos avances en materia de indagaci\u00f3n cient\u00edfica como el hallazgo del genoma humano, un virus, cual bicho malo e incomprensible, obligaba ,as\u00ed fuera de modo temporal, al aislamiento de los cuerpos. Y en el mismo escenario se produc\u00eda la lucha por los \u201crespiradores\u201d esos aparatos imprescindibles para esta ocasi\u00f3n aunque escasos en el planeta. Se llegaron a desviar aviones que llevaban en su carga respiradores y barbijos; se reabrieron laboratorios y empresas de tecnolog\u00eda m\u00e9dica y bioingenier\u00eda para fabricarlos. Se lucha por alcanzar la vacuna desesperadamente. Mientras tanto, y casi al mismo tiempo, se expandieron los porqu\u00e9s, de d\u00f3nde proven\u00eda esta enfermedad, qu\u00e9 le hab\u00eda sucedido al omnipotente mundo. Como los imaginarios a veces son infantiles y concretos, se imaginaba al virus volando desde un laboratorio de Wuhan hasta la garganta de alg\u00fan ciudadano europeo o estadounidense. Se desplegaron teor\u00edas conspirativas (\u00bfalgunas tal vez ciertas?) que suelen tranquilizar porque permiten ponerle nombre al enemigo, y al miedo. Y algunas indagaciones m\u00e1s serias buscaron la genealog\u00eda de la enfermedad considerada una zoonosis: as\u00ed como fue la \u201cgripe aviar\u201d o la \u201cfiebre porcina\u201d, el virus COVID19 habr\u00eda pasado de un murci\u00e9lago a un pangol\u00edn y de \u00e9ste a un humano; o bien, seg\u00fan otras indagaciones, ir\u00eda de murci\u00e9lagos directamente a humanos. Esto dicho de modo muy reduccionista ya que hay variaciones de virus, cepas etc. Los murci\u00e9lagos son mam\u00edferos, tienen alta persistencia de vida, pueblan las alturas de ciudades, han resistido a un n\u00famero grande de virus y forman parte de un gran n\u00famero de relatos y narrativas dibujadas donde en general dan miedo y hasta asco. Sin embargo, seg\u00fan investigaciones recientes, hasta los murci\u00e9lagos experimentan el stress urbano. Como dec\u00edamos, se han caracterizado ancestralmente por ser transmisores de virus a tal punto que resultan importante objeto de estudio en laboratorios de todo el mundo. Pero no est\u00e1n alejados de todo el ritmo de deterioro del planeta. La globalizaci\u00f3n capitalista que ha llevado a enormes migraciones de poblaci\u00f3n por necesidad, a la tala brutal de bosques, que est\u00e1 produciendo el cambio clim\u00e1tico y las transformaciones en el habitar animal ancestral, todo esto afecta a los seres vivientes, incluidos los murci\u00e9lagos. En una entrevista al ecoepidemi\u00f3logo Jordi Serra-Cobo de la Universidad de Barcelona aparecida en el diario La Vanguardia (30/3/20) \u00e9ste sosten\u00eda: \u201cCuando los murci\u00e9lagos sufren estr\u00e9s \u2013ya sea porque se les caza o por cambios dr\u00e1sticos en su h\u00e1bitat, como la deforestaci\u00f3n\u2013 su sistema inmune se debilita y le resulta mucho m\u00e1s dif\u00edcil enfrentarse a los pat\u00f3genos.\u201d La invasi\u00f3n de habitats salvajes hace que aumenten las probabilidades de entrar en contacto con pat\u00f3genos: Entonces el estr\u00e9s en los murci\u00e9lagos tendr\u00eda las mismas consecuencias que en los humanos. Cuando sus habitats son invadidos muchas especies intentan o logran mantener sus refugios y se ocultan, pero otras entran en contacto con la poblaci\u00f3n humana\u2026El resultado de la destrucci\u00f3n de los h\u00e1bitats forestales (de los murci\u00e9lagos as\u00ed como otras especies presentes en los bosques) conlleva que los pat\u00f3genos, que antes estaban confinados en lugares inaccesibles, entren en contacto con la especie humana.\u201d Y de ah\u00ed a los contagios hay muy pocos pasos. M\u00e1s estr\u00e9s de todos los seres vivientes, ergo m\u00e1s contagios. Y, agreguemos, m\u00e1s pobreza, marginalidad, condiciones de habitat indignas, m\u00e1s contagios. Menos pol\u00edticas p\u00fablicas de salud, m\u00e1s contagios. La globalizaci\u00f3n asfixia. \u00bfIntencionalmente? Entonces queda coherente la idea de que la pandemia forma parte de una enorme y larga experiencia de deterioro del planeta incluidos sus seres vivientes. Hab\u00eda sido dicho, pero la ceguera del lucro a toda costa pudo m\u00e1s, para lo cual tambi\u00e9n hab\u00eda que tener \u201centretenida\u201d a la poblaci\u00f3n s\u00f3lo en buscarse el pan. Atravesamos una \u00e9poca de enorme desigualdad con multitudes que luchan a su manera por no quedar afuera de las posibilidades de supervivencia. Y frente a la expansi\u00f3n poblacional se han pensado \u201csoluciones\u201d, algunas de neto corte fascista, como cuando se dice que \u201csomos muchos en el planeta que sobreviva el que pueda\u201d, o \u201cque todos se contagien y algunos quedar\u00e1n en el camino\u201d o las soluciones selectivas, \u201cque s\u00f3lo queden los rubios\u201d. A pesar de los discursos por la rep\u00fablica y las instituciones, estas frases est\u00e1n presentes, y tambi\u00e9n las acciones que las avalan. En este marco se validan las acciones que prefieren poner la rodilla en el cuello de las v\u00edctimas o dejar en la pobreza a millones. \nPor cierto que hay otras respuestas, a veces titilantes, a veces de irrupci\u00f3n como un fulgor destacado que irrumpe luego de un doloroso acontecimiento. Entonces se piensa en t\u00e9rminos de justicia social, territorial, derechos ciudadanos y redistribuci\u00f3n de la riqueza, incluido el aire puro, el agua buena, la energ\u00eda que no mate. Se usan t\u00e9rminos variados para definir estas movidas como gobiernos populares, ecosocialismo, progresismo, luchas antirraciales, defensa del planeta con sus seres humanos incluidos. En esos casos prevalece una mirada donde el \u201cyo\u201d en soledad cartesiana no se enfrenta al mundo natural para desvastarlo ni se siente un m\u00e1s de la mara\u00f1a tecnol\u00f3gica, sino que proponen convivir solidariamente, sentirse en y con la naturaleza, estar alertas y reequilibrar transformando las sociedades; saben \u2013 por otra parte- que ser\u00e1 no sin luchas. Si logran conjugarse en t\u00e9rminos internacionales, regionales, habr\u00e1 ox\u00edgeno, habr\u00e1 sangre nueva para combatir pandemias con reservas f\u00edsicas, cognitivas y morales. Aire pleno y horizontes. Y si no\u2026."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274686-espionaje-ilegal-fotos-audios-e-informes-del-seguimiento-a-d", "titulo": null, "cuerpo": ".\u00a0El material se lo mostr\u00f3 el juez Federico Villena con un cuadro que ilustra que , y que las tareas de inteligencia continuaron cuando qued\u00f3 a cargo del Ministerio de Seguridad porte\u00f1o. Las carpetas de los esp\u00edas llamaban  a la operaci\u00f3n para vigilarlo.\u00a0Santilli pidi\u00f3 constituirse como querellante, igual que el jefe de gobierno de la Ciudad, Horacio Rodr\u00edguez Larreta.  \u201cLa pr\u00e1ctica de escuchar ilegalmente a las personas es un atentado contra el m\u00e1s b\u00e1sico de los derechos, la privacidad --expres\u00f3 en un comunicado--. La funci\u00f3n de la AFI es proteger a nuestro pa\u00eds y protegernos a nosotros, no vulnerarnos.\u201d\u201cCuando me enter\u00e9 de que hab\u00eda sido v\u00edctima de escuchas ilegales me gener\u00f3 una sensaci\u00f3n de mucha tristeza y decepci\u00f3n. No s\u00f3lo por verme implicado en primera persona, sino porque evidencia la precariedad del sistema y c\u00f3mo se emplean recursos y tiempo sin sentido, cuando debemos ocuparnos de asuntos que s\u00ed hacen la diferencia y nos permitir\u00edan desarrollarnos como pa\u00eds\u201d, agreg\u00f3 Santilli.\u00a0Como si faltara algo para confirmar que el espionaje hac\u00eda pie en la Casa Rosada, en el cuadro que le exhibieron y en las pruebas que le mostraron, vuelve a aparecer el nombre de , la exfuncionaria del \u00e1rea presidencia del gobierno de\u00a0 Macri que ostentaba el cargo de Directora de Documentaci\u00f3n, y que p\u00fablicamente dec\u00eda que ella hac\u00eda todo lo que le dec\u00eda el expresidente., quien incre\u00edblemente hab\u00eda sido reasignado a la Polic\u00eda de la Ciudad el 19 de diciembre \u00faltimo (a la Divisi\u00f3n Operaciones Comisar\u00eda Vecinal 1E) despu\u00e9s de haber estado comisionado a la AFI durante la presidencia de Macri.\u00a0 El ex agente Emiliano Matta -\u2013que esta semana falt\u00f3 a su cita en la Comisi\u00f3n Bicameral que fiscaliza a los organismos de inteligencia-- se choc\u00f3 con \u00e9l frente a frente y, tal vez para disimular o para dar fe de que lo segu\u00eda, le pidi\u00f3 a un vecino que los fotografiara. La imagen estaba en el grupo de WhatsApp \u201cSuper Mario Bros\u201d. Tambi\u00e9n lo cont\u00f3 un agente y expolic\u00eda que s\u00ed declar\u00f3 en la Bicameral, Jorge \u201cel Turco\u201d S\u00e1ez. \u201cSe saca una foto el agente org\u00e1nico con Santilli. Un trapo, un trapo\u201d, relat\u00f3. Tambi\u00e9n S\u00e1ez relat\u00f3 que Alan Ruiz, exjefe de Operaciones, dec\u00eda: \u201cHay que seguirlo a Santilli porque Santilli es un narcotraficante\u201d.. Los informes de inteligencia que vio parec\u00edan bastante precarios. Ten\u00edan descripciones elementales, del estilo \u201csali\u00f3 de su casa, entr\u00f3 a su casa\u201d, o identificaban el auto al que sub\u00eda. Le sacaban fotos con vecinos de la Comuna 15 y el reporte dec\u00eda: \u201creuni\u00f3n con asesores\u201d.Cuando Araque habl\u00f3 ante la Bicameral, dijo que Martinengo conoc\u00eda los seguimientos a Santilli y que si bien se argumentaba que lo segu\u00edan por supuesto enriquecimiento, en realidad era porque Macri desconfiaba de \u00e9l y le atribu\u00eda una cercan\u00eda a Hugo Moyano. Tambi\u00e9n se\u00f1al\u00f3 a Mart\u00edn Terra, exmarido de la actual esposa de Santilli, Anal\u00eda Maiorana, sobre quien tambi\u00e9n hab\u00eda observaciones. Terra trabajaba en la AFI y tiene una amistad con su extitular Gustavo Arribas. Araque tambi\u00e9n hab\u00eda mencionado el espionaje a otros hombre del PRO, como Nicol\u00e1s Massot y Emilio Monz\u00f3, que podr\u00edan presentarse este viernes en el juzgado.Facundo Melo, otro de los esp\u00edas implicados, tambi\u00e9n hab\u00eda hablado del espionaje a Santilli en el Congreso, con un dato adicional: cont\u00f3 que lo hab\u00eda ido a alertar mientras lo segu\u00edan por sugerencia e intermedio del abogado Daniel Llermanos. A Melo lo echaron de la AFI. Despu\u00e9s de dos horas de mirar el material con su abogado, Adri\u00e1n Maloneay, el Colorado, como le dicen a Santilli, pidi\u00f3 ser querellante. \u201cNo solo lo hice por mi familia --dijo--, sino por el pa\u00eds en el que vivo.\u201d"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/244516-alicia-entel", "titulo": null, "cuerpo": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274571-coronavirus-legisladores-radicales-chaquenos-acusaron-a-magd", "titulo": null, "cuerpo": "\"Varias comunidades ind\u00edgenas salieron a repudiar este ataque porque es un tiro por elevaci\u00f3n contra el gobierno de Alberto Fern\u00e1ndez, nosotros pusimos el cuerpo para velar por derechos de esos pueblos que necesitan agua, comida, y elementos contra el Covid-19, es un uso pol\u00edtico de la pandemia\", dijo (INAI). La funcionaria. La funcionaria dijo que est\u00e1n \"utilizando el dolor de los familiares haciendo creer que hay culpables\", porque la acusan por la muerte de un suboficial de polic\u00eda por coronavirus.La denuncia en su contra fue realizada v\u00eda on line por los , que la acusan de haber incumplido el aislamiento obligatorio, a pesar de que, seg\u00fan ellos, \"varios de sus colaboradores estaban internados en Buenos Aires por Covid-19\". pudo saber que la situaci\u00f3n habr\u00eda sido la inversa: al regresar del viaje dos asesores se hicieron el hisopado y dieron positivo. \"Es falso, yo no ten\u00eda a nadie enfermo, los compa\u00f1eros que fueron conmigo dieron negativo antes del viaje\", expres\u00f3 la funcionaria a este diario.\"Las acusaciones que est\u00e1n agitando algunos sectores de la oposici\u00f3n pol\u00edtica son una represalia porque dije que 'no se van a permitir m\u00e1s maltratos a los pueblos ind\u00edgenas'\", dijo al referirse a su visita a una familia Qom que fue brutalmente golpeada por la polic\u00eda, y al haber sido encarcelados posteriormente los agresores. \"Luego de mi viaje esos cuatro polic\u00edas quedaron detenidos, creo que eso molest\u00f3 a un sector de la poblaci\u00f3n sobre todo porque inmediatamente en este ataque contra mi persona, a pesar de que saben que estoy convaleciente, les molesta que la Argentina cambi\u00f3, no se tolera m\u00e1s la violencia contra las mujeres, los ni\u00f1os y los ind\u00edgenas.A poco de volver del Chaco, Odarda anunci\u00f3 que se hab\u00eda contagiado. \"Me tomaron la fiebre varias veces, no contagi\u00e9 a nadie, al rev\u00e9s, fui contagiada en Chaco, al llegar pas\u00e9 todos los controles, y adem\u00e1s ning\u00fan funcionario ni miembro de comunidades con los que tuve contacto est\u00e1 enfermo\", dijo. La funcionaria dijo a  que hoy se presentar\u00e1n en la causa y eval\u00faan \". Adem\u00e1s har\u00e1 un pedido de informes a la ministra de Salud del Chaco \"por sus dichos irresponsables sobre cu\u00e1ndo se origin\u00f3 mi contagio, queremos saber cu\u00e1ndo fue internado el subcomisario de Sauzalito, Ren\u00e9 Pongonza, a cuya familia le damos nuestras condolencias\". Al polic\u00eda se le hab\u00eda diagnosticado una gripe com\u00fan.\u00a0Odarda visit\u00f3 Chaco los primeros d\u00edas de junio para acompa\u00f1ar la distribuci\u00f3n de alimentos y m\u00f3dulos sanitarios en el barrio Toba, por el convenio firmado con el Ministerio de Desarrollo Social y el de Salud de la Naci\u00f3n. Adem\u00e1s, hubo una solicitud de asistencia directa efectuada por varias comunidades y organizaciones ind\u00edgenas, incluyendo la Defensor\u00eda General de la Naci\u00f3n, que manifestaron su preocupaci\u00f3n y pidieron su presencia en Sauzalito. La presidenta del INAI estuvo tambi\u00e9n con los y las integrantes de la familia Fern\u00e1ndez-Saravia en su casa, luego del ataque que sufrieron en la madrugada del 31 de mayo, cuando una patota policial entr\u00f3 pateando la puerta de su casa, secuestr\u00f3 a cuatro j\u00f3venes, entre ellos una menor de edad, quienes fueron torturaron y abusaron en la comisar\u00eda tercera de Fontana. De hecho, al terminar esa visita fue que Odarda dijo a este diario que no habr\u00e1 m\u00e1s tolerancia con la violencia hacia los miembros de los pueblos originarios.\"Las acusaciones falsas tienen la intenci\u00f3n de debilitar a un organismo cuya funci\u00f3n es hacer respetar los derechos de los pueblos ind\u00edgenas dentro del territorio nacional. No nos van a callar. A pesar de esa campa\u00f1a de la oposici\u00f3n, habr\u00e1 tolerancia cero para la violencia contra mujeres, ni\u00f1as, ni\u00f1os, j\u00f3venes y hombres ind\u00edgenas\", replic\u00f3 Odarda. La funcionaria espera que, quienes llevan adelante falsas denuncias, . La presidenta de INAI afirm\u00f3 que la declaraci\u00f3n de no permitir m\u00e1s violencia, representa un compromiso del Instituto para seguir trabajando en el reconocimiento de derechos fundamentales para la poblaci\u00f3n ind\u00edgena, pero esto parece molestar a algunos grupos opositores.\u00a0En el trayecto del viaje a la provincia de Chaco, Odarda sorteo todos los controles y chequeos interprovinciales porque se encontraba en perfecto estado de salud y contando con todos los permisos de la naci\u00f3n y las provincias. El mismo d\u00eda que regres\u00f3 a Buenos Aires, dos funcionarios del INAI fueron confirmados con COVID 19, y de inmediato comenz\u00f3 el aislamiento hasta que tres d\u00edas despu\u00e9s tuvo los primeros s\u00edntomas y el hisopado dio positivo. Desde ese momento se encuentra aislada con estricto control m\u00e9dico. El origen y lugar del contagio ser\u00e1 materia m\u00e9dica.Desde el Impenetrable, la Guardia Comunitaria ambientalista Washeck y la Comisi\u00f3n de Recuperaci\u00f3n Territorial Miraflores expresaron \"disconformidad para con el ataque medi\u00e1tico que se est\u00e1 ejerciendo sobre la presidenta del UNAI y funcionarios del estado provincial que visitaron nuestra localidad. Repudiamos las denuncias realizadas por ciertos grupos, y nos llamamos como guardia y comisi\u00f3n de recuperaci\u00f3n a tomar medidas preventivas y de auto aislamiento de toda nuestra comunidad wich\u00ed, de la cual seremos parte activa en evitar la propagaci\u00f3n del virus. Condenamos tambi\u00e9n la actitud del partido pol\u00edtico radical y sus pol\u00edticos de turno, que jam\u00e1s han podido parar el hambre, la discriminaci\u00f3n y la pobreza de nuestro pueblo\"."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/1345-sonia-tessa", "titulo": null, "cuerpo": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274711-nueva-cuarentena-acuerdos-y-divergencias-en-la-previa-del-an", "titulo": null, "cuerpo": " Tampoco que haya pleno acuerdo entre el presidente Alberto Fern\u00e1ndez, el gobernador Axel Kicillof y el Jefe de Gobierno Horacio Rodr\u00edguez Larreta. De ah\u00ed la \n\u00a0para la noche del jueves. . Siempre cost\u00f3 coordinar pol\u00edticas p\u00fablicas en la megal\u00f3polis que combina tres jurisdicciones. Los antecedentes comparables se podr\u00edan contar con los dedos de la mano\u2026 como mucho. En la contingencia, el panorama se agrava., impedir aglomeraciones, disminuir significativamente la cantidad de usuarios del transporte p\u00fablico, solo para empezar.  Coinciden asimismo en que la pol\u00edtica sanitaria conjunta, sin ser perfecta, arroja resultados positivos aunque la contabilidad social en una peste siempre es macabra. El n\u00famero de muertos y el porcentaje respecto de la poblaci\u00f3n total ranquean bien a la Argentina en la comparaci\u00f3n regional y hasta respecto de pa\u00edses centrales. Hablamos de datos certeros, indiscutibles. Son m\u00e1s opinables el total de contagios o la cifra \u00f3ptima de testeos.  El estadio actual es transitorio porque , como siempre expresaron los mandatarios y sus ministros de Salud. Con infrecuente honestidad intelectual, cabe a\u00f1adir. . La proporci\u00f3n de camas de terapia intensiva ocupadas los obsesiona. La cifra se eleva, son relativamente pocos los infectados por la covid-19 que las ocupan.. La relajaci\u00f3n social de d\u00edas recientes se expande en todas las ciudades. El relativo logro de la prevenci\u00f3n, tal vez, conspira contra las precauciones. .  Agobia la espera que insume conocer el veredicto de los hisopados. El traslado a hoteles se torna m\u00e1s engorroso a medida que suben los casos. Es posible, explican m\u00e9dicos que est\u00e1n en la troya cotidiana, que corresponda pensar una nueva forma de cuarentena para tratar casos leves. Ensayo-error- experimentaci\u00f3n-cambio son claves. . Si se mira bien,. Con soberbia y mala fe niegan la dimensi\u00f3n global de la incertidumbre reinante. Poco les importa porque solo quieren ganar rating, . La oposici\u00f3n de derecha especula con esas variables, los medios hegem\u00f3nicos van a la vanguardia. . Ni se cuantifican como los cierres de comercios o la ca\u00edda del PBI \u2026 sobre los cuales de todas formas se sanatea o se realizan proyecciones a oj\u00edmetro.  HRL tiene que sofrenar a sus aliados anti cuarentena que le exigen libertad para comerciar, para enfermarse. Primero y principal: . En el juego de roles con-contra Fern\u00e1ndez. Para ciertos macristas la Rep\u00fablica equivale a correr por las calles sin barbijo, ne freg\u00e1ndose de la distancia social. Exageramos un poco, con af\u00e1n did\u00e1ctico.La ecuaci\u00f3n econ\u00f3mica acent\u00faa su gravitaci\u00f3n seg\u00fan pasan los d\u00edas. El Gobierno nacional aduce, con raz\u00f3n, que viene invirtiendo cifras fabulosas, con el Ingreso Familiar de Emergencia (IFE) y los ATP a la cabeza. Pero y la diferencia se percibe de modo creciente. . Parte de los estatales sufre la primera mengua en sus derechos: el pago en cuotas. Los informales y los cuentapropistas sencillamente est\u00e1n afuera. Ah\u00ed radica, en parte, el lado flaco de la postura nacional.\u00a0 La narrativa aperturista a ultranza colisiona a su vez con la realidad. . Se vuelve atr\u00e1s. Las precauciones para restringir la entrada de quien llega \u201cdesde afuera\u201d aminoran contagios y resienten la actividad\u2026 dial\u00e9ctica de las dos crisis combinadas. Reapertura y reactivaci\u00f3n distan de ser sin\u00f3nimos. Hay retracci\u00f3n de los potenciales consumidores en c\u00edrculo vicioso con billeteras flacas. Ning\u00fan relato llevado al colmo se corrobora. Ni el optimismo productivista de la derecha que niega la capacidad de propagaci\u00f3n del virus. Ni la menci\u00f3n acr\u00edtica del \u201cEstado presente\u201d o de las coberturas que alcanzan a toda la sociedad.Este cronista es refractario a usar la primera del plural en sus notas. Se permite una excepci\u00f3n creyendo que es fundada. . . Quien esto informa sigue creyendo que gobernantes que gestionan Estados desvencijados, carentes de infraestructura, con cajas exhaustas (todas condiciones preexistentes) escogen bien dentro de lo disponible. De nuevo: eligen el mal menor con el af\u00e1n serio de minimizar da\u00f1os. No con el ut\u00f3pico y mendaz de evitarlos. Agradecer la paciencia de la gente, exhortarla a perseverar, hasta quedar en el l\u00edmite de disculparse. Como lo hace una autoridad que cuida a sus representados para . Transitar el equilibrio filo imposible de crear conciencia sin aterrorizar. Desaf\u00edos tremendos, arduos, de todas formas menos duros que la cotidianeidad que atraviesan sus representadas y representados. \n"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/861-juan-forn", "titulo": null, "cuerpo": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/271789-el-corazon-perdido-de-las-cosas", "titulo": null, "cuerpo": "Una comitiva inglesa llega a Marruecos a filmar un documental. Uno de sus integrantes no trabaja en la producci\u00f3n, est\u00e1 all\u00ed invitado por un amigo, el ricach\u00f3n que produce la pel\u00edcula, que lo llev\u00f3 con \u00e9l para distraerlo de la depresi\u00f3n: el susodicho lleva treinta a\u00f1os escribiendo el mismo libro y viviendo casi sin dinero en el exilio ingl\u00e9s, desde que huy\u00f3 del nazismo, antes de la guerra. Su nombre es Elias Canetti y faltan todav\u00eda casi treinta a\u00f1os para que reciba el Premio Nobel de Literatura.Canetti lleg\u00f3 con lo puesto a Londres en 1938, como tantos otros intelectuales y artistas de lengua alemana, en su mayor\u00eda jud\u00edos. Canetti hab\u00eda publicado un \u00fanico libro, tres a\u00f1os antes en Viena, la novela , que le hab\u00eda valido el respeto instant\u00e1neo de gigantes como Robert Musil, Hermann Broch y hasta el mism\u00edsimo Thomas Mann (que en un principio se neg\u00f3 a leer el manuscrito porque le parec\u00eda muy largo), pero s\u00f3lo dos personas en Inglaterra hab\u00edan le\u00eddo el original alem\u00e1n y siguieron siendo igual de escasos sus lectores cuando se public\u00f3 en ingl\u00e9s en 1946. De tanto en tanto, al notar su pronunciaci\u00f3n en alguna reuni\u00f3n, alguien le preguntaba al pasar si conoc\u00eda a ese tipo Kafka y si val\u00eda la pena leerlo. As\u00ed padeci\u00f3 Canetti el proverbial provincianismo ingl\u00e9s frente a todo lo europeo, mientras se quemaba las pesta\u00f1as d\u00eda tras d\u00eda en la British Library, tomando notas para un libro que ven\u00eda escribiendo desde 1925 y que s\u00f3lo lograr\u00eda terminar en 1960: su monumental, hipn\u00f3tico ensayo .Pero estamos todav\u00eda en el a\u00f1o 1954. Canetti lleva meses pregunt\u00e1ndose si tiene sentido persistir en aquel esfuerzo sobrehumano cuando acepta la invitaci\u00f3n a Marruecos. La potencia del sol lo intimida en sus primeros dos d\u00edas en Marrakesh, pero al tercer d\u00eda se aventura en la ciudad (imag\u00ednenlo de impenitente traje oscuro y corbata, con su macizo metro cincuenta de estatura y su leonina, febril cabezota, abri\u00e9ndose camino por las estrechas calles del zoco) y de pronto se frena en seco al desembocar en una plaza donde convergen las m\u00e1s diversas actividades: \u201cYo estuve aqu\u00ed alguna vez\u201d, siente. \u201cEstuve hace cuatrocientos a\u00f1os y me hab\u00eda olvidado\u201d. Ha llegado caminando por las suyas hasta la Mellah, el barrio jud\u00edo de Marrakesh, que se ha despoblado un poco desde la creaci\u00f3n del Estado de Israel en 1948, pero sigue siendo el hist\u00f3rico barrio jud\u00edo de la ciudad.Es momento de decir que Canetti hab\u00eda nacido en la lejana Ruschuk: \u201cSi digo que Ruschuk queda en Bulgaria no doy una imagen adecuada. Cuando alguien de Ruschuk se embarcaba hacia Viena dec\u00eda que se iba a Europa\u201d, escribi\u00f3 Canetti en el primer tomo de sus fabulosas memorias. En las calles de Ruschuk hab\u00eda turcos, griegos, albanos, rumanos, armenios, gitanos y jud\u00edos, todos llegados de otra parte, y todos hablando en su propio idioma, en el caso de los jud\u00edos el ladino, porque eran sefard\u00edes llegados desde Espa\u00f1a v\u00eda \u00c1frica cuatrocientos a\u00f1os antes.Canetti habl\u00f3 y vivi\u00f3 en ladino hasta que sus padres se lo llevaron\u201ca Europa\u201d, y despu\u00e9s de elegir el idioma alem\u00e1n y la cultura vienesa como patria espiritual releg\u00f3 su ascendencia jud\u00eda a las pocas frases que cruzaba en ladino con su esposa Veza cuando no quer\u00edan que nadie los entendiera. Pero ya en los tiempos de Viena, mucho antes de Londres, era un jud\u00edo errante, aunque se empecinara en ignorarlo (\u201cTodo lo jud\u00edo me llena de miedo, porque podr\u00eda hacer presa de m\u00ed: los nombres familiares, el viejo destino, el tipo de preguntas y respuestas que penetran hasta la m\u00e9dula misma de mi esp\u00edritu\u201d). As\u00ed estaban las cosas aquel mediod\u00eda en la Mellah de Marrakesh, cuando de golpe descubri\u00f3 que lo sefard\u00ed era la clave, no s\u00f3lo de su identidad sino de la manera de darle forma de libro a la mir\u00edada de material que llevaba treinta a\u00f1os acumulando.En aquella plaza de la Mellah, entre mercaderes tuertos que vend\u00edan un solo lim\u00f3n reseco o un pu\u00f1ado de piedras, Canetti vio a unos ni\u00f1os recitando aplicadamente el alfabeto hebreo con su joven maestro y una decena de metros m\u00e1s all\u00e1 a los cuenteros, rodeados de gente en un doble c\u00edrculo que segu\u00eda el relato pendiente de cada palabra. Su admiraci\u00f3n ante semejante poder narrativo fue inmediata. \u201cLos sent\u00ed como hermanos m\u00e1s viejos y m\u00e1s sabios. Yo hac\u00eda o quer\u00eda hacer algo as\u00ed, pero en lugar de vivir de la confianza de mi relato lo hab\u00eda hipotecado todo a la pluma y al papel, a la elucubraci\u00f3n interior, solitaria, pusil\u00e1nime. En cambio ellos, desprovistos de libros y de todo conocimiento superfluo, sin ambiciones ni sed de prestigio, ejerc\u00edan con impune plenitud la magia de nuestro oficio\u201d.Unos pasos m\u00e1s all\u00e1, Canetti se reconcilia con la pluma y el papel cuando ve, acomodados contra la pared de la recova, a los escribientes. No hacen nada por atraer a la gente, est\u00e1n ah\u00ed sentados, enjutos, con su peque\u00f1o escritorio delante, a cierta distancia unos de otros para tener intimidad cuando un cliente se les sienta enfrente y contrata sus servicios. \u201cEscuchaban con una rara intensidad, ajenos al bullicio de la plaza. Esperaban al final sin escribir una palabra, luego se quedaban con la mirada perdida meditando c\u00f3mo expresar cabalmente lo que les ped\u00edan escribir. Desde mi lugar no o\u00eda nada, s\u00f3lo ve\u00eda la electricidad de la transmigraci\u00f3n de esos susurros en palabra escrita. Y el incre\u00edble cambio de los rostros cuando el escribiente le\u00eda lo que hab\u00eda escrito\u201d.Canetti volvi\u00f3 a la Mellah todos los d\u00edas de su breve estancia en Marrakesh y retorn\u00f3 con otro \u00e1nimo a Londres, donde logr\u00f3 por fin encontrarle a  la forma literaria que necesitaba. \u201cNunca he podido leer seriamente a Arist\u00f3teles o a Hegel, desconf\u00edo de ellos\u201d, hab\u00eda escrito un a\u00f1o antes. \u201cCuanto m\u00e1s riguroso y consecuente es su pensamiento, m\u00e1s distorsionada es la visi\u00f3n que ofrecen del mundo. Yo quiero escribir y pensar de una manera diferente. No por arrogancia sino por una indestructible pasi\u00f3n por el ser humano y su necesidad de comunicaci\u00f3n\u201d. es un libro \u00fanico en su rubro por su inclusividad: envuelve siempre al lector, nunca se aleja ni se hace inextricable, envuelve e invade de conocimiento, si se me permite el exabrupto. Canetti es de esos maestros de la palabra que parecen leer nuestra mente mientras escriben. Quienes lo conocieron en Viena y en Londres dicen que, a pesar del rechazo inicial que generaba su altaner\u00eda, lograba subyugar siempre a su interlocutor por su fabulosa capacidad de escuchar al dialogar. Canetti escribi\u00f3 al respecto: \u201cMe resulta natural entrar y moverme dentro de otras personas y no tengo apuro en hallar el camino para salir de ellas\u201d. Tambi\u00e9n dijo, en sus formidables memorias, que siempre odi\u00f3 que a los mitos se los llame ampulosamente mitos y a los cuentos, infantilmente, cuentos. S\u00f3lo por esa frase yo lo voy a adorar siempre. Pero mi favorita absoluta de toda su obra es una frase que garabate\u00f3 en 1954, en una libreta, en su cuarto de hotel en Marrakesh: \u201cQuiz\u00e1 toda alma tenga que ser alguna vez jud\u00eda, para encontrar el coraz\u00f3n perdido de las cosas\u201d."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/93581-ariel-dorfman", "titulo": null, "cuerpo": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/119182-daniel-goldman", "titulo": null, "cuerpo": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/272699-de-hoover-a-trump", "titulo": null, "cuerpo": "Si la historia fuera circular, Donald Trump se parecer\u00eda cada vez m\u00e1s a Herbert Hoover. El presidente de Estados Unidos durante la Gran Depresi\u00f3n era republicano como el magnate. Gan\u00f3 las elecciones de 1928 pero cuatro a\u00f1os m\u00e1s tarde intent\u00f3 ir por el segundo mandato y termin\u00f3 en un rotundo fracaso. En 1932 la pandemia era econ\u00f3mica. En enero una movilizaci\u00f3n de decenas de miles de trabajadores desempleados march\u00f3 desde Pittsburgh, Penssylvania, hacia Washington. La lideraba un sacerdote cat\u00f3lico llamado James Renshaw Cox. Seis meses despu\u00e9s, el 17 de junio, nacer\u00eda lo que se llam\u00f3 el ej\u00e9rcito de los bonos, popularente conocido como Bonus Army. Estaba formado por veteranos de la Primera Guerra Mundial que se instalaron frente al Capitolio -donde funciona el Congreso- para presionar que se votara una reparaci\u00f3n por los servicios prestados. El reclamo consist\u00eda en hacer respetar una vieja tradici\u00f3n estadounidense: desde 1776 y en cada conflicto b\u00e9lico, los soldados aspiraron siempre a cobrar una compensaci\u00f3n por la diferencia entre la paga recibida al alistarse y lo que podr\u00edan haber percibido si no eran enviados al frente de batalla. Aquel 17 de junio de 1932 el Senado rechaz\u00f3 un proyecto de ley que dej\u00f3 a 17 mil ex combatientes en ascuas. La derrota pol\u00edtica no intimid\u00f3 a esos desocupados que hab\u00edan peleado en Europa contra los ej\u00e9rcitos del Kaiser Guillermo II quince a\u00f1os antes. EEUU le hab\u00eda declarado la guerra a Alemania el 6 de abril de 1917. Los veteranos decidieron replegarse hacia los campamentos que hab\u00edan montado muy cerca del Capitolio. No se movieron de ah\u00ed. Los acompa\u00f1aban sus mujeres y ni\u00f1os en esos reductos al aire libre a los que se llamaba Hooverville. El nombre hab\u00eda sido elegido por un pol\u00edtico del Partido Dem\u00f3crata para parodiar al presidente. As\u00ed se identificaba a los barrios improvisados con maderas y lonas que se extend\u00edan a lo largo del pa\u00eds y en los que viv\u00edan como pod\u00edan decenas de miles de homeless que hab\u00edan perdido todo. Al ej\u00e9rcito de desamparados del Bonus Army lo lideraba un exsargento: Walter W. Waters.  Hoover fue m\u00e1s lejos que Trump al sofocar la protesta social de 1932. El actual presidente anunci\u00f3 el 1\u00b0 de junio la posibilidad de que las fuerzas armadas reprimieran las movilizaciones contra el racismo tras la muerte de George Floyd a manos de la polic\u00eda en Minneapolis. Pero no le dio el cuero o porque el jefe del Pent\u00e1gono, Mark Esper, lo desautoriz\u00f3 un par de d\u00edas despu\u00e9s. Fue cuando con la humildad que lo caracteriza, el inquilino de la Casa Blanca pronunci\u00f3 una frase que quedar\u00e1 para la posteridad: \u201cHe hecho m\u00e1s por nuestra poblaci\u00f3n negra que ning\u00fan otro presidente, con la posible excepci\u00f3n de Abraham Lincoln\u201d.  Al Bonus Army le tiraron encima primero la polic\u00eda y despu\u00e9s el ej\u00e9rcito el 28 de julio del \u201932. Los veteranos y sus familias solo ten\u00edan como patrimonio una buena parte de aquellos certificados de compensaci\u00f3n por la Primera Guerra. Unos 3,7 millones de papeles se hab\u00edan emitido en 1924 mediante una ley. Los campamentistas pretend\u00edan que se les adelantara la liquidaci\u00f3n de esos bonos que reci\u00e9n ser\u00edan ejecutables en 1945 con sus respectivos intereses. La respuesta que recibieron fue el desalojo de sus carpas y precarias barracas instaladas muy cerca de la Casa Blanca. El presidente no quer\u00eda que se extendieran por el pa\u00eds las Hooverville que recordaban su apellido. Ser\u00edan una presencia inc\u00f3moda para sus aspiraciones reeleccionistas ese mismo a\u00f1o. La polic\u00eda mat\u00f3 a dos veteranos y no pudo cumplir su cometido de echarlos de la avenida Pennsylvania. Entonces intervino el ej\u00e9rcito. El fiscal general William D. Mitchel hab\u00eda ordenado expulsar a los manifestantes de Washington y para ello cont\u00f3 con los servicios prestados por tres altos oficiales que se convertir\u00edan en celebridades durante la Segunda Guerra Mundial. El general de cuatro estrellas Douglas MacArthur que hab\u00eda sido nombrado en 1930 jefe de Estado Mayor del Ej\u00e9rcito, su ayudante el mayor Dwight D. Eisenhower \u2013 futuro presidente de EEUU. - y el mayor George S. Patton.  Bajo el mando del tr\u00edo los soldados desalojaron a los veteranos y sus familias con todo lo que ten\u00edan a mano. Utilizaron desde tanques que pasaron por encima de sus campamentos y tropas de infanter\u00eda con la bayoneta calada hasta la caballer\u00eda sable en mano y el gas t\u00f3xico adamsite que ya se empleaba en la d\u00e9cada del \u201930, lo que ahora llamar\u00edamos vulgarmente gas lacrim\u00f3geno. Les quemaron sus carpas a los hombres, mujeres y ni\u00f1os que reclamaban lo que despu\u00e9s conseguir\u00edan durante la presidencia de Franklin Roosevelt.  Las cr\u00f3nicas de la \u00e9poca atribuyen a MacArthur que se ensa\u00f1\u00f3 contra los del Bonus Army. Cuando Hoover ya hab\u00eda quedado satisfecho con el desalojo, el general que acu\u00f1\u00f3 su famosa frase \u201cMe voy pero volver\u00e9\u201d durante la Segunda Guerra inici\u00f3 un segundo ataque contra los veteranos de la Primera. El saldo de la represi\u00f3n arroj\u00f3 dos muertos, 55 heridos, 135 detenidos y una mujer que perdi\u00f3 su embarazo. Washington ard\u00eda con el Capitolio de fondo. MacArthur dir\u00eda en conferencia de prensa tras los sucesos: \u201cLlegaron a la conclusi\u00f3n de que iban a tomar el control del gobierno de manera arbitraria\u2026\u201d. Durante su presidencia, Calvin Coolidge, el antecesor de Hoover vet\u00f3 la ley de Bonificaci\u00f3n para los veteranos, pero su decisi\u00f3n fue desafiada por el Congreso que hizo cumplir esa normativa de la Primera Guerra Mundial. Votada el 19 de mayo del \u201824 contemplaba el pago de 3 mil 600 millones de d\u00f3lares en certificados de deuda. La moraleja que dej\u00f3 el episodio del Bonus Army es que Roosevelt, quien se opon\u00eda en la campa\u00f1a electoral de 1932 a cederles terreno a los manifestantes, le gan\u00f3 las elecciones a Hoover y durante su presidencia cambi\u00f3 de opini\u00f3n. Permiti\u00f3 que se instalara el campamento de nuevo en mayo de 1933 y envi\u00f3 a su esposa, la escritora y militante Eleanor, a dialogar con los veteranos de guerra. Hasta les ofreci\u00f3 trabajo en el denominado Cuerpo de Conservaci\u00f3n Civil, un programa estatal de ayuda laboral para j\u00f3venes de EEUU que dur\u00f3 entre 1933 y 1942.  Trump no habr\u00eda llegado todav\u00eda a la tasa de desocupaci\u00f3n de la gran depresi\u00f3n \u2013 se estima que alcanz\u00f3 al 25 por ciento en la d\u00e9cada del 30 -, aunque su pol\u00edtica favoreci\u00f3 la propagaci\u00f3n del coronavirus con su secuela de millones de contagiados y decenas de miles de muertos. Como si fuera poco, tambi\u00e9n le explot\u00f3 el irresuelto conflicto racial que en EEUU cruza tres siglos. El presidente-magnate todav\u00eda cree que podr\u00eda reverdecer el American way of life camino a las elecciones del 3 de noviembre. Su intenci\u00f3n de voto se desploma, como la de Hoover en 1932. \n"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/272477-homo-bloomsday", "titulo": null, "cuerpo": "Desde BarcelonaA recientes y virulentas listas (de contagiados y muertos, de tratamientos y vacunas en desarrollo y tiempos de incubaci\u00f3n y formas de propagaci\u00f3n, de euros a repartir para \"reconstruir\" Europa, de requisitos para fases de desescalada, de ambidiestras ofensas parlamentarias, de conspiranoias surtidas incluyendo la de Miguel Bos\u00e9, de m\u00e1s que resistibles versiones de \"Resistir\u00e9\", de rectificaciones y enmiendas, de comisiones del Rey Em\u00e9rito, de miles de turistas alemanes invadiendo las casi suyas Baleares y a ver qu\u00e9 pasa) habr\u00eda que a\u00f1adir otra: la lista de personas en reclusi\u00f3n que se prometieron leer el alguna vez escandaloso y prohibido y contrabandeado y a\u00fan transgresor y revolucionario  (1922) de James Joyce. Sedentarios que salen a la nueva normalidad habiendo avanzado no m\u00e1s all\u00e1 de las primeras p\u00e1ginas/minutos de ese n\u00f3made y odis\u00e9ico y hom\u00e9rico d\u00eda en el que transcurre --a lo largo y ancho de m\u00edtica y oce\u00e1nica Dubl\u00edn-- esta poderosa novela portadora de prosa-virus. As\u00ed, peligro mortal por contagio de influencia/influenza: mejor no escribir  Joyce, mejor leer a Joyce.Y no: Rodr\u00edguez no vio ning\u00fan  en esas bibliotecas a espaldas de zoomistas en su encierro. Y s\u00ed: las ganas de leer el  es como gripe con cl\u00edmax cada 16 de junio y despu\u00e9s --como tantas otras cosas-- se pasa hasta que vuelve a pasar.Por el momento, ya pas\u00f3 hasta el pr\u00f3ximo rebrote del brote. Ahora todos m\u00e1s concentrados en la zombi resurrecci\u00f3n econ\u00f3mica o en la legislaci\u00f3n/regularizaci\u00f3n de esa nueva forma de esclavitud dom\u00e9stica que es el teletrabajo. Y toda maniobra formal y modernista y vanguardista ya no tiene nada que ver con la literatura sino con el retorno de una fren\u00e9tica Liga de f\u00fatbol y eso del p\u00fablico virtual y sonido ambiente.Y Barcelona --sin turistas a los que servir-- es un p\u00e1ramo de pocas palabras. Y un desorientado Rodr\u00edguez siente pocas ganas de salir a caminarla hoy. Y no cree que algo vaya a cambiar mucho cuando la distancia de seguridad se reduzca a 1,5 metros y el retiro de posibles contaminados a 10 d\u00edas y se haya entrado en un tiempo  en el peor sentido del t\u00e9rmino.As\u00ed que mejor pensar en que no es este 16 de junio de 2020 sino el Bloomsday de todos los a\u00f1os. Ese eco de aquel 16 de junio de 1904 en el que transcurre  (conmemorado como p\u00fablica y sacra fecha por primera vez en el cincuentenario 1954). All\u00ed y entonces, el dublin\u00e9s Leopold Bloom navegando calles y surcando puentes rumbo a su \u00cdtaca propia y privada donde lo espera la org\u00e1smica Molly. Mientras, a este lado de la ficci\u00f3n, James Joyce se cruzaba en primera cita con su futura esposa y musa nada literaria y s\u00ed muy pr\u00e1ctica Nora Barnacle (a quien ya hab\u00eda avistado por primera vez seis d\u00edas antes, caminando por Nassau Street e intercambiado unas palabras que llevaron a su primera y definitiva cita). Y se funden el uno con la otra en un banco de parque del suburbio de Ringsend.La biograf\u00eda can\u00f3nica de Joyce (la de Richard Ellmann) da cuenta del encuentro con discreci\u00f3n y apunta que Joyce se present\u00f3 con un ojo hinchado por pu\u00f1o de novio de otra chica a la que hab\u00eda intentado manosear la noche anterior. La biograf\u00eda definitiva de Barnacle (la de Brenda Maddox) completa el retrato de la que a partir de entonces ser\u00eda despareja pero invulnerable pareja: Nora desabrocha la bragueta de James, mete su mano y --en el decir del escritor, con amplia experiencia con prostitutas y chicas ligeras-- \"con pericia sacramental\" y \"con tu mirada como de santa hiciste de m\u00ed un hombre\".Joyce siempre tuvo mala visi\u00f3n, pero fue amor a primera vista. Y Rodr\u00edguez ley\u00f3 el  en su adolescencia, mientras buscaba sin encontrar manos como la de Nora (la de su prima Mirta) y acariciaba la edici\u00f3n de Bruguera. La ley\u00f3, claro, con la desafiante y omnipresente inconsciencia de quien se siente invencible por tener casi todo por delante sin saber que, en el futuro, el pasado lo ser\u00e1 todo. \u00bfLa ley\u00f3 mal y r\u00e1pido o la ley\u00f3 como mejor pod\u00eda hacerlo por entonces? No importa. \u00bfDeber\u00eda volver a leerla? Seguro. \u00bfCu\u00e1ndo? Uh... Pero lo suyo fue preferible, piensa, a lo que hacen casi todos y que, seguro, volvieron a hacer durante el aislamiento. Eso de empezar y tropezar y saltar directo al monologante final en trance de Molly (o, mejor, \"Los muertos\" o, mejor a\u00fan, la pel\u00edcula de John Huston) como tambi\u00e9n muchos, en los idus sin vuelta de marzo-abril-mayo pasado, no masticaron m\u00e1s all\u00e1 de la magdalena del \"Combray\" de Marcel Proust para despu\u00e9s, confinados, irse temprano a la cama.Y aqu\u00ed viene la encamada y soliloquiante y gibraltare\u00f1a Molly Bloom como Pen\u00e9lope de Odiseo y Nora de James. Menstrual Molly en llamas (a quien Kate Bush puso voz en \"The Sensual World/Flower of the Mountain\") y ama y se\u00f1ora de la hasta entonces oraci\u00f3n m\u00e1s larga de libro en idioma ingl\u00e9s. La enorme Molly sin may\u00fasculas ni signos de puntuaci\u00f3n, como en las cartas ardientes que Barnacle le enviaba a Joyce. Qu\u00e9 noche la de aquel d\u00eda,s\u00ed,   y deber\u00eda estar durmiendo como un tronco: pero cuando llega a casa y con ella...Y Rodr\u00edguez vuelve a preguntarse cu\u00e1ntos ser\u00e1n los que hoy, en Dubl\u00edn, festejan minti\u00e9ndose a s\u00ed mismos no solo su condici\u00f3n de iniciados sino tambi\u00e9n de terminadores del  En cualquier caso, all\u00ed van todos con sus iPhones para selfies (ah\u00ed esa estatua del escritor caminando) con la novedad de mascarillas y guantes y distancia de inseguridad. Todos (Rodr\u00edguez alguna vez estuvo all\u00ed, hace a\u00f1os) subiendo temprano por la Martello Tower en Sandycove. Y luego afanarse y ufanarse por los empedrados de Dubl\u00edn y pasar por Meeting House Square y escala en el pub del 21 de Duke Street (refuerzo con sandwich de gorgonzola y copa de borgo\u00f1a) y sitio exacto en el que se alz\u00f3 la farmacia Sweny's Chemist en Lincoln Place y National Library en Kildare Street y playas de Sandymount y comer hasta reventar las v\u00edsceras con la nada mediterr\u00e1nea dieta de Leopold Bloom y ri\u00f1ones de cerdo para todos. Y as\u00ed derrumbarse en el 7 de Eccles St. donde ya no est\u00e1 la casa de los Bloom (hoy se alza all\u00ed hospital para atender bloomitas alcoholizados e indigestos) cuyo portal fue preservado de la demolici\u00f3n en 1967 y trasladado al James Joyce Centre.Con el tiempo, la fiesta se ha extendido por todo el planeta desde Trieste (donde Joyce empez\u00f3 ) hasta el finito y m\u00e1s all\u00e1. Y, s\u00ed, hasta hay todo un libro sobre ese d\u00eda de novela: , de Nola Tully.Ahora, tantos a\u00f1os despu\u00e9s, Rodr\u00edguez --como heroico Stephen Dedalus-- camina por unas Ramblas vac\u00edas de et\u00edlicos turistas irlandeses que s\u00f3lo entienden al Bloomsday como coartada para otra vuelta y ronda y a ver si hay suerte con alguna Nora o Molly catalana. Y ah\u00ed va y aqu\u00ed viene Rodr\u00edguez: su alma cayendo lenta al o\u00edr caer la lluvia leve sobre el universo y caer leve, como el descenso de su \u00faltimo final, sobre todos los vivos y sobre los muertos (incluidos o no en listas \"congeladas\") y su cerebro pulsando enloquecido y no dice no quiero No.\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/272132-en-busca-de-ejemplos-literarios-para-desafiar-el-virus", "titulo": null, "cuerpo": "Resulta parad\u00f3jico, aunque no sorprendente, que algunas de nuestras obras literarias m\u00e1s ilustres hayan nacido en tiempos de extrema turbulencia. Es natural que autores, dedicados desde siempre a dar forma y sentido a su dolor y confusi\u00f3n, hayan buscado crear algo duradero y bello en medio de las ruinas de su \u00e9poca, aliment\u00e1ndose casi perversamente de las cat\u00e1strofes que afligieron a sus coet\u00e1neos, las calamidades naturales y calamidades forjadas por seres humanos, cadenas de guerras y revoluciones, conflictos civiles y perturbaciones pol\u00edticas.\u00bfSer\u00e1 as\u00ed en nuestros tiempos de pandemia, de impunidad y congoja?Aunque no se pueden pronosticar los contornos exactos que ha de tomar la literatura del porvenir, algunas de las experiencias contrastantes \u2013sea de exilio, sea de confinamiento- con que los hombres y las mujeres de siglos anteriores enfrentaron sus propios desastres podr\u00edan quiz\u00e1s aprovecharse para inspirar y guiar a los escritores actuales.Har\u00edamos bien en aprender de los autores que dejaron atr\u00e1s sus tierras de origen, sea por haber sido perseguidos en su patria o con el fin de buscar en el extranjero nuevas oportunidades y perspectivas. Una m\u00ednima lista incluir\u00eda a Dante, Voltaire, Nabokov, Conrad, Yourcenar, Duras, Ovidio, Hemingway, Mahmoud Darwish, Doris Lessing, Thomas Mann, Gertrude Stein y Marina Tsveteva; y nuestros contempor\u00e1neos Wole Soyinka, Salman Rushdie, Peter Carey, Colum McCann, Michael Ondaatje, Assia Djebar, Amin Maalouf y Gao Xingjian. A\u00f1ado, de mi Latinoam\u00e9rica natal, a Mistral, Neruda, Cort\u00e1zar, Poniatowska, Benedetti, Fuentes, Roa Bastos, Garc\u00eda M\u00e1rquez y Vargas Llosa, adem\u00e1s de tantos espa\u00f1oles, como Alberti y Sempr\u00fan, Max Aub, Rosa Chacel y, por cierto, Juan Goytisolo. Lo que une a todas estas figuras dis\u00edmiles, de naciones y \u00e9pocas diversas, es c\u00f3mo transformaron la maldici\u00f3n de la distancia en una bendici\u00f3n, respondiendo a la exigencia de percibir el mundo con ojos frescos. Es una lecci\u00f3n para aquellos que desean expresar los estragos de una pandemia como la nuestra, que ha destruido ferozmente las redes y relaciones de la vida habitual. Los escritores del 2020 tambi\u00e9n se encuentran con un mundo de repente irreconocible, tambi\u00e9n sienten que los rituales ordenados de su existencia anterior han sido demolidos. Este quebranto de las costumbres y las certezas es similar a la p\u00e9rdida de la familiaridad cotidiana que escritores desarraigados han sufrido perpetuamente, una p\u00e9rdida que los instig\u00f3 a que crearan, como compensaci\u00f3n, visiones in\u00e9ditas y trascendentes. Los hombres y mujeres que en este mismo momento, en todo el planeta, est\u00e1n buscando las palabras con que excavar la incertidumbre aterradora de lo que estamos viviendo, pueden tomar aliento de sus hermanas y hermanos expatriados que, en otros tiempos igualmente alienantes y arduos, recorrieron ya caminos semejantes. Es cierto que esos exiliados llevaron a cabo sus haza\u00f1as literarias precisamente debido a que se alejaron de sus hogares nativos, mientras que los autores contempor\u00e1neos, en su mayor parte, est\u00e1n impedidos de viajar por el virus, sufriendo un retiro que suele ser asfixiante. \u00bfC\u00f3mo imitar el ejemplo de escritores desterrados que utilizaron los nuevos horizonte que se abrieron para establecer nuevas obras de arte, si estamos condenados a recluirnos en un peque\u00f1o espacio circunscrito? \u00bfO esa restricci\u00f3n puede acaso tambi\u00e9n llevar a una mayor creatividad? Si nos sentimos atrapados y constre\u00f1idos, \u00bfno es un est\u00edmulo el ejemplo de otros autores que han explorado mundos alternativos de la mente y del coraz\u00f3n en circunstancias mucho m\u00e1s terribles que la nuestra?Algunos de los testimonios m\u00e1s conmovedores de la condici\u00f3n humana se han gestado en la c\u00e1rcel. En lugar de caer en un estado de desolaci\u00f3n absoluta, aunque razones no faltaban para desesperarse, muchos escritores sobrevivieron a las noches de terror y cautiverio sumergi\u00e9ndose m\u00e1s profundamente en la oscuridad y el amanecer de s\u00ed mismos, transcribiendo palabras que todav\u00eda nos conmueven. Mis propios favoritos, en un cat\u00e1logo que podr\u00eda ser considerablemente m\u00e1s largo, son Boecio, Dostoievski, Genet, Wilde, Solzhenitsyn, Gramsci, Breytenbach, Ngugi wa Thiong'o, Nawal El Saadawi, Le\u00f3n Felipe, Malcolm X, el marqu\u00e9s de Sade y Ezra Pound. Obviamente, estar en el encierro o el autoaislamiento de hoy, con los comestibles entregados regularmente y la internet a nuestro alcance (si la fortuna nos sonr\u00ede), est\u00e1 muy lejos de la detenci\u00f3n prolongada y la crueldad a la que fueron sometidos aquellos prisioneros que tem\u00edan el l\u00e1tigo y la vigilancia de sus guardias. Aun as\u00ed, esos escritores ejemplifican c\u00f3mo la soledad forzada y las limitaciones a nuestro derecho a vagar libremente pueden conducir al autodescubrimiento en lugar de la par\u00e1lisis. Esas condiciones extremas fueron en su momento -- y ahora no tiene porqu\u00e9 ser diferente - un acicate para afirmar el valor de cada palabra arrebatada al silencio, cada s\u00edlaba como una piedra que un r\u00edo va refinando y puliendo, una y otra vez hasta acercarse a la perfecci\u00f3n.En cuanto a qu\u00e9 tipo de ficci\u00f3n, poes\u00eda, memorias, teatro y ensayos podr\u00edan surgir de esta cuarentena no deseada, muchos sentir\u00e1n la necesidad inmediatista de responder a la urgencia y desolaci\u00f3n del momento. Sin duda podemos esperar una serie de reacciones a la plaga y la inequidad que ha revelado, as\u00ed como himnos a aquellos que heroicamente han resistido este asalto a nuestra dignidad, que tanto han sacrificado para entregarnos nutrici\u00f3n y mantenernos a salvo.Y, sin embargo, perm\u00edtanme invocar a Miguel de Cervantes que durante largos meses fue encarcelado injustamente en Sevilla a finales del siglo XVI. Fue entonces, y en ese lugar aciago, que comenz\u00f3 a escribir \u2013se supone - \"Don Quijote de la Mancha\", un proceso que narr\u00e9 en \"Cautivos\", una novela que acabo de publicar en ingl\u00e9s en los Estados Unidos, y que todav\u00eda espera su edici\u00f3n en el castellano en que lo conceb\u00ed. \u00bfQui\u00e9n podr\u00eda haber predicho, en esa Espa\u00f1a desconcertante y peligrosa, que esa contribuci\u00f3n Cervantina a las letras del mundo - sin duda la novela m\u00e1s influyente de la historia \u2013 se escribir\u00eda a contrapelo de todo lo que era popular en aquellos d\u00edas? No fueron los libros de caballer\u00eda ni las novelas llenas de desmayos pastoriles y aventuras picarescas ni tampoco las obras teatrales maravillosas de Lope, Tirso, Calder\u00f3n, los que cambiar\u00edan la literatura para siempre sino que este personaje ficticio azaroso e imprevisto que \"se engendr\u00f3 en una c\u00e1rcel, donde toda incomodidad tiene su asiento y donde todo triste ruido hace su habitaci\u00f3n.\u201d Por eso tengo fe de que en esta era de confinamientos m\u00faltiples, de ruidos tristes y de toda suerte de incomodidades, hay alguien \u2013y m\u00e1s de una persona\u2013 que est\u00e1 elaborando ahora mismo una visi\u00f3n de la vida que nos ayudar\u00e1 a imaginar qui\u00e9nes somos y qui\u00e9nes podemos llegar a ser en estos tiempos de pandemia, injusticia y esperanza.\nAriel Dorfman, el autor de \u201cLa Muerte y la Doncella\u201d, ha publicado recientemente una novela, \u201cAllegro\u201d, y el ensayo,\u201d Chile: Juventud Rebelde\u201d, ambos de Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. Vive con su mujer Ang\u00e9lica en Carolina del Norte, donde es profesor em\u00e9rito distinguido de literatura en la Universidad de Duke."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/272026-primos", "titulo": null, "cuerpo": "M\u00e1s all\u00e1 de nuestro bisabuelo, Ioshe Lajower, es imposible rastrear los antecedentes de la familia. El supuesto apellido Lajower le fue otorgado porque \u00e9l era el \u00fanico Ioshe (Jos\u00e9) del pueblo de Lajow, una aldea pulverizada por los nazis y que ahora ni aparece en los mapas de Polonia. Dice un pariente lejano de Brasil que anduvo por esos lares y que en ese p\u00e1ramo pusieron un monolito en memoria de lo que hubo. Pero que \u00e9l tampoco lo vio. Se lo dijeron, pero no es demostrable. Como no entiende polaco, hay que ver si lo escuch\u00f3 bien. Y como no sabemos d\u00f3nde quedaba Lajow, tampoco podemos ir a verificar la existencia del monolito. Hay algo de lo que s\u00ed estoy casi seguro: es posible que esta sea la \u00faltima vez en la que Lajow aparezca en alguna publicaci\u00f3n.Por otro lado, desde hace a\u00f1os mi primo afirma con un docto tono que la familia no proviene de all\u00ed sino de Pritzk, otra aldea devastada que tampoco aparece en ninguna cartograf\u00eda. Como conclusi\u00f3n, tanto Roberto como yo venimos de un paraje que solo brota en nuestro lenguaje familiar. Es decir que cuando los pronunciamos, Lajow y Pritzk se dibujan en alg\u00fan globo terr\u00e1queo. Y cuando terminamos de nombrarlos se esfuman. Tambi\u00e9n estoy casi seguro de que desde alg\u00fan lugar venimos.Resulta que en nuestro noble debate, mi primo Roberto utiliz\u00f3 un ardid. Inteligente y creativo, me gan\u00f3 la pulseada. Escribi\u00f3 un poema nombrando a Pritzk. Y lo public\u00f3. Dicho de otro modo, lo document\u00f3. Estuve en la presentaci\u00f3n del libro, un s\u00e1bado a la noche en un bar de la calle C\u00f3rdoba. Lo ley\u00f3 en p\u00fablico y, ante un vasto auditorio en una suerte de refundaci\u00f3n, a los cuatro vientos declam\u00f3 \u201cPritzk\u201d.Con Roberto Jacoby somos parientes a trav\u00e9s de su madre, la t\u00eda Regina, y mi padre. Quien no tiene una t\u00eda Regina no puede considerarse de la colectividad. Cuando yo era chico Roberto ya era muy grande. Lo corroboro a trav\u00e9s de una foto de cumplea\u00f1os en blanco y negro, en la que \u00e9l est\u00e1 con pantalones largos y el resto de los primos no. El tiempo hizo que casi tengamos la misma edad. Y si lo dejo correr, voy a terminar siendo el mayor. Magia de la naturaleza.La segunda vez que comprend\u00ed que mi primo Roberto era grande fue un jueves por la tarde de los a\u00f1os 60. Hab\u00edamos ido con mi viejo a la peluquer\u00eda de Campana y Mor\u00f3n, \u00fanico lugar en el barrio donde cortaban a la navaja. El local ten\u00eda colgado el cartel de  amarillo con todos los precios, pelusa incluida. La sensaci\u00f3n de ir a la peluquer\u00eda era la de un ritual. Raro y encantador a la vez. Te pon\u00edan una especie de aceite en las patillas y deb\u00edas aguardar hasta sentarte en ese sill\u00f3n, el trono que se sube y da vueltas. La prueba final del buen corte era c\u00f3mo te dejaban la nuca, de modo tal que cuando pasabas la mano a contrapelo ten\u00eda que pinchar. El tema es que, esperando el turno, de repente mi viejo agarr\u00f3 una  --en casa no se compraban revistas-- y descubri\u00f3 una foto de p\u00e1gina entera en la que Roberto estaba forcejeando con un polic\u00eda en la puerta del Di Tella, lugar donde expon\u00eda. , dec\u00eda mi vieja. Con esa potente expresi\u00f3n ontol\u00f3gica, asoci\u00e1ndola con el , no me quedaba claro c\u00f3mo se pod\u00eda \u201cser\u201d de un auto. Lo que s\u00ed recuerdo es que salimos de raje sin cortarnos. \u00bfC\u00f3mo osaba la t\u00eda Regina hacerse la sota y no abrir la boca para contar sobre este esc\u00e1ndalo familiar, si hab\u00edan hablado por tel\u00e9fono dos d\u00edas antes y estaba todo bien? Obviamente que no era ning\u00fan motivo de orgullo el hecho de que el joven descendiente de los de Lajow --\u00e9l dice que de Pritzk--, o sea de la aristocracia del mism\u00edsimo rey David, terminase en cana. Hoy recordando la escena --y ya a esta altura del relato, siendo mayor que mi primo Roberto--, me viene el cosquilleo de la simpat\u00eda.Lejos de saber interpretarlo, mi primo Roberto con un simple gesto retra\u00eddo afirma en un reportaje que el arte es un juego y que crea sus propias reglas (Roberto dixit). Creo entender que a la usanza de Johan Huizinga en su , ratifica con su andar al sentido de la vida como una actividad libre, en la travesura de sus inmensas posibilidades. Inmensas, no infinitas. De soci\u00f3logo a artista pl\u00e1stico, salta de m\u00fasico a poeta y de grande a pibe. Y esta no es una observaci\u00f3n propiamente m\u00eda. Me la dijo su amigo Ricardo Piglia en una conversaci\u00f3n sobre mi primo Roberto.Hay per\u00edodos de la vida en donde las din\u00e1micas an\u00edmicas y familiares hacen que no te veas con los parientes durante mucho tiempo. Me volv\u00ed a encontrar con Roberto hace pocos a\u00f1os, cuando me avisaron que su t\u00eda Anita, tambi\u00e9n m\u00eda, hab\u00eda fallecido. Ofici\u00e9 la ceremonia en el cementerio y dije algo as\u00ed como que con la familia uno tiene una confianza de otro orden. Cuando nos retir\u00e1bamos Roberto me intercept\u00f3: \u201centonces eso de la familia no es una construcci\u00f3n cultural\u201d. Como si fuese Max Weber, el tipo no descansa y te sorprende en cualquier lugar con una observaci\u00f3n de \u00edndole espiritual-intelectual. Aunque posiblemente m\u00e1s que una frase de Weber emitida por Roberto, esa fue una sentencia desde el mandato de la complicidad familiar, provocada por alguna chispa emitida por el fantasmal y m\u00edtico Ioshe Lajower. El de Lajow, no de Pritzk.Ya sin diferencia de edad, hay una \u00e9poca de la existencia en donde somos padres de nuestros propios padres. Y fue la noche de un domingo cuando me llam\u00f3 hace dos a\u00f1os para decirme que la t\u00eda Regina hab\u00eda fallecido y que yo era el \u00fanico primo en la Argentina y que no sab\u00eda por d\u00f3nde empezar y que siendo el \u00fanico primo soy el \u00fanico con la confianza para resolver el tema del entierro y que la familia no es una construcci\u00f3n cultural y todas esas cosas que brotan y salen cuando la puta que lo pari\u00f3 se muere tu madre. Con el correr de las horas y del pensamiento libre, si es que existe, record\u00e9 que su hermano Pablo, cuando sal\u00edamos del primer alegato de Memoria Activa del cual era su abogado, ah\u00ed, en el hall de Comodoro Py me dijo que nosotros nos creemos que somos inteligentes. .A veces me encanta fanfarronear por ah\u00ed diciendo que \u201cIm\u00e1genes paganas\u201d y \u201cSuperficies de placer\u201d las compuso mi primo, el primer argentino que expuso en el Reina Sof\u00eda, el que insiste en enga\u00f1arnos con que venimos de una aldea equivocada. Porque Pritzk solo vive en todas las locuras de su vasta y rebelde imaginaci\u00f3n."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/272982-como-va-a-ser-el-mundo", "titulo": null, "cuerpo": "A continuaci\u00f3n, la transcripci\u00f3n de una charla de tres personas por Zoom. Empieza hablando el que arm\u00f3 la reuni\u00f3n. Se llama Atilio.Atilio -- Hola \u00bfqu\u00e9 tal? Soy Atilio \u00bfUsted es el cu\u00f1ado de Zizek?Cu\u00f1ado de Zizek -- Si\u2026 soy cu\u00f1ado de Zizek\u2026Atilio --\u00bfPero ustedes tienen una relaci\u00f3n lejana o\u2026?Cu\u00f1ado de Zizek --Mire\u2026 hablamos todos los d\u00edas\u2026Atilio --Ah\u2026 y por lo que veo usted es argentino\u2026Cu\u00f1ado de Zizek\u00a0 --S\u00ed. Ahora estoy en Avellaneda. En la parte de Gerli que es Avellaneda.Atilio --Claro. Bueno\u2026 Le presento a mi amigo, el ingeniero Bronson.Cu\u00f1ado de Zizek --Hola, ingeniero\u2026Ing. Bronson --Hola. Le cuento. Nosotros andamos con ganas de hablar con su cu\u00f1ado, pero est\u00e1 dif\u00edcil\u2026 No atiende. Seguro est\u00e1 muy ocupado\u2026Cu\u00f1ado de Zizek --Perd\u00f3n \u00bfUstedes quieren saber si se viene el comunismo?Ing Bronson --Bueno\u2026 Somos un grupo de pensadores\u2026Cu\u00f1ado de Zizek --Ustedes trabajan en Techint\u2026 son de Techint, \u00bfpor eso preguntan?Atilio e ing. Bronson --Bueno, no\u2026 nosotros\u2026Cu\u00f1ado de Zizek --Ah\u00ed en la pared tiene un diploma. Dice \u201cPor los 25 a\u00f1os en Techint\u201d.Ing. Bronson --\u00bfEh? \u00bfD\u00f3nd\u2026? \u00bfUn dipl\u00f3\u2026 ah?Cu\u00f1ado de Zizek --Ah\u00ed en la pared. Atr\u00e1s suyo. Y se ve en la biblioteca fotos con Paolo Rocca tambi\u00e9n. Est\u00e1n con sus esposas\u2026 ah\u00ed est\u00e1n en Disney. Veo otra en un jacuzzi. Se ve que hay amistad.Atilio(interrumpe) --Okey. Nos descubri\u00f3. Pero no es lo que usted piensa\u2026Cu\u00f1ado de Zizek (r\u00ede) --Ueh he hey\u2026 Est\u00e1n cagados en las patas porque mi cu\u00f1ado manda fruta del comunismo. Y ahora pint\u00f3 lo de Vicentin. Tranqui. Todo eso, es algo que le dije yo\u2026Ing Bronson --\u00bfEso que Zizek dice \u00faltimamente se lo dijo usted?Cu\u00f1ado de Zizek --S\u00ed. El siempre me pide que hable con un amigo m\u00edo\u2026 que se la pasa tirando profec\u00edas. El gordo \u201cNoslafumamus\u201d. Le decimos as\u00ed porque siempre se est\u00e1 revisando los bolsillos buscando tucas y apenas encuentra una dice: \u201cNos la fumamos\u201d. Y ah\u00ed ya te tira una profec\u00eda. De lo que sea. Puede ser \u201cAhora va a pasar un Fiat Duna rojo\u201d. Y a los dos minutos\u2026 \u00a1pin! Pasa un Fiat Duna rojo\u2026Atilio --Incre\u00edble\u2026Cu\u00f1ado --Profetiza de todo. Un 2 a 1 de Banfield-Lan\u00fas, la fusi\u00f3n de Fox con Disney, para qu\u00e9 lado dobla un perro que viene por la vereda, tres meses seguidos la calificaci\u00f3n de Moody\u2019s sobre bonos de vencimiento progresivo. De todo acierta.Ing. Bronson --\u00bfY este Gordo Noslafumamus fue el que dijo lo del comunismo ?Cu\u00f1ado --S\u00ed\u2026 Fue a pedido. Slavoj me llama y me pide que el gordo profetice algo del futuro despu\u00e9s de la pandemia. No sab\u00edamos con el gordo c\u00f3mo hacer. Porque las profec\u00edas se le vienen al azar, no a pedido. Se nos ocurri\u00f3 entonces agarrar un libro para ponerlo en tema: \u201cTeor\u00eda general del empleo, el inter\u00e9s y el dinero\u201d, que nos hab\u00eda prestado una banda de keynesianos que hacen Aikido en \u201cAmor y lucha\u201d. El gordo se lo fum\u00f3. Literalmente. Agarr\u00f3 las hojas del cap\u00edtulo \u201cLa expectativa como elemento determinante de la producci\u00f3n y la ocupaci\u00f3n\u201d y se las fum\u00f3 todas. Le re pegaron. Entonces yo le empec\u00e9 a preguntar: \u201c\u00bfQu\u00e9 le digo a Zizek?\u201dIng. Bronson --Y ah\u00ed fue cuando\u2026Cu\u00f1ado --De entrada no me dec\u00eda nada. \u201c\u00bfTen\u00e9s algo para Zizek?\u201d. \u201cZizek\u00f1or!\u201d, me dec\u00eda\u2026 \u201cZizekalla el cantoooor\u201d, me cantaba como Horacio Guarany. Dele hacer chistes pelotudos. Dos horas\u2026 \u201cZizekivoca\u201d, \u201cZizekaga\u201d\u2026 De pronto se puso a hablar de cosas como \u201cLa expectativa como elemento determinante de la producci\u00f3n y la ocupaci\u00f3n\u201d\u2026Atilio --Apa\u2026 \u00a1keynesian\u00edsimo!Cu\u00f1ado de Zizek --Y de la nada, se cort\u00f3 y mand\u00f3: \u201cEl coronavirus tambi\u00e9n nos obligar\u00e1 a reinventar el comunismo basado en la confianza en las personas y en la ciencia\u201d.Ing. Bronson --\u00a1\u00a1Ea-eaapep\u00e9!!Cu\u00f1ado --A la noche le mand\u00e9 un wasap a Slavoj. \u00c9l me mand\u00f3 un \u201cbuen\u00edsimo, me sirve\u201d. Despu\u00e9s orden\u00f3 un poco las ideas y sali\u00f3 a hablar. No fue Zizek\u2026 Fue el gordo. As\u00ed que hacen bien en estar un poco cagados ustedes\u2026Atilio --Usted podr\u00eda contactarnos con su amigo?Cu\u00f1ado --Y\u2026 no. No me da\u2026 yo soy medio zurdo, como mi cu\u00f1ado. Ateo como \u00e9l no. Pero tengo cosas medio de peronista, un poco de comunista\u2026 Fui a un colegio de monjas tercermundistas ac\u00e1 en Gerli.Ing. Bronson --Es porque se pueden dar otras posibilidades. Empresas que pueden quebrar o necesitar ser vendidas, por ejemplo\u2026 Es decir, otras oportunidades\u2026Atilio --Queremos saber. Porque uno escucha muchas cosas\u2026 F\u00edjese esto que dice Yuval Harari, un historiador israel\u00ed: \u201cHay dos posibilidades: control social estricto, con las tecnolog\u00edas, como en Israel y Corea del Sur. O solidaridad y empoderamiento de las poblaciones\u2026 Yo estoy a favor de que los gobiernos tomen medidas fuertes\u201d. Esto lo dijo en una nota.Cu\u00f1ado --S\u00ed. En la BBC\u2026 Despu\u00e9s de leer a Zizek, Harari me llam\u00f3 a m\u00ed para que le pregunte al gordo\u2026Ing. Bronson --\u00bfHarari repite lo del gordo \u201cNoslafumamus\u201d tambi\u00e9n?Cu\u00f1ado --Y s\u00ed\u2026 Todos hippies\u2026 Si usted supiera todos los que llaman. Porque el tema ac\u00e1 es que todos saben que algo va a cambiar. Es esa lucidez de cabotaje que aparece cada vez que alguien cercano o conocido se muere. El esquema de valores se relativiza y toda esa garompa.En este caso, aplica suponer que \u201cm\u00e1gicamente\u201d todos aprendimos algo. Es solamente un deseo. Ah\u00ed est\u00e1n todos los \u201cmemes\u201d de Alberto hecho Stalin. Llegar a la dictadura del proletariado abriendo centros culturales y comiendo hamburguesas de alpiste podr\u00eda llevar mucho tiempo. Habr\u00e1 que ver. Ya pas\u00f3 con Malvinas, el Proceso, el 2001. Nunca se aprende lo suficiente. \nEl gordo dijo el otro d\u00eda (sin saber qu\u00e9 dec\u00eda, obvio) \u201cLo m\u00e1s imb\u00e9cil de lo burgu\u00e9s tiene una eficaz capacidad de reconstrucci\u00f3n. El olvido es aliado de la idiotez\u201d. As\u00ed que, esto est\u00e1 para cualquiera. Hola\u2026 est\u00e1n congelados\u2026 est\u00e1n ah\u00ed? Se me cort\u00f3 el zoom\u2026"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/24348-eva-giberti", "titulo": null, "cuerpo": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/845-gustavo-veiga", "titulo": null, "cuerpo": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/1054-sandra-russo", "titulo": null, "cuerpo": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/273407-racismo", "titulo": null, "cuerpo": "El de este a\u00f1o no fue un 16 de junio m\u00e1s para recordar el bombardeo a la Plaza de Mayo. Esta vez estuvo atravesado por la , que en el fondo replica algo que dej\u00f3 picando en el lado opaco de la historia argentina ese hecho fundante de una rep\u00fablica fallida. Una rep\u00fablica entre comillas. Ese bombardeo estuvo inspirado en el odio sin fondo que hab\u00eda provocado el peronismo. El golpe puso todo de nuevo en el orden que el antiperonismo concibe como el \u00fanico posible, con las elites al comando. Ese orden restaurado a partir de esa barbarie de aviones atacando con catorce kilos de explosivos a poblaci\u00f3n civil que estaba circunstancialmente en la plaza. Ese, que fue el principio de la proscripci\u00f3n del peronismo durante 18 a\u00f1os, intent\u00f3 cortar de cuajo no una ideolog\u00eda sino una , una , un y que se resum\u00eda en otro orden, el de las mayor\u00edas trabajadoras representadas y protegidas desde el Estado. Privilegiados eran los ni\u00f1os y derechos eran los que obten\u00edan los trabajadores. En marzo del a\u00f1o siguiente, en 1956, Aramburu firmaba el decreto 4161, que prohib\u00eda \u201cla utilizaci\u00f3n, con fines de afirmaci\u00f3n ideol\u00f3gica Peronista, efectuada p\u00fablicamente, o propaganda peronista, por cualquier persona\u201d. Se prohib\u00eda adem\u00e1s \u201cla utilizaci\u00f3n de la fotograf\u00eda, retrato o escultura de los funcionarios peronistas o sus parientes, el nombre propio del Presidente depuesto, el de sus parientes; las expresiones 'peronismo', 'peronista', 'justicialismo', 'justicialista', tercera posici\u00f3n, la abreviatura PP, las fechas exaltadas por el r\u00e9gimen depuesto, las composiciones musicales  y , y los discursos del presidente depuesto o de su esposa, o fragmentos de los mismos\u201d. Hab\u00edan empezado con el bombardeo sobre esos cientos de hombres, mujeres y ni\u00f1os que qui\u00e9n sabe si eran o no peronistas. Ese agravio feroz a sus compatriotas nunca fue reparado sino todo lo contrario: tres d\u00e9cadas despu\u00e9s, los peronistas engrosaron mayoritariamente las listas de detenidos-desaparecidos. La muerte y sus aleda\u00f1os siempre fue el recurso que usaron para bloquear los intereses populares. Siempre se trat\u00f3 de intereses, pero para sostenerlos era necesario investir al peronismo de un estigma imborrable, investirlo de una apropiaci\u00f3n ilegal, de chorros que les hab\u00edan quitado sus privilegios a ellos. Hab\u00eda que acompa\u00f1ar la pelea por sus intereses con un relato salpicado de clich\u00e9s que la emergente clase media acun\u00f3 desde entonces como una composici\u00f3n propia. Las elites solas no lo hubieran logrado. Los pobres se convirtieron en negros. Negros de mierda es su s\u00edntesis. El rictus del desprecio acompa\u00f1a la pronunciaci\u00f3n. Ahora, en esta coyuntura global dram\u00e1tica, la derecha inercialmente convertida en ultraderecha ensaya en todo el mundo el aprovechamiento del descontento y de la desesperaci\u00f3n que leg\u00edtimamente sienten los trabajadores no esenciales o los que han perdido sus empleos o nunca los han tenido, y juega su carta fascista --tal como comentaron esta semana por tel\u00e9fono Julian Assange y Yanis Varoufakis en su conversaci\u00f3n de nueve minutos-- intentando . Un nuevo indicio de ese fen\u00f3meno apareci\u00f3 en la ma\u00f1ana del jueves, cuando desde Espa\u00f1a llegaba un video de ultraderechistas tirando a blancos que ten\u00edan pegadas las fotos del presidente y del vicepresidente del pa\u00eds, Pedro S\u00e1nchez y Pablo Iglesias, y las de algunos y algunas miembros de Unidas Podemos. Acecha la pandemia y la , otra vez. Y aunque Cristina P\u00e9rez le haya dicho al presidente Alberto Fern\u00e1ndez que decir que \u201cel problema es la pandemia, no la cuarentena\u201d es \u201cret\u00f3rico\u201d, no tiene nada de ret\u00f3rico. Lo que tiene es l\u00f3gica. Si de algo debe deshacerse r\u00e1pidamente la ultraderecha es de la l\u00f3gica, que acaba uno por uno con todos sus supuestos. El de la superioridad de clase o de \u201craza\u201d, por ejemplo. Una posici\u00f3n energ\u00famena, la supremacista, que ya ha sido barrida en sus cimientos desde el surgimiento del genoma humano. Si el m\u00e1s blanco de los neonazis o los miembros del Klan se tomaran el imposible trabajo de rastrear del todo su genealog\u00eda, se ver\u00eda a s\u00ed mismo emerger del Cuerno de Africa. Hay protestas contra el racismo no s\u00f3lo en Estados Unidos, que ha hecho de la subordinaci\u00f3n de los afrodescendientes primero y de los latinos luego algo constitutivo de su idiosincrasia. Hay protestas en Francia, en Espa\u00f1a, en Gran Breta\u00f1a. Caen las estatuas de los traficantes de esclavos, y hasta cae en Boston la de Col\u00f3n. De pronto, la opresi\u00f3n ancestral del pueblo afrodescendiente y de los pueblos originarios confluyen en una desnaturalizaci\u00f3n vertiginosa que no da tiempo a la elaboraci\u00f3n. Malos tiempos para cerrar grietas. Las im\u00e1genes del 16 de junio de l955 nos retrotrajeron a ese tajo profundo que est\u00e1 a punto de traernos una vez m\u00e1s la muerte. Todos los d\u00edas nos dan se\u00f1ales de ese odio de clase que nunca se dej\u00f3 de fomentar y de nutrir con mitos sobre cierto tipo de barbarie que nunca han protagonizado las mayor\u00edas y s\u00ed, en cambio, han permitido a las clases medias aborrecer a los sectores populares. Es un a\u00f1o interesante para verle la cara racista al gorilismo, porque en rigor, es el ladrillo racista el primero que colocaron para levantar el edificio de mentiras, ocultamientos, cr\u00edmenes y delitos. No solemos llamar racistas a los que en estos a\u00f1os han humillado sin l\u00edmites, uno por uno, a quienes salieron a defender sus intereses arrasados. Los han echado de sus trabajos, los han gaseado aunque fueran jubilados, los han matado en el sur y en el norte, los han prohibido, les han dicho que nadie que nazca en una villa ser\u00eda capaz de llegar a la universidad, irse de vacaciones, comprarse un celular. Sin esa perspectiva como punto de vista desde un departamento de dos ambientes en Caballito, ellos no podr\u00edan ser todo lo ricos que son.  Es hora de verlo as\u00ed. "},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/272371-el-abrazo-del-oso", "titulo": null, "cuerpo": "Mi casa de la calle Yatay, en Almagro, ten\u00eda un zagu\u00e1n largo de baldosas rectangulares, un vest\u00edbulo donde mi padre, el Capit\u00e1n Soriani, se sentaba a leer , su diario de cabecera, y una sala comedor muy grande, donde nos reun\u00edamos a almorzar s\u00f3lo en fechas especiales: para los cumplea\u00f1os, las navidades o alg\u00fan fin de a\u00f1o en que nos visitaban familiares que ven\u00edan de Azul, donde nacieron y crecieron mi padre y sus tres hermanos.En ese comedor reinaba un viejo \u201ccombinado\u201d, que era un mueble grande, de roble, donde se apoyaba un viejo jarr\u00f3n de porcelana china que, seg\u00fan mi padre, \u201cval\u00eda una fortuna\u201d. Cada vez que se levantaba la tapa, hab\u00eda que alzarlo con todo el cuidado del mundo y mi madre repet\u00eda: \u201ccuidado con el jarr\u00f3n, cuidado con el jarr\u00f3n, que si se rompe Jaime nos mata\u201d. Jaime era mi t\u00edo abuelo, Jaime Tronconi, dirigente sindical y agregado obrero de Per\u00f3n en distintas embajadas del mundo. El nos hab\u00eda regalado el famoso jarr\u00f3n que \"val\u00eda una fortuna\u201d.Una tarde del a\u00f1o setenta, entr\u00e9 a mi casa con un disco bajo el brazo. Mi viejo le\u00eda el diario sentado en el sill\u00f3n con funda gris del vest\u00edbulo de mi casa (\u201cla funda se saca cuando vienen visitas, porque ustedes son capaces de volcar cualquier cosa sobre el tapizado\u201d, advert\u00eda mam\u00e1). Pas\u00e9 de largo y entr\u00e9 al comedor directamente a sacar el jarr\u00f3n \u201cde porcelana china\u201d, abrir la tapa del combinado y poner el \u201clong play\u201d que acababa de comprar en Fr\u00e1vega de Corrientes y Medrano.El disco se llamaba , y era de Moris. Dirig\u00ed manualmente el brazo del aparato al tema uno del lado A, y los primeros acordes de \u201cEl Oso\u201d empezaron a sonar en ese comedor oscuro pero c\u00e1lido de nuestra casa.A los pocos segundos, mi viejo, desde su sill\u00f3n cercano, baj\u00f3 el diario, se sac\u00f3 los anteojos y me pregunt\u00f3: \u201c\u00bfQui\u00e9n es ese que canta?\u201d--Moris, p\u00e1 --contest\u00e9 subiendo el volumen.--Moris \u2013repregunt\u00f3--, \u00bfy a ese qui\u00e9n lo conoce?--Escuch\u00e1 --le dije--, escuch\u00e1, y decime si te gusta.A los pocos segundos mi viejo segu\u00eda los compases del Oso con el dedo \u00edndice, se\u00f1al que estaba copado. Esa tarde, escuchamos el tema y lo cantamos juntos. Mi viejo era como los chicos y, cuando alguna m\u00fasica lo copaba, era capaz de repetirla veinte veces seguidas.Luego pasamos a los otros surcos. Le gust\u00f3 \u201cAyer Nom\u00e1s\u201d, un tema de Moris y Pipo Lernoud que Los Gatos de Litto Nebbia ya hab\u00edan hecho famoso. Con permiso de Lernoud, el gran Litto retoc\u00f3 su letra para pasar la censura que el Onganiato impon\u00eda. Algunos a\u00f1os despu\u00e9s Moris retom\u00f3 su versi\u00f3n original: \u201cAyer nom\u00e1s/ en el colegio me ense\u00f1aron/ que este pa\u00eds es grande y tiene libertad/ Hoy despert\u00e9 y vi mi cama y vi mi cuarto / en este mes no tuve mucho que comer...\u201d, casi gem\u00eda Moris con su garganta prodigiosa.El Capit\u00e1n Soriani prefer\u00eda la versi\u00f3n algo edulcorada de Los Gatos, y no pod\u00eda dejar de desafiarme diciendo: \u201csi no tiene para comer que vaya a laburar, adem\u00e1s de tocar la guitarrita\u201d. El militar que llevaba adentro a veces afloraba en su versi\u00f3n m\u00e1s dom\u00e9stica, folkl\u00f3rica y hasta querible. Se divert\u00eda con mis broncas y yo con las de \u00e9l, cuando le hablaba mal de Ongan\u00eda y bien de Per\u00f3n. En enojos, con mi viejo, siempre terminamos empatados.Una tarde del 71 lo invit\u00e9 a ver un recital. Moris y Litto tocaban juntos un s\u00e1bado a la tarde en el c\u00e9lebre Auditorio Kraft de la calle Florida. Yo hab\u00eda ido a dos shows de ese ciclo, y la tercera vez pens\u00e9 que ser\u00eda bueno compartir con \u00e9l ese momento, porque mi militancia de izquierda comenzaba a distanciarnos.All\u00e1 fuimos el Capit\u00e1n y yo a sentarnos en la tercera fila de ese Auditorio que era perfecto para los conciertos ac\u00fasticos, porque el tama\u00f1o y la intimidad de la sala te\u00f1\u00edan los \u201crecitales\u201d de un clima de tranquilidad raro para la \u00e9poca.Mi padre desentonaba en ese ambiente casi adolescente de pelos largos, pantalones de bota ancha, camisas entalladas y zapatillas Flecha. El olor a porro se sent\u00eda desde la entrada y el aspecto de mi viejo, siempre de saco, pelado y de aire marcial, espantaba a mis iguales, que nos miraban intranquilos.Nada hizo que el Capit\u00e1n se intimidara, y al cuarto tema le empez\u00f3 a pedir a Moris que cantara El Oso, sin lograr que el m\u00fasico le diera el gusto. Sali\u00f3 un poco decepcionado, pero feliz de haber escuchado la versi\u00f3n inolvidable que Litto y Moris, a d\u00fao y a capela, hicieron de Ayer Nom\u00e1s, con su letra original.El disco de Moris, , cumple 50 a\u00f1os en estos d\u00edas. El Oso es un cl\u00e1sico que se canta en todos los fogones y que entusiasma hasta a los chicos de jard\u00edn de infantes. Pero tiene otras perlas que hicieron \u00e9poca y que merecen recordarse. \u201cEsc\u00fachame entre el ruido\u201d, una de ellas, es el primer tema del rock nacional con un alegato contundente contra la homofobia, tan com\u00fan en aquella \u00e9poca hasta en las organizaciones y partidos m\u00e1s progresistas y revolucionarios: \u201cEl hombre tiene miedo de ver la verdad/ de ver que \u00e9l era algo/ que no pod\u00eda definir/ de ver que al fin su sexo/pudo ser o no ser/ que no era absoluto/que pod\u00eda ser la flor\u2026\u201d \u201cPato trabaja en una carnicer\u00eda\u201d, y \u201cDe nada sirve\u201d son temas que tambi\u00e9n atravesaron los a\u00f1os, a tal punto que este \u00faltimo suena en estos d\u00edas en una de las series m\u00e1s populares de Netflix.A Moris, que hoy anda por los 77 a\u00f1os, se lo puede ver a veces en alguna de las disquer\u00edas que sobreviven en la galer\u00eda Bond Street. Con pantalones chupines y campera de cuero negro, se mezcla entre los muchachos y muchachas que hacen cola en los locales de tatuajes, y hasta puede confundirse con alguno de ellos. fue uno de los discos que los militares se llevaron cuando allanaron mi casa de Almagro. Cuando sal\u00ed en libertad, mi padre me recibi\u00f3 haciendo sonar El Oso desde un casete que alguno de mis amigos le hab\u00eda prestado: \u201cAhora piso yo el suelo de mi bosque/ otra vez el verde de la libertad/ estoy viejo pero las tardes son m\u00edas/ vuelvo al bosque/ estoy contento de verdad\u201d, cantamos juntos y abrazados esa tarde.A\u00f1os despu\u00e9s, paseando con mi hijo por el parque Rivadavia, nos topamos con una edici\u00f3n original del disco y la compramos inmediatamente. Lo que nunca pude reponer, fue el jarr\u00f3n de porcelana china regalo de mi t\u00edo Jaime, el que \u201cval\u00eda una fortuna\u201d, que los militares rompieron aquella noche del allanamiento.\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/857-jose-pablo-feinmann", "titulo": null, "cuerpo": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/273192-el-aprendizaje-de-los-viejos", "titulo": null, "cuerpo": "La pandemia evidenci\u00f3 situaciones que algunas personas ignoraban, otras present\u00edan y una minor\u00eda cotizaba mensualmente, cobrando las internaciones.Imp\u00fadicamente, en estos d\u00edas las c\u00e1maras de TV exhibieron a ancianos en camillas partiendo de los geri\u00e1tricos; eso constituy\u00f3 un paisaje novedoso, inesperado y pat\u00e9tico que emergi\u00f3 en la superficie de la cotidianeidad.Fue la noticia que incorpor\u00f3 una nota sensible en el \u00e1nimo de quienes tienen padre y madre; im\u00e1genes que repicaron mentalmente en el futuro de quienes observaban la escena \u00bfTendr\u00edan que enviar al viejo del grupo familiar a una \u201cresidencia\u201d? \u00bfCu\u00e1nto costar\u00eda mensualmente ese nuevo destino?El desfile de los ancianos en camillas y, al mismo tiempo, el pensamiento acerca de la sangr\u00eda en la econom\u00eda de quienes los amaban, sacudi\u00f3 los \u00e1nimos por partida doble.El amor por los viejos no es lo que nuestras sociedades practican; est\u00e1 muy alejado de la  espartana, que pon\u00eda el poder en manos de personas mayores de sesenta a\u00f1os, en cuya sabidur\u00eda se confiaba. Menos a\u00fan se asemeja al Senado romano, el  que, etimol\u00f3gicamente, quiere decir \u201casamblea de ancianos\u201d, compuesto espec\u00edficamente por varones porque, seg\u00fan la creencia popular, de ellos manaba la sabidur\u00eda (a las mujeres mayores raramente se les reconoc\u00eda el talento).La inesperada presencia de los viejos \u2013a los que la idiotez culposa de los adultos invent\u00f3 una identidad falsa, denominando \u201cabuelos\u201d a mujeres y hombres viejos y mayores, muchos de los cuales nunca so\u00f1aron con tener nietos\u2013 requiri\u00f3 convertirlos en protagonistas de cuentos para ni\u00f1os con abuelitos y abuelitas. Esa denominaci\u00f3n \u201ccari\u00f1osa\u201d encubre la denigraci\u00f3n que implica deformar la identidad de los ancianos o ancianas, y los incorpora artificialmente como miembros de una familia que no necesariamente los respeta.Ahora, en desfile callejero, la comunidad ha podido verlos en la plenitud de su vulnerabilidad, lejos, distantes y sin contacto alguno con sus hijos.Las escenas permitieron adivinar los perfiles de los ancianos bajo las mantas, acompa\u00f1\u00e1ndose entre s\u00ed, emigrando de un caser\u00f3n en el que conviv\u00edan con quienes no eligieron, clasificados como \u201cgerontes\u201d, una palabra que deriva del griego asociada con la Gerontolog\u00eda, disciplina que \u201cse ocupa de los caracteres biol\u00f3gicos de la vejez, sus problemas y etc\u00e9tera\u201d. Los \u201cetc\u00e9tera\u201d actualmente significan \u201cpersonas de alto riesgo\u201d descubiertas por casualidad, porque los virus anidaban en ellas, introducidos por \u201cel personal\u201d del geri\u00e1trico. Se los incluy\u00f3 en una categor\u00eda a la que hab\u00eda que preservar y eso constituy\u00f3 un alerta general: segregados para ser cuidados, se recomend\u00f3 a los adultos que no se acercaran a los viejos porque pod\u00edan contagiarlos f\u00e1cilmente, ya que \u201cdespu\u00e9s de los 60 deben haber sufrido varias enfermedades y por lo tanto son sujetos d\u00e9biles, \u2018fan\u00e9 y descangallados\u2019\u201d. Es m\u00e1s f\u00e1cil que se contagien el virus y desordenen de ese modo las estad\u00edsticas, muri\u00e9ndose aceleradamente. Ser\u00eda prudente preservarlos, dej\u00e1ndoles la comida en el umbral de sus casas, sin tocarlos, para que, sobreviviendo, contin\u00faen en la amena existencia que los adultos les preparamos en los geri\u00e1tricos. Estas recomendaciones han sido muy bienvenidas, evaluadas como prueba de una responsabilidad ciudadana que decidi\u00f3 cuidar a nuestros mayores, repiti\u00e9ndole a la comunidad algo certero: no hab\u00eda que autorizarlos a salir de sus casas.Pero he aqu\u00ed que las estad\u00edsticas comenzaron a escupir cifras que no part\u00edan de los domicilios de los viejos, sino de las residencias, focos de infecci\u00f3n, y los contagiados se contabilizaron de manera preocupante. Lo temido se produjo. Los mayores se contagiaban mucho m\u00e1s de lo calculado y los geri\u00e1tricos mostraron sus deficiencias \u00bfSer\u00edan los \u201cde afuera\u201d, los que trabajaban en la residencia, las visitas? Los picos semanales de la pandemia part\u00edan de esas comunidades de viejos que se enfermaban. \u00bfEntonces? \u00bfTampoco el geri\u00e1trico era seguro para el bienestar de los ancianos? Se infectaban unos a otros y fue imprescindible que los ej\u00e9rcitos del SAME operaran velozmente, montando aquel desfile y la barricada de familiares que, desde la calle, clamaban por la responsabilidad de los due\u00f1os de ese lugar.Todo sucedi\u00f3 para proteger a las personas mayores. Una protecci\u00f3n que los abrum\u00f3 con limitaciones y prohibiciones dignas de ser aplicadas a ni\u00f1os traviesos.Cuando no hay pandemia, \u00bfc\u00f3mo trata la sociedad a \u201clos abuelos\u201d?Es una pregunta antip\u00e1tica que resulta inc\u00f3moda y que se escamotea para evitar pensar en ella. Incluso Freud (1915) se ocup\u00f3 de desconfiar de las posibilidades de los ancianos como pacientes de su psicoan\u00e1lisis, tesis que muchos hemos destituido de sus ense\u00f1anzas, psicoanalizando a personas mayores (\u00bfde 60 a\u00f1os o quiz\u00e1s de 80? \u00bfSon edades equivalentes?).Los viejos y quienes no lo son configuran una dupla inequ\u00edvoca. En determinado momento, alguien es incorporado a la categor\u00eda de quien \u201cest\u00e1 muy mayor\u201d y, paulatinamente, es inscripto en el rubro de los viejos que \u2013gracias a los buenos modales de algunos otros\u2013 se denomina \u201canciano\u201d.Durante ese tr\u00e1nsito, la persona muy mayor comienza a sentir la misericordia de quien arriesga tolerarle alguna equivocaci\u00f3n en sus recuerdos, pero comienza a reconocerse a s\u00ed mismo como \u201cestando viejo\u201d. Es el momento en que la sociedad empieza a tratarlo con desd\u00e9n, con malos modales, burl\u00e1ndose de \u00e9l, grit\u00e1ndole y falt\u00e1ndole el respeto. Porque los viejos ya no son Los Ancianos de la Tribu a quienes se consultaba en tiempos de guerra y de paz. Sobre todo, comienzan a ridiculizarlo y decretan que el viejo est\u00e1 blandengue, que padece miedos ancestrales y rid\u00edculos, que no comprende los hechos de cada d\u00eda y que est\u00e1 irremediablemente perdido para convivir con gente inteligente. De este modo, la vejez ingresa en el territorio de los prejuicios que los otros construyen, aterrorizados, al comprender que no podr\u00e1n detener el deterioro f\u00edsico de la ancianidad. No obstante, ella mantiene la lucidez, la sensibilidad y el feroz e ingenuo orgullo de pretender una autonom\u00eda que no logra sostener.\u00a0Quiz\u00e1s los viejos nunca imaginaron que generar\u00edan tanta pavura por ser candidatos a contagiarse y a morir. Eso de contemplarse habiendo sido promovidos como espect\u00e1culo representa un nuevo aprendizaje para quienes est\u00e1n empezando a ser gente mayor, antes de saludar al barquero que los trasladar\u00e1 a la otra orilla."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/273794-lo-comun", "titulo": null, "cuerpo": "En estado de fragilidad. As\u00ed estamos. A la defensiva. . La pandemia, condici\u00f3n y tel\u00f3n de fondo, principio dominante del escenario. En Argentina, el \u00e9nfasis en cuidar las vidas y el \u00e9xito en hacerlo, a la vista est\u00e1n los n\u00fameros de Brasil o Estados Unidos. Pero pandemia y aislamiento, al poner en suspenso las actividades habituales, exigen pensar qu\u00e9 es la normalidad y qu\u00e9 se traza como horizonte posible. Y eso abre una zona de confrontaciones, de peleas y de equ\u00edvocos. . Principio por otras cuestiones, para esta cr\u00f3nica del presente.. En una ciudad que se gloria de ser la que ofrece una cartelera m\u00e1s plural y diversa en el mundo. \u00bfC\u00f3mo lo hace? Dejando hacer a una multitud de dramaturgas, actores, actrices, gestores, que , que golpean puertas y tramitan subsidios, que agregan a su jornada laboral en actividades rentadas la de hacer teatro. Como ocurre con m\u00fasicas, escritores, artistas, y dem\u00e1s hacedoras de cultura que si no viven del aire o descienden de rentistas, se dedican a cobrar por otras labores. O sea, doble jornada, por lo menos, si no agregan otras tareas. se\u00f1ala que esta ciudad, la de Buenos Aires, saca ganancias materiales, pol\u00edticas y simb\u00f3licas de esa multiplicidad, de ese trabajo ajeno, y ahora, en medio de la crisis ahondada por pandemia-aislamiento, demuestra que deja en banda a ese prol\u00edfico proletariado cultural. Sin esa vitalidad alimentada por tanto trabajo no reconocido, \u00bfser\u00eda Buenos Aires la ciudad visitable que es fuera de la pandemia? \u00bfO es reconocible solo para los folletos tur\u00edsticos y las galanuras de funcionarios municipales, pero no a la hora de garantizar la supervivencia de esos espacios?y dicho, con certeza, que no hay prevenci\u00f3n sin recursos. Recordamos ese nombre pero a su alrededor, una constelaci\u00f3n de nombres de personas que se enfermaron y murieron por covid, mientras hac\u00edan su labor en comedores comunitarios. Las que sostienen las ollas, las que agencian la comida, las que relevan el barrio, las que detectan enfermes, las que acompa\u00f1an a otras en situaci\u00f3n de violencia, las que saben c\u00f3mo abortar: las que agregan a todas las jornadas laborales, la del trabajo comunitario, y sin cuya insistencia, tenacidad, esfuerzo, no habr\u00eda reproducci\u00f3n de la vida. \u00bfNo es ese trabajo el que queda muchas veces relegado a ser el esfuerzo silencioso mientras las palabras y el sentido se ponen en otro lado?  \u00bfEn qu\u00e9 barrios viven muchxs agentes de salud que no pertenecen a los estamentos m\u00e9dicos? \u00bfC\u00f3mo fueron alimentadas y alimentados en cada crisis? Pensar todos los circuitos imprescindibles para la reproducci\u00f3n de la vida cuando se hace evidente que el paso por el mercado no alcanza ni es viable para todxs, abre la mirada hacia quienes est\u00e1n en la pelea cuerpo a cuerpo contra el hambre. una empresa se declara en quiebra. Deja un tendal, ampl\u00edsimo, de productores y cooperativas. Al Banco Naci\u00f3n le sustrajo, en cr\u00e9ditos incobrables, millones y millones de d\u00f3lares. Es decir, se apropi\u00f3 de fondos p\u00fablicos, del com\u00fan, y adem\u00e1s del trabajo y los productos de muchas otras personas. El gobierno nacional propone intervenci\u00f3n y expropiaci\u00f3n. Hay protestas. En Once, por ejemplo, se escucharon cacerolas. Miedo, dec\u00edan, a que si se abre el camino de las expropiaciones, vengan por el dos ambientes. No nos burlemos. , porque se vuelven imperceptibles los v\u00ednculos entre los intereses que pagan por la tarjeta de cr\u00e9dito mientras Vicentin se fuma esos millones.\u00a0A los pocos d\u00edas, en alg\u00fan diario les preguntaban a varios dirigentes sindicales: dec\u00edan, palabras m\u00e1s, palabras menos, ojal\u00e1 el gobierno lo sostenga. Sorprend\u00eda tanta espera:  \u00bfY no calculamos que lo que llamamos justicia suele ser la garant\u00eda de la reproducci\u00f3n de una l\u00f3gica que piensa lo com\u00fan solo como tierra a ser apropiada, acopiada, desertificada? Porque, en paralelo, tos\u00edamos por las humaredas que asolaron Rosario por la quema de pastizales y que producen devastaci\u00f3n entre las especies vivas.  De una tierra que prefieren yerma antes que ajena, de una tierra que prefieren estrujar hasta la muerte antes que verla en manos de otros. Lo com\u00fan no es la suma de las propiedades de cada quien. Lo com\u00fan es lo que surge de que haya no dos o tres teatros, sino una enorme cantidad de salas y de experiencias, de artistas que se cruzan e inventan en esos cruces. Lo com\u00fan no es solo el hambre o la enfermedad, es la capacidad y el saber que se ponen en juego para gestionar las necesidades. Lo com\u00fan es la banca p\u00fablica pero tambi\u00e9n la tierra apropiada. Cuando no se reconoce eso, cuando se lo trata solo bajo el modo mercantil: vende cuando se puede vender, y cuando no cada quien solo tiene derecho a su cosa, como propietario, no estamos ante otro escenario que el de la m\u00e1s brutal expropiaci\u00f3n. Expropiaci\u00f3n, de eso se trata. , no para esperar mansamente alg\u00fan reconocimiento, sino ."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274454-los-runners-y-los-anticuarentena", "titulo": null, "cuerpo": "Conocemos el cl\u00e1sico esquema de la obediencia: alguien da una orden que otro acata, es decir que se trata de una pr\u00e1ctica de poder y sumisi\u00f3n. Por lo regular, el obediente no es alguien que se sienta demasiado a gusto con su situaci\u00f3n. A menos que ignore que est\u00e1 obedeciendo. A menos que confunda subordinaci\u00f3n con soberan\u00eda. O perciba que le resulta m\u00e1s c\u00f3modo obedecer que no hacerlo.El caso que me interesa, el que en definitiva dispara esta reflexi\u00f3n, es el primero: el que ignora que est\u00e1 obedeciendo.Semejante desacierto -a primera vista incomprensible- es tal vez  como si no existieran los otros o los fen\u00f3menos externos a su voluntad pero capaces (aunque \u00e9l no lo crea) de alterar la realidad de su entorno e incluso los dise\u00f1os m\u00e1s privados de su intimidad.Todas estas personas, algunos millones alrededor del mundo y sobre todo en Occidente, se consideran a s\u00ed mismas democr\u00e1ticas, defensoras de la rep\u00fablica, merit\u00f3cratas y esencialmente libres. Subordinados a una disciplina cultural cuyo mecanismo desconocen,El trastorno se muestra a\u00fan m\u00e1s impresionante cuando declaran que el Estado no deber\u00eda existir y que no hay mejor regulador de una sociedad que el libre mercado. De hecho, la pr\u00e9dica en los medios, la fuerza y abundancia del consumo y la totalizante utilizaci\u00f3n de las herramientas digitales han dise\u00f1ado a esta nueva persona hasta extremos inconcebibles. Como sabemos desde hace tiempo, ya no hay m\u00e1s ciudadanos, hay consumidores y contribuyentes. Ahora, adem\u00e1s, son obedientes, republicanos y digitales. Sin que lo sepan, El \u00e9xito cultural de esta -hecho cultural que contiene al hecho pol\u00edtico- ha sido tan grande que en Am\u00e9rica Latina, por ejemplo, ya no fue necesario recurrir a los militares (salvo en Bolivia) para provocar golpes de Estado que deslegitimen la democracia. El esquema de la obediencia, para volver al principio, merecer\u00eda un estudio especial que, naturalmente, exceder\u00eda estas l\u00edneas, pero est\u00e1 presente entre todos nosotros de forma poco menos que obcecada:  Y bien, esa es la divisa que utilizan ahora. Cuidar la salud en lo posible mediante formas de aislamiento social es el mejor camino para que el gobierno democr\u00e1tico de Alberto Fern\u00e1ndez, por ejemplo, llegue a ser Venezuela.Es una aberraci\u00f3n insostenible, pero as\u00ed piensan los obedientes.Un punto, dentro de esta misma gama, que no deja de tener para m\u00ed una significaci\u00f3n tan novedosa como arrolladora es la entusiasta compulsi\u00f3n de la gente a salir a la calle a correr. A quien corre ya se le llama naturalmente \u201crunner\u201d, en ingl\u00e9s, como si decirlo en castellano - corredor- fuera vulgar y no reflejara una cierta jerarqu\u00eda social venerable. De manera que , desaf\u00eda al virus y se siente inmanejable.\nEs indudable (eso espero) que en la medida que superamos la pandemia y el neoliberalismo empiece a resquebrajarse o a hacerse polvo, dejaremos atr\u00e1s este modelo de la obediencia (disfrazada de lo que no es), pero sin la necesidad de convertirnos en \u201crunners\u201d."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274194-lo-peor-una-despedida-en-cuarentena", "titulo": null, "cuerpo": "Ya ley\u00f3 el mensaje diez veces. Est\u00e1 como clavada al sof\u00e1 del living, en un noveno piso de setenta metros cuadrados llenos de sol, para ella sola. El edificio tiene veinticuatro \u201cunidades funcionales\u201d, vive mucha gente, pero casi no se tratan entre ellos. S\u00f3lo tratan, todos, a Pedro y Mar\u00eda, los \u201cencargados\u201d.Vuelve a leer el mensaje. Piensa que todav\u00eda deben estar con ella, si es que los dejan. O tal vez ya estar\u00e1n de vuelta en su livingdormitoriococina, porque ya no les permiten estar con ella. Mira desde su ventana del noveno piso el r\u00edo all\u00e1 a lo lejos, ancho, inmutable.Baja imaginariamente las escaleras y se detiene frente a la puerta de ellos, la obligatoria, hoy infranqueable, puerta de ellos: la entrada al \u00fanico ambiente del primer piso del edificio: la porter\u00eda.Baj\u00f3 las escaleras muy despacio, no con los pies sino con la cabeza, y se fren\u00f3 frente a la puerta negra. No sabe cu\u00e1ntas veces baj\u00f3 ya, aunque sigue sin moverse del living. Est\u00e1 horrorizada con el mensaje, pero adem\u00e1s tiene miedo. La pregunta la espanta, por la verdad que encierra. ,  Esa tarde su brazo se hinch\u00f3. Al d\u00eda siguiente el dolor era insoportable. La llevaron al hospital y qued\u00f3 internada. El celular sobre el sof\u00e1 parece apagado, pero apenas ella toca la pantalla vuelve a leer: Recibi\u00f3 el mensaje hace dos horas, a las dos de la tarde, cuando todav\u00eda Anita sonre\u00eda desde la foto del whatsapp de Pedro. Ahora ya no est\u00e1 su sonrisa. En su lugar, Pedro ha puesto una cinta negra. Un cresp\u00f3n. Sigue sentada. Pasa una hora m\u00e1s. Ahora s\u00ed est\u00e1 segura de que ya han de estar en la porter\u00eda. \u00bfNo puede ir? No debe.\u00bfNo puede pasar la puerta negra y abrazarlos? No debe. \u00bfNadie podr\u00e1 consolarlos en un abrazo largo? Nadie. As\u00ed se lo confirma Pedro, cuando ella se anima a llamarlo: \u201cRecomendaci\u00f3n del hospital, se\u00f1ora. De todos los m\u00e9dicos, se\u00f1ora\u201d Marca el n\u00famero del administrador del edificio. Nadie contesta. Hace veinte d\u00edas que no fuma. Pero todav\u00eda tiene cigarrillos. Enciende uno, con pulso tembloroso. Piensa en los rituales de la muerte y decide echar mano a todos: pone una cinta negra en el ascensor, una estampita, unas flores para Anita, de parte de todas las \u201cunidades funcionales\u201d del edificio. Le escribe un mensaje a Pedro, le pide la direcci\u00f3n del velorio. \u201d, contesta Pedro. A ella se le cierra el est\u00f3mago. Esa noche no puede comer, pero toma tres whiskies. Da vueltas en la cama. Imposible dormir. Piensa en ellos, en ese ambiente \u00ednfimo del primer piso, al que s\u00f3lo entr\u00f3 una vez en diez a\u00f1os. Se levanta, se viste y prende el cuarto cigarrillo. Sale a fumar a la terraza, el olor tibio del final del oto\u00f1o la sacude. Apaga la \u00fanica luz que ten\u00eda encendida y ahora s\u00ed, abre la puerta de su departamento y baja por las escaleras. Son las cuatro de la madrugada. El consorcio parece descansar tranquilo. Llega al primer piso y ve luz debajo de la puerta negra. Golpea y, cuando Pedro abre, con una seguridad asombrosa, ella dice: --Salgamos, tengo el auto listo para dar una vuelta.--Pero se\u00f1ora....--Vamos. Traiga a Mar\u00eda; yo los espero en la calle. Lo dice sin esperar respuesta. Por alguna raz\u00f3n cree que aceptar\u00e1n sin discutirle.Cuando suben al auto, ella acaricia el pelo de Mar\u00eda. Mar\u00eda le apoya la mejilla en su mano. Su llanto la hace llorar. Pedro se une a las dos desde el asiento de atr\u00e1s. Se quedan as\u00ed un rato largo y despu\u00e9s ella arranca el auto, despacio. Buenos Aires est\u00e1 vac\u00eda y fantasmal, como ellos. Sin consultarles baja todas las ventanillas. Entra un aire espeso y tibio. Mar\u00eda gira su cabeza hacia afuera. Sus manos retuercen un pa\u00f1uelo, un bollo blanco. No tiene idea ad\u00f3nde ir, pero enfila rumbo a la Costanera. Les propone quitarse los barbijos, si quieren. Para tranquilizarlos les dice que no va a frenar en los sem\u00e1foros. Son los \u00fanicos en la calle quebrando la cuarentena. Ellos no dicen nada. Estaciona. Baja del auto. Ellos tambi\u00e9n bajan y caminan hasta el parapeto. Se apoyan en el borde \u00e1spero de cemento, juntos, abrazados, ella se queda un poco m\u00e1s lejos. Reci\u00e9n ah\u00ed nota la luna, apenas creciente, reflejada en el agua. . Vuelven mudos. Ella quiere que hablen, que hablen de Anita, que cuenten, que recuerden, que maldigan. Pero no. Mar\u00eda llora en silencio y retuerce su pa\u00f1uelo. Al mediod\u00eda siguiente va al cementerio. Son cinco en la entrada, pero s\u00f3lo dejan entrar a Pedro y Mar\u00eda. Ella les entrega el ramo de flores para Anita y se despide. Dos d\u00edas despu\u00e9s sale a dar una vuelta a la manzana. En la entrada del edificio, Pedro frota sin \u00edmpetu el portero el\u00e9ctrico.--Buen d\u00eda, se\u00f1ora. Ella no puede contestar. Tiene la garganta agarrotada. La rebela y la ahoga la entrega de Pedro. Quiere decirle que deje de lustrar el bronce, que largue todo, que se tome un mes y se vayan a cualquier parte. Pero ella tambi\u00e9n se domina, ella tambi\u00e9n acata las formas. Camina unos pasos por la vereda, ensordecida por la impotencia, cuando oye la voz de Pedro, que le dice, despacito:--Se\u00f1ora.... Cuando necesite salir otra vez, Mar\u00eda y yo podemos acompa\u00f1arla.\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/24541-maria-pia-lopez", "titulo": null, "cuerpo": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/273931-homo-contenedor", "titulo": null, "cuerpo": "Desde Barcelona A diferencia de Bob Dylan, yo no contengo multitudes. Dylan contiene todo lo que pas\u00f3 antes y lo que suceder\u00e1 despu\u00e9s. Yo apenas contengo a Rodr\u00edguez. Y a veces ni eso, ni a \u00e9l. Dif\u00edcil controlarlo y si bien (como sol\u00eda indignarse/irritarse Vladimir Nabokov con los escritores que dec\u00edan perder el control de sus personajes y seguirlos/escribirlos a ciegas) no es que Rodr\u00edguez se me declare en rebeld\u00eda o me exija independencia. De hecho, Rodr\u00edguez no es plenamente consciente del h\u00e1gase mi voluntad; aunque en las noches oscuras de su alma sospeche de que algo raro est\u00e1 pasando y que ese algo le pasa conmigo. Pero por lo general lo dejo hacer y pensar y entrar y salirse con la suya y, s\u00ed, Rodr\u00edguez no soy yo. Y, como prueba de ello, evidencia incontestable: Rodr\u00edguez no soporta a Bob Dylan, mientras que a m\u00ed Bob Dylan me hace todo m\u00e1s soportable sabi\u00e9ndolo m\u00e1s all\u00e1 de todo pero, por suerte, todav\u00eda por aqu\u00ed.As\u00ed que --s\u00f3lo para molestar/inquietar a Rodr\u00edguez-- impongo que al fondo de esta entrega del rendido Rodr\u00edguez suene \"I Contain Multitudes\" del contenedor y multitudinario Bob Dylan. Y si algo tiende a unificar todas las formidables canciones del nuevo \u00e1lbum de Bob Dylan -- es una man\u00eda referencial y arrebato enciclop\u00e9dico donde \u00e9l se lleva todo a su casa. Y all\u00ed todos se mezclan y se centrifuga todo con frenes\u00ed de perverso polimorfo. Y Dylan (recordar, entre tantas auto-metamorfosis su paso de laprotesta-ac\u00fastica a la electricidad-visionaria pr\u00f3ximo a sercon cara de Timoth\u00e9e Chalamet) siempre fue  Y ahora lo es m\u00e1s que nunca. El suyo es el placer evang\u00e9lico de se\u00f1alar estilos filtrados por su y sitios y no a los que llegar. La noble hiper-multi-contenci\u00f3n en tiempos de bastarda hiper-mega-conexi\u00f3n.As\u00ed, Dylan siempre avisa por anticipado pero mirando atr\u00e1s y abarca y junta y re\u00fane y relaciona y comprende y comprehende. Multitudes, s\u00ed. Nombres propios e impropios, hechos hist\u00f3ricos y deshechos hist\u00e9ricos cruzando el Rubic\u00f3n rumbo a la soleada pero crepuscular tierra prometida y cumplida y final en la magn\u00edfica \"Key West (Philosopher Pirate)\". Delicadamente y una de las mejores argumentaciones jam\u00e1s escritas y cantadas sobre el llegar a viejo y sabio y donde --despu\u00e9s de las Lowlands y luego de las Highlands-- se alcanzan las Flatlands.Ysuena esa \u00faltima radio que s\u00f3lo escuchan los que saben o\u00edr y hacerse o\u00edr. All\u00ed,entre tantos otros, Shakespeare, Julio C\u00e9sar, Kerouac & Co., Anne Frank, Poe, Jimmie Rodgers, Indiana Jones, John Prine, JFK, Jimmy Reed, Patton, Chopin, Offenbach, Brando, Jimmie Rodgers, Marilyn Monroe, Martin Luther King, Pacino, Marx, Frankenstein, Freud, Scarlett O'Hara, Bo Didley, William Blake, Houdini, Warren Zevon, Buster Keaton, Billy \"The Kid\" Emerson, Fleetwood Mac, William McKinley, The Eagles, The Who, The Rolling Stones y The Beatles y por supuesto, Bob Dylan y su inspiradora e inspirada Madre de MusasPasen y escuchen y hay m\u00e1s lugar al fondo. Y as\u00ed es que cada vez que escucho all\u00ed  yo me sienta tambi\u00e9n un poco contenido y aporte a alguien m\u00e1s a la multitud y oiga  y perd\u00f3n, piedad, no soy digno, no volver\u00e9 a hacerlo.Y un poco as\u00ed (pero en versi\u00f3n desordenada e ignorante) est\u00e1 por aqu\u00ed lo de la supuesta realidad que --Nabokov es ese t\u00e9rmino que debe escribirse siempre entre comillas. Lo mismo que \"normalidad\" sobre todo si es \"nueva\". Todo y todos juntos ahora y sin ninguna distancia de seguridad y, s\u00ed, con modales bruscos y ruidosos. As\u00ed que la idea es la de adi\u00f3s al Estado de Alarma del pa\u00eds y hola al Estado de Alarmado del individuo. Transferencia de responsabilidades e irresponsabilidades y algo le dice a Rodr\u00edguez que el pr\u00f3ximo Halloween va a tener mucho m\u00e1s miedo que ahora y que el disfraz de recontagiado de covid-19 va a ser a\u00fan m\u00e1s popular --porque es a\u00fan m\u00e1s barato-- que el de zombi: basta por andar por ah\u00ed, tosiendo, con sonrisa rara y mendigando trucos efectivos para poder pagar treta de deudas impagables. Y Rodr\u00edguez --\u00bfc\u00f3mo? \u00bfpor qu\u00e9?-- se acuerda de un concierto, en Halloween '64, en el que Dylan le pidi\u00f3 a su p\u00fablico que no se asustase, y anunci\u00f3 que llevaba puesta su m\u00e1scara de Bob Dylan. S\u00ed: Bob Dylan alias El Hombre de las Mil Caras; de las mil caras de Bob Dylan, se entiende. Lo de \"Contengo multitudes\" en la canci\u00f3n que abre  es, claro, obvia cita a Walt Whitman cantando a s\u00ed mismo. Pero --y aqu\u00ed el tipo de la m\u00e1s irrompible de las voces rotas se atusa ese bigotito sobre sonrisa torcida-- es el t\u00edtulo de un muy popular manual/ensayo sobre microbios y bacterias. Es decir, es cantar: nada contiene m\u00e1s multitudes por estos d\u00edas que el covid-19 (o viceversa). Y, d\u00edas atr\u00e1s, en una entrevista, Dylan se refiri\u00f3 al asunto como \"invasi\u00f3n\" e \"indicador\" de lo que se viene; pero se resisti\u00f3 a diagnosticar a la pandemia en \"t\u00e9rminos b\u00edblicos\" para preguntarse un \"\u00bfTe refieres a una especie de se\u00f1al de advertencia para que la gente se arrepienta de sus errores? Eso implicar\u00eda que el mundo se enfrenta a alg\u00fan tipo de castigo divino\" y aventurar un \"quiz\u00e1 estemos a las puertas de la destrucci\u00f3n\" porque \"la arrogancia extrema puede traer castigos desastrosos\" concluyendo que \"hay muchas formas en las que se puede pensar sobre el virus. Pero creo que, simplemente, hay que dejarlo seguir su curso\". O para decirlo como alguna vez se lo dijo \"To Ramona\" y lo cant\u00f3 esa Noche de Brujas en el Philarmonic Hall de New York hace m\u00e1s de medio siglo: \"Todo pasa. Todo cambia. Tan solo haz lo que piensas que debes hacer\".Bob Dylan lleva d\u00e9cadas haci\u00e9ndolo.En cualquier caso, hoy m\u00e1s de uno desobedecer\u00e1 la prohibici\u00f3n de encender las ahora y por fin apocal\u00edpticas hogueras de San Juan en las playas de esta noche y el pr\u00f3ximo 27/28 de junio se acaba (de nuevo) el mundo seg\u00fan (una vez m\u00e1s) el --ojal\u00e1-- falso profeta NostradamusQui\u00e9n sabe... Pero s\u00ed es indudable que todo parece un Paseo de la Desolaci\u00f3n. Un sitio sitiado del que zarpa el Titanic y donde pasan muchas cosas y no se entiende demasiado todo eso que pasa mientras todo luce cada vez m\u00e1s luminosamente sombr\u00edo.cantaba Dylan en otro disco excelente (grabado en 1997, justo antes de que, siempre adelantado, casi muriese luego de respirar accidentalmente mierda de murci\u00e9lago durante sus paseos junto al r\u00edo cerca de su casa) pero no tan bueno como  que tambi\u00e9n podr\u00eda haberse titulado . Y Rodr\u00edguez piensa: \"\u00bfPor qu\u00e9 pienso tanto en Dylan si a m\u00ed nunca me gust\u00f3?\". Y tiembla un si no ser\u00e1 otro de los cada vez m\u00e1s numerosos s\u00edntomas de este coronavirus que ha sido lo \u00fanico capaz de detener al Never Ending Tour de este Jud\u00edo Errante casi octogenario y completamente Nobel. Y la respuesta, claro, es que el covid-19 est\u00e1 , en el viento idiota, en lo que el viento se llev\u00f3 y se lleva y se llevar\u00e1; mientras el desde siempre apocal\u00edptico Bob Dylan fue y vio y venci\u00f3 y volvi\u00f3 a volver y permanece bajo la m\u00e1s fuerte de las lluvias.Sin paraguas pero con pararrayos."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274420-rebrote-en-un-matadero-de-alemania", "titulo": null, "cuerpo": "El contagio de oblig\u00f3 este martes a las autoridades regionales a decretar el cierre parcial de la vida p\u00fablica en los distritos de G\u00fctersloh y Warendorf, mientras los epidemi\u00f3logos llamaron a reforzar la prudencia ante este y otros rebrotes locales.El jefe del Gobierno del estado federado de , Armin Laschet, anunci\u00f3 esta medida, de la que dijo que \"desde el punto de vista de las cifras\" en principio ser\u00eda innecesaria, ya que m\u00e1s all\u00e1 del rebrote en la empresa c\u00e1rnica , el n\u00famero de contagiados en el distrito afectado es de 24 personas.\"Eso nos permitir\u00eda decir que el foco est\u00e1 localizado, pero vamos a dar un paso m\u00e1s y ordenar el cierre de la vida p\u00fablica para el distrito de G\u00fctersloh\", con el objetivo de \"calmar\" y \"obtener claridad\" sobre la situaci\u00f3n general, indic\u00f3 en una rueda de prensa. La medida se extendi\u00f3 luego a , donde resid\u00edan algunos trabajadores de la empresa c\u00e1rnica.\u00a0 a lo que se suman algunos otros casos confirmados del entorno familiar.\u00a0Las autoridades regionales han elaborado un paquete de cinco medidas que incluyen la reducci\u00f3n de los contactos al n\u00facleo familiar u otras formas de convivencia en un hogar y .Asimismo se \"forzar\u00e1\" el cumplimiento de la cuarentena y, por otra parte, se ampliar\u00e1 la realizaci\u00f3n de test a todos los grupos vulnerables, a todos los empleados en empresas c\u00e1rnicas y a todo ciudadano interesado en conocer su estado.El primer paso tras detectar el rebrote en el matadero fue se\u00f1al\u00f3. En cuanto a la empresa c\u00e1rnica, se procedi\u00f3 a su cierre y al aislamiento inmediato de sus 7.000 empleados, a\u00fan los que todav\u00eda no se hab\u00edan hecho el test pertinente.Parte de los afectados son trabajadores procedentes de , a los que Laschet garantiz\u00f3 una \"atenci\u00f3n cuidadosa\", atendiendo las dificultades que supone su situaci\u00f3n de cuarentena, lejos de sus familias.En colaboraci\u00f3n con la se determinar\u00e1 qu\u00e9 otras empresas cuentan con trabajadores subcontratados y alojados en instalaciones compartidas y se les llamar\u00e1 a testear tambi\u00e9n a sus empleados de manera \"profil\u00e1ctica\" y \"preventiva\".\u00a0Se trata del primer distrito en Alemania afectado por la reintroducci\u00f3n de medidas restrictivas desde el regreso gradual a la llamada \"nueva normalidad\" a lo largo del mes de mayo."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/273578-cacerolas-y-aviones", "titulo": null, "cuerpo": "La revoluci\u00f3n porte\u00f1a de 1810 pierde gran peso hist\u00f3rico y conceptual si se insiste en demostrar que el  que redact\u00f3 Moreno no le pertenece. Nada de eso. El Plan est\u00e1 dominado y hasta pose\u00eddo por el esp\u00edritu jacobino, extremo de su autor. Se sabe que la versi\u00f3n de la historia que ha sido hegem\u00f3nica en este pa\u00eds prefiere recordar a Moreno como un abogado librecambista, el autor de ese panfleto unitario que es la llamada , o como el fundador de la  y padre del periodismo argentino, cuyo sector agresivo y dominante no le hace hoy justa memoria, aunque est\u00e1n tramados por un id\u00e9ntico desd\u00e9n antipopular, soberbio y clasista. En fin, no vamos a polemizar otra vez sobre el brillante Moreno, pero en la parte econ\u00f3mica del Plan propone una serie de medidas que sorprender\u00e1 a algunos neoliberales presentes y lamentablemente vigentes. Moreno propone hacer girar 500 millones de pesos en el centro del Estado para dinamizar la obra de la revoluci\u00f3n. Propone tambi\u00e9n el modo de obtenerlos: \u201cconfiscando las fortunas parasitarias\u201d. Esto tiene mucha actualidad. El tema de la correlaci\u00f3n de fuerzas es central en los d\u00edas que corren. Alberto F. quiere expropiar a los ultramillonarios y vividores del Estado de la empresa blanqueadora y enemiga del fisco que lleva por nombre Vicentin. Alberto F. es un campe\u00f3n en eso de evaluar las fuerzas propias y las ajenas. Acaso deber\u00eda evaluar menos y arriesgar m\u00e1s, ya que en eso consiste la iniciativa pol\u00edtica, algo fundamental en ese dif\u00edcil arte, el de la pol\u00edtica. Pero esto se dice f\u00e1cilmente desde el llano, no desde las asperezas del Estado.\nSigamos con Moreno y su fervoroso . \u00bfExpropiar las fortunas parasitarias? Suena bien, pero \u00bfc\u00f3mo se hace? Ante todo con una gran acumulaci\u00f3n de fuerzas de signo popular. Moreno giraba en el vac\u00edo. Quer\u00eda ser Robespierre pero carec\u00eda de una burgues\u00eda revolucionaria. Aqu\u00ed hab\u00eda arist\u00f3cratas terratenientes o mercaderes del Puerto que se enriquec\u00edan con el comercio de importaci\u00f3n. Lo mismo le pas\u00f3 a Len\u00edn. Quiso hacer una revoluci\u00f3n socialista sin clase obrera industrial. O esperaba cincuenta a\u00f1os o hac\u00eda la revoluci\u00f3n con los proletarios que ten\u00eda y con el gran campesinado ruso. Eso hizo. Dinamiz\u00f3 todo con el Partido Revolucionario de vanguardia y la ideolog\u00eda de los grandes maestros del socialismo. El  es el  de Moreno. Pero nuestro ilustre jacobino no ten\u00eda esp\u00edritu popular. Quer\u00eda un ejecutivo restringido para el que bastaban \u00e9l y sus ilustrados amigos. Juan Bautista Alberdi, que sigue siendo nuestro mayor pensador pol\u00edtico, expone todo esto en el tomo V de sus Escritos p\u00f3stumos. Moreno estaba lleno de buenas ideas (menos la de entregarle la isla Mart\u00edn Garc\u00eda a Inglaterra) y nunca se plante\u00f3 la cuesti\u00f3n del apoyo de masas. Fue, por el contrario, la primera que se plantearon Rosas y Per\u00f3n. Como sea, hay que dejar en claro que en los albores de esta patria que habitamos un ilustre pr\u00f3cer propuso la confiscaci\u00f3n de fortunas. El gobierno de Alberto F. s\u00f3lo propone que las \u201cgrandes fortunas\u201d cedan un 1,5 por ciento de su patrimonio para paliar el hambre que dej\u00f3 de herencia un gobierno que gobern\u00f3 para favorecerlas. Adem\u00e1s quiere (hasta el momento) expropiar la empresa de granos y aceites , que est\u00e1 quebrada, que recibi\u00f3 millones cuando ya lo estaba y cuyos due\u00f1os pasean en yates millonarios para no hacer la cuarentena. Es posible que lo logre, pero tiene muchas fuerzas en contra. Un periodismo altisonante, burlesco, guerrero, que s\u00f3lo hereda de Moreno el odio a las clases populares, el desprecio soberbio y brutal. Ese periodismo responde a los intereses de las clases dominantes, que lo poseen y le se\u00f1alan la l\u00ednea de la famosa \u201cgrieta\u201d. Alberto F. necesitar\u00e1 crear poder para poder enfrentar enemigos tan decididos y poderosos. No alcanza solamente con el poder de las masas, es necesaria la decisi\u00f3n de luchar. Per\u00f3n no la tuvo. Rosas s\u00ed, pero perdi\u00f3 la batalla de Caseros. Acaso Per\u00f3n quedara intimidado por el luctuoso episodio del que en este mes de junio se cumplen 65 a\u00f1os, el bombardeo a la Plaza de Mayo por aviones de la Marina y la Fuerza A\u00e9rea. Fue una cat\u00e1strofe humanitaria. Durante estos d\u00edas se lo ha recordado eficazmente (ayer, en este diario, lo hizo Sandra Russo), pero nada ser\u00e1 suficiente para seguir llev\u00e1ndolo a primer plano. El odio que despleg\u00f3 la metralla del 16 de junio sigue vigente hoy. Los que cacerolean tienen cacerolas y no aviones Gloster Meteor, pero tienen el mismo odio. Se puede ser antiperonista. Pero cuando al antiperonismo se le suma el odio clasista aparece el gorila. Hemos visto a un se\u00f1or manifestarse contra el gobierno de Alberto con una foto de Videla. Debajo de la foto dec\u00eda, reclamaba: \u201cSe lo necesita\u201d. \u00bfEso qu\u00e9 es? \u00bfEso no es odio? Si tuvieran aviones y no cacerolas volver\u00edan a bombardear la Plaza de Mayo y la Casa de Gobierno. Hubo, el 16 de junio, m\u00e1s de 300 muertos. Hombres, mujeres y ni\u00f1os. Peronistas y no peronistas. En el fuselaje de los aviones se ve\u00eda una V y una cruz encima. Quer\u00eda decir: \u201cCristo Vence\u201d. Era en nombre del mism\u00edsimo \u201chijo de Dios\u201d que asesinaban a ciudadanos sin armas. \u00bfAs\u00ed vence Cristo? As\u00ed venc\u00eda Torquemada. As\u00ed venc\u00edan los conquistadores espa\u00f1oles, que mataron millones de seres de las civilizaciones de nuestra Am\u00e9rica. Con la Cruz y con la Espada. Durante estos d\u00edas presenciamos las manifestaciones populares en EEUU. Esos manifestantes (que son negros y son blancos) destruyeron y tiraron al agua estatuas de Crist\u00f3bal Col\u00f3n. Fue en Boston y fue en Richmond. No quieren a los genocidas, a los de ayer y a los de hoy. Estamos con ellos.\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274407-proponen-reemplazar-estatua-de-cristobal-colon-por-una-de-pr", "titulo": null, "cuerpo": "Seg\u00fan los impulsores de la medida, figuras\u00a0como la de Col\u00f3n \"tuvieron alguna relaci\u00f3n con la esclavitud o el maltrato de pueblos ind\u00edgenas\". Tras el cruel asesinato del ciudadano afroamericano George Floyd, se desataron una serie de protestas y manifestaciones en diversas ciudades de Estados Unidos. En ese contexto, \nque adem\u00e1s propone al cantante y compositor que perdi\u00f3 la vida en 2016 para ocupar algunos de los parques del estado que lo vio nacer. \"Prince representa los valores de Minnesota, y Col\u00f3n no\", agrega otro tramo del documento.. Los vientos de cambio que soplan contra los monumentos de figuras esclavistas en Estados Unidos se expandieron m\u00e1s all\u00e1 de las fronteras del pa\u00eds, a partir de casos como el de uno de los principales ministros del rey de Luis XIV de Francia,\nel traficante de esclavos ingl\u00e9s Edward Colston, o el rey Leopoldo II de B\u00e9lgica, entre otros.\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274389-acusado-de-desviar-fondos-publicos-flavio-bolsonaro-declarar", "titulo": null, "cuerpo": "Asesor parlamentario de Flavio y sindicado como el \"cajero\" dentro de esa trama de corrupci\u00f3n, Fabricio Queiroz fue detenido el jueves pasado en la localidad de Atibaia, al interior de San Pablo.\u00a0La acusaci\u00f3n por lavado de dinero constituye un nuevo dolor de cabeza para el clan Bolsonaro, que acumula reveses judiciales en medio de una inestabilidad pol\u00edtica cada vez m\u00e1s profunda que amenaza con llevarse puesto al mandatario brasile\u00f1o.En diciembre de 2018, el Ministerio P\u00fablico hab\u00eda convocado a Flavio para que testificara, pero el senador no compareci\u00f3 ante los fiscales y comenz\u00f3 a presentar sin \u00e9xito una serie de apelaciones cuestionando la investigaci\u00f3n y pidiendo el cierre de la causa, record\u00f3 el diario . En diciembre de 2019, la polic\u00eda allan\u00f3 varios inmuebles pertenecientes a Flavio, por entonces diputado, a sus exasesores de la Asamblea Legislativa de Rio y a la segunda exesposa del presidente Bolsonaro, en el marco de la investigaci\u00f3n de ese esquema fraudulento.Queiroz, a quien algunas l\u00edneas de investigaci\u00f3n filtradas por medios locales vinculan a las temidas milicias parapoliciales que act\u00faan en R\u00edo, estaba ilocalizable desde hac\u00eda meses.Los problemas para los Bolsonaro son muy serios, no s\u00f3lo por la detenci\u00f3n de Queiroz, sino adem\u00e1s por d\u00f3nde se produjo. La relaci\u00f3n comenz\u00f3 en 2014, cuando en medio de un tratamiento de c\u00e1ncer escuch\u00f3 un discurso del l\u00edder ultraderechista, que entonces era diputado por R\u00edo de Janeiro, y seg\u00fan sus palabras, \"se enamor\u00f3\".\u00a0Adem\u00e1s, sobre una chimenea se encontraron varios mu\u00f1ecos de Tony Montana, el protagonista de Scarface (1983), la pel\u00edcula de la mafia protagonizada por Al Pacino y dirigida por Brian De Palma.\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274324-noam-chomsky-califico-a-donald-trump-como-el-peor-criminal-d", "titulo": null, "cuerpo": " redobl\u00f3 sus  \"Esto suena fuerte, pero es cierto: es el , sin lugar a dudas. Nunca ha habido una figura en la historia pol\u00edtica que se haya dedicado tan apasionadamente a destruir los proyectos para la vida humana organizada en la tierra en el futuro cercano\u201d, afirm\u00f3 el reconocido intelectual y ling\u00fcista.Chomsky remarc\u00f3 que su definici\u00f3n acerca del presidente de Estados Unidos \u201cno es una exageraci\u00f3n\". En declaraciones a la revista socialista trimestral ,En la n\u00f3mina de criminales notorios, Chomsky pondr\u00eda a Trump por delante de figuras tan emblem\u00e1ticas en Estados Unidos como el estafador piramidal Bernie Madoff, el asesino presidencial Lee Harvey Oswald, el g\u00e1ngster Al Capone, el narcotraficante Pablo Escobar, el ped\u00f3filo Jeffrey Epstein, Unabomber Ted Kaczynski, el proscrito Jesse James, el \"extremadamente malvado\u201d Ted Bundy, los ladrones de bancos Bonnie y Clyde, y el asesino serial Jack el Destripador.El polit\u00f3logo y ling\u00fcista volvi\u00f3 as\u00ed sobre Trump, quien hab\u00eda sido blanco de duras cr\u00edticas de su parte en los \u00faltimos meses. En mayo, en una entrevista con \u00a0responsabiliz\u00f3 al presidente de Estados Unidos por la muerte de \"miles de personas\" por los recortes en la financiaci\u00f3n de la atenci\u00f3n m\u00e9dica y la descarga de sus responsabilidades de liderazgo en los gobernadores estatales durante la pandemia de coronavirus.\"Es una gran estrategia para matar a mucha gente y mejorar su chance electoral\", ironiz\u00f3 Chomsky, quien tambi\u00e9n se muestra cr\u00edtico de la respuesta global al coronavirus y condena la reacci\u00f3n de Estados Unidos y el \"muy triste incumplimiento del deber\" de los l\u00edderes europeos.En su \u00faltima entrevista, Chomsky analiz\u00f3 que el mundo se recuperar\u00e1 de la pandemia a un costo terrible. \"El costo se amplifica enormemente por el g\u00e1ngster de la Casa Blanca, que ha matado a decenas de miles de estadounidenses, lo que lo convierte a Estados Unidos en el peor lugar del mundo (para el coronavirus)\", dijo. tambi\u00e9n que se saldr\u00e1 de la pandemia, pero no \u201cdel otro crimen que Trump ha cometido, el \".\nEl profesor de ling\u00fc\u00edstica en el Instituto de Tecnolog\u00eda de Massachusetts les apunt\u00f3 tambi\u00e9n a los republicanos. Sobre ellos dijo que han desaparecido como partido y critic\u00f3 su silencio ante algunas de las acciones de Trump, como el despido de los inspectores generales para monitorear la corrupci\u00f3n. A su juicio, . El l\u00edder da una orden; (y todos caen) de rodillas\u201d, remarc\u00f3 Chomsky."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/860-rodrigo-fresan", "titulo": null, "cuerpo": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274283-alexandria-ocasio-cortez-arraso-en-la-primaria-en-nueva-york", "titulo": null, "cuerpo": ", reafirm\u00f3 el apoyo de sus bases en las primarias celebradas este martes en Nueva York.A falta de que se computen los votos por correo el pr\u00f3ximo 30 de junio,  de las papeletas tras una campa\u00f1a muy intensa en la que ambas candidatas intercambiaron duras cr\u00edticas tanto a nivel pol\u00edtico como personal. Nuestra victoria fue tratada como una aberraci\u00f3n o porque nuestro oponente no lo intent\u00f3. (...) Esta noche estamos demostrando que el movimiento del pueblo en Nueva York no es un accidente, es un mandato\", escribi\u00f3 Ocasio-Cortez en su cuenta de Twitter. En un discurso a trav\u00e9s de varias redes sociales, como Goldman Sachs y de grandes empresarios de Wall Street, contrarios a las pol\u00edticas sociales de la l\u00edder progresista.  Con la victoria en las primarias, , que abarca zonas de los barrios obreros e inmigrantes de El Bronx y Queens. , que este martes tambi\u00e9n lograba imponerse en su distrito y que sigui\u00f3 en 2018 con Alexandria Ocasio-Cortez.  Donde el resultado parece que tendr\u00e1 que esperar a la apertura de los votos por correo ser\u00e1 en el distrito 12, que abarca zonas de Manhattan, Queens y Brooklyn. All\u00ed  , como una transici\u00f3n ecol\u00f3gica de la econom\u00eda, la defensa de los inmigrantes y el rechazo a que las grandes empresas financien campa\u00f1as electorales, segu\u00eda de cerca a la congresista, que en 2018 se impuso por s\u00f3lo 8.000 votos.  por delante de una decena de candidatos, entre ellos, el reverendo Rub\u00e9n Diaz, que a pesar de sus posturas conservadoras part\u00eda como favorito al contar con el apoyo de la Iglesia Evang\u00e9lica, que mantiene una destacada presencia en esa zona.  ante los aspirantes dem\u00f3cratas que las retaron. "},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274538-coronavirus-en-estados-unidos-record-de-casos-y-mas-desemple", "titulo": null, "cuerpo": ", seg\u00fan el recuento de actualizaci\u00f3n permanente de la Universidad Johns Hopkins (JHU). Con m\u00e1s de 5.000 casos cada uno, los estados sure\u00f1os de Texas, Florida y California lideraron las cifras registradas ayer. Mientras en casi la mitad del pa\u00eds crecen los contagios,\u201cLos tres estados hemos llevado a nuestros ciudadanos al infierno y los trajimos de regreso. Lo \u00faltimo que tenemos que hacer ahora es someterla a otra ronda\u201d, declar\u00f3 el gobernador de Nueva Jersey, Phil Murphy, en una rueda de prensa conjunta.El gobernador de Nueva York, Andrew Cuomo, por su parte, precis\u00f3 que lTodos estos estados registraron r\u00e9cords de contagios en los \u00faltimos d\u00edas.\u00a0Quienes no cumplan con el confinamiento deber\u00e1n pagar una multa de 1.000 d\u00f3lares y, en caso de reincidir \u00e9sta se eleva a 5.000.En breve se agregar\u00e1n a a esta lista los estados donde el 10% de los test den positivo, o en aquellos donde se registren 10 infecciones por cada 100.000 habitantes.Los despidos por la crisis del coronavirus en Estados Unidos continuaron la semana pasada, seg\u00fan las cifras publicadas este jueves por el Departamento de Trabajo que revelaron que las nuevas peticiones de subsidios por desempleos sumaron 1,48 millones.En la semana terminada el 20 de junio, los nuevos pedidos de subsidio registraron una baja con respecto a las cifras revisadas de la semana anterior, pero se ubicaron por encima del nivel de 1,25 millones de peticiones que esperaban los analistas. Desde mediados de marzo, cuando comenz\u00f3 el confinamiento por la pandemia, En tanto, en la semana terminada el 13 de junio, la cantidad de personas que cobran seguro de desempleo baj\u00f3 medio punto a 13,4%.Estas cifras - que son un pulso en tiempo real de la marcha de la econom\u00eda - mostraron que Seg\u00fan los datos del Departamento de Trabajo, las mayores niveles de desempleo se registran en Nevada, Puerto Rico, Haw\u00e1i, Nueva York, California, Michigan, Louisiana, Massachusetts, las Islas V\u00edrgenes y Connecticut.Para la oposici\u00f3n dem\u00f3crata, estas cifras de empleo muestran que la crisis est\u00e1 lejos de terminarse. \"Trump se ha rendido. Le preocupan m\u00e1s su futuro pol\u00edtico que las vidas y las fuentes de ingreso de los estadounidenses\", dijo en el comunicado el Comit\u00e9 Nacional del Partido Dem\u00f3crata."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274565-tailandia-intenta-recuperar-el-control-de-lopburi-la-ciudad-", "titulo": null, "cuerpo": "en libertad, atracci\u00f3n de turistas hoy inexistentes, l en la localidad de Lopburi, , lo que provoc\u00f3 que los habitantes se refugien en sus casas y eviten determinados territorios. Debido a esto, las autoridades decidieron llevar a cabo una campa\u00f1a de esterilizaci\u00f3n.\u201cNosotros vivimos en una jaula y los monos viven en libertad. Los excrementos est\u00e1n en todas partes, el olor es insoportable, sobre todo cuando llueve\u201d, se queja Kuljira, comerciante en Lopburi, situada 150 km al norte de Bangkok. La mujer se vio obligada a cubrir la parte trasera de su casa con una impresionante reja para que los primates no invadan el hogar. Taweesak, otro comerciante,  y tambi\u00e9n se vale de un bast\u00f3n para ahuyentarlos cuando se acercan a su peque\u00f1a tienda. y ya son 6.000 los ejemplares que cohabitan con otras 27.000 personas en la ciudad. Los primates fueron expulsados de su h\u00e1bitat natural y al principio buscaron refugio alrededor de un templo.\u00a0Sin embargo, con el tiempo comenzaron a invadir las calles adyacentes y luego terminaron apropi\u00e1ndose de distintos edificios, por lo que numerosos comercios tuvieron que cerrar sus puertas. De esta manera, el antiguo cine de la ciudad se convirti\u00f3 en su cementerio, que es defendido con celo por los animales.\u00a0Como los monos representaban la principal atracci\u00f3n tur\u00edstica de Lopburi, eran tolerados por la poblaci\u00f3n y constitu\u00edan una importante fuente de ingresos. No obstante, una de las im\u00e1genes m\u00e1s ic\u00f3nicas de los cambios que sufri\u00f3 la localidad se dio a conocer hace tres meses, \n, luego de que el coronavirus disminuyera dr\u00e1sticamente el n\u00famero de turistas en la zona, que suelen alimentar a esos animales.Las disputas entre los primates hicieron reaccionar a las autoridades, que por primera vez en tres a\u00f1os lanzaron una campa\u00f1a de esterilizaci\u00f3n..Narongporn Daudduem, director del departamento de parques y vida salvaje de Lopburi, explica que la campa\u00f1a consiste en atraer a los monos con alimentos, depositarlos en grandes jaulas, anestesiarlos y luego trasladarlos a una cl\u00ednica veterinaria. El especialista se\u00f1al\u00f3 que el 20 de junio, primer d\u00eda de la campa\u00f1a, se pudo capturar unos 100 ejemplares, pero que s\u00f3lo se operaron la mitad. \u201cAlgunos ya hab\u00edan sido esterilizados, otros estaban en fase de lactancia, otros eran demasiado j\u00f3venes\u201d, agreg\u00f3.Sin embargo, Daudduem advirti\u00f3 que esta campa\u00f1a de esterilizaci\u00f3n corre el riesgo de no ser suficiente, por lo que remarc\u00f3 la necesidad de estudiar otra soluci\u00f3n m\u00e1s duradera. Mientras tanto, los comerciantes de Lopburi decidieron alimentar a los primates ellos mismos para evitar que la situaci\u00f3n se desborde. \u201cEstos monos tienen la costumbre de comer de todo, como los seres humanos. Pero cuanto m\u00e1s se los alimente, m\u00e1s energ\u00eda tendr\u00e1n y m\u00e1s se van a reproducir\u201d, indica Pramot Ketampai, habitante de la ciudad.\nNo obstante, Taweesak no quiere que los monos desaparezcan, ya que plantea que . \u201c\u00bfQu\u00e9 ser\u00eda Lopburi sin sus monos? Son ellos los que har\u00e1n volver a los turistas. Y adem\u00e1s, si se fueran todos, me sentir\u00eda finalmente un poco solo\u201d, finaliza el comerciante."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274369-colombia-revelaciones-de-la-mayor-matanza-de-presos", "titulo": null, "cuerpo": "Todo hab\u00eda empezado como una jornada de protesta en m\u00e1s de diez penales del pa\u00eds para exigir mejores condiciones sanitarias frente a la pandemia de coronavirus, que por entonces daba sus primeros pasos en la regi\u00f3n. \u00a0La \nrecopil\u00f3 decenas de im\u00e1genes y m\u00e1s de 50 horas de grabaci\u00f3n de 20 c\u00e1maras del penal. Adem\u00e1s tuvo acceso a las autopsias de los internos que perdieron la vida. Los resultados del informe son concluyentes: , aunque solo existen audios difundidos por medios locales y, por el momento, ninguna prueba concluyente.Algunos de los internos se rindieron y levantaron las manos, pero igual recibieron disparos. \"Tuvimos una peque\u00f1a visita a la c\u00e1rcel el 22 de marzo y evidenciamos que hab\u00eda una gran cantidad de orificios de armas de fuego, lo que implica un gran volumen de respuesta por parte del INPEC. Eso nos hace pensar que all\u00ed hubo un uso excesivo de fuerza. \u00a0\"Los detalles de algunos informes de medicina legal dan a entender que hubo ejecuciones extrajudiciales, lo que no puede catalogarse como un uso excesivo de la fuerza leg\u00edtima, sino como delitos de homicidio. Lo mismo ocurre con los casos de tortura que, seg\u00fan se ha reportado, ocurrieron posteriormente, pues estos casos no constituyen un uso excesivo de la fuerza sino la violaci\u00f3n directa de la Constituci\u00f3n y los derechos humanos\", enumer\u00f3 Hern\u00e1ndez.Otro cont\u00f3 que esa noche un grupo de internos logr\u00f3 prender fuego la garita n\u00famero ocho y el guardia que estaba en ella escap\u00f3 arroj\u00e1ndose al vac\u00edo desde una altura de ocho metros. Aunque logr\u00f3 sobrevivir, perdi\u00f3 su fusil. \"No queda claro si el ataque del INPEC con armas de fuego fue anterior o posterior a ese hecho, y eso habr\u00eda que determinarlo. En cualquier caso, si hab\u00eda la necesidad de retomar el control del penal debi\u00f3 haberse hecho a trav\u00e9s de armas no letales\", enfatiz\u00f3 Ram\u00edrez.\u00a0\"Existe una violaci\u00f3n sistem\u00e1tica y generalizada de los derechos fundamentales de los reclusos. Actualmente el hacinamiento en las c\u00e1rceles colombianas va por el 51 por ciento, aunque la c\u00e1rcel de Villavicencio tiene un 100 por ciento de hacinamiento, o la c\u00e1rcel de Ternera en Cartagena asciende al 200, lo que habilita un brote exponencial de contagios\", destac\u00f3 Ram\u00edrez del CSPP.La convocatoria de los presos a una jornada de protesta y cacerolazo fue organizada con la intenci\u00f3n de exigir mejores condiciones sanitarias y de protecci\u00f3n contra el coronavirus, y debido a la suspensi\u00f3n de las visitas familiares. M\u00e1s all\u00e1 de lo ocurrido en la Modelo, los motines pudieron ser controlados la noche del 21 de marzo en las otras 13 c\u00e1rceles del pa\u00eds.  Al d\u00eda siguiente de la matanza, Para Hern\u00e1ndez, en cambio, las afirmaciones de la Fiscal\u00eda y de la ministra \u201cdesconocen que los motines tuvieron origen en su inacci\u00f3n frente a las medidas de protecci\u00f3n que deb\u00edan tomar, as\u00ed que reducirlos a simples intentos masivos de fuga es un intento de deslegitimar una protesta leg\u00edtima frente al actuar estatal\". Adem\u00e1s, si realmente el Estado conoc\u00eda ese supuesto plan hace tiempo, \u00bfpor qu\u00e9 no reaccion\u00f3 antes? Gracias a los informes forenses, hoy se puede saber c\u00f3mo murieron los internos y qu\u00e9 pas\u00f3 en parte en la noche del 21 de marzo en la c\u00e1rcel Modelo de Bogot\u00e1. \"La Procuradur\u00eda avanza en su trabajo para establecer responsabilidades disciplinarias en este abominable caso. No podemos dejar que este tema entre en el cap\u00edtulo del olvido\", asegur\u00f3 el Procurador General de la Naci\u00f3n, Fernando Carrillo. Pero determinar la responsabilidad individual de cada uno de los integrantes de la guardia no ser\u00e1 f\u00e1cil. Un fiscal de derechos humanos con un equipo de m\u00e1s de 40 investigadores est\u00e1 al frente del caso, y la Procuradur\u00eda le exigi\u00f3 al director de la c\u00e1rcel, Carlos Hincapi\u00e9 Franco, tener acceso a todos los videos de c\u00e1maras de seguridad. Por su parte, \n Guido Vassallo."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274577-en-plena-pandemia-de-coronavirus-jair-bolsonaro-avanza-con-l", "titulo": null, "cuerpo": "De \nEl Senado de aprob\u00f3 el mi\u00e9rcoles un proyecto oficialista que allana el camino para . El presidentehab\u00eda pedido al Congreso prioridad para la iniciativa, a pesar de la pandemia del , bajo la excusa de que atraer\u00e1 m\u00e1s inversi\u00f3n privada al sector que se encuentra en un estado de precariedad.El proyecto de ley, que hab\u00eda sido aprobado la C\u00e1mara baja en diciembre, fue sancionado por una votaci\u00f3n de 65 a 13 en el Senado. La iniciativa, que el presidente firmar\u00e1 en las pr\u00f3ximas horas, pondr\u00eda un recurso p\u00fablico vital en manos privadas, en momentos en que muchos pa\u00edses o ciudades lamentan haber privatizado sus sistemas de agua. Bolsonaro, que impuls\u00f3 una agenda radical de reformas de libre mercado, celebr\u00f3 su aprobaci\u00f3n.De acuerdo al mandatario, el proyecto tiene como objetivo brindar un mejor servicio a los 35 millones de brasile\u00f1os que carecen de agua potable y 100 millones cuyas aguas residuales se vierten sin tratar, dijeron sus impulsores. \"Casi la mitad de la poblaci\u00f3n de este pa\u00eds carece de saneamiento b\u00e1sico\", dijo el principal patrocinador del proyecto, el senador Tasso Jereissati del partido de centro derecha PSDB.La votaci\u00f3n fue resultado de una sesi\u00f3n remota debido a la pandemia de coronavirus, que ha resaltado la urgencia de abordar los problemas de saneamiento para los pobres en el pa\u00eds.. Muchos brasile\u00f1os carecen de acceso a lo m\u00e1s b\u00e1sico necesario para prevenir el contagio: agua limpia para lavarse las manos."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274626-la-pandemia-hizo-visible-el-valor-de-los-inmigrantes-en-fran", "titulo": null, "cuerpo": "La pandemia sac\u00f3 del horizonte lejano a quienes viv\u00edan m\u00e1s all\u00e1 de esa l\u00ednea y los coloc\u00f3 al alcance de los ojos.  Hassen viv\u00eda en un rinc\u00f3n del Passage Chabrol, \u201dal abrigo de la polic\u00eda porque si me ven, estoy sonado\u201d, dec\u00eda al principio del confinamiento este tunecino de 31 a\u00f1os. S\u00f3lo que, cuenta, \u201dpara los extranjeros sin papales o con ellos, para aquellos que viv\u00edan en hoteles peque\u00f1os y miserables, con trabajos inestables, la cuenta de la pandemia fue feroz: en la calle, sin trabajo, lejos de la familia, con los pocos amigos que uno hace por ah\u00ed perdidos en la ciudad\u201d.\u00a0 resid\u00eda en un hotel de los suburbios, pero perdi\u00f3 su trabajo, no pudo pagar m\u00e1s su habitaci\u00f3n y se qued\u00f3 en la calle. Estaba legalmente instalada y trabajaba en una cadena de tintorer\u00edas.  la encontr\u00f3 una noche bajo uno de los puentes de la Porte de Clignancourt. Las fronteras est\u00e1n cerradas y es como si me hubiesen sacado mi \u00faltima morada, el \u00faltimo sue\u00f1o de una resurrecci\u00f3n en mi tierra natal\u201d. La pandemia ha tornado m\u00e1s vulnerables a quienes ya lo eran. Casa, comida y trabajo, las tres constantes de cualquier inserci\u00f3n o progreso social se han convertido en una quimera, tanto m\u00e1s imposible cuanto que A mediados de junio, la Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3mico (OCDE) elabor\u00f3 un informe sobre el impacto de la pandemia en la migraci\u00f3n econ\u00f3mica hacia los pa\u00edses del Norte. En 2017, cinco millones de personas ingresaron en los 37 pa\u00edses miembros de la OCDE. A estas cifras duras se le suma otras consecuencias que detalla la soci\u00f3loga Maryse Tripier, especialista en sociolog\u00eda de la migraci\u00f3n:\u201d: desde luego, est\u00e1 el cierre administrativo de las fronteras (en parte en curso antes para los migrantes), pero tambi\u00e9n  Esto es lo malo, lo bueno, tal vez, est\u00e9 en esa palabra tantas veces empleada durante el confinamiento (y a\u00fan): los invisibles. Las di\u00e1sporas y las numerosas redes solidarias han funcionando un poco como ant\u00eddoto contra la pobreza y la soledad. L  Su barco, como tantos, se hundi\u00f3 y fue rescatada junto a otros 60 migrantes por un nav\u00edo humanitario franc\u00e9s. \u201dHe conocido de todo: el hambre, dormir bajo los puentes en Par\u00eds, en los pasajes hacia los suburbios para que la polic\u00eda no me descubriera. Despu\u00e9s, gracias a una asociaci\u00f3n francesa de ayuda a los migrantes, me pude ir mejorando de a poquito. Pero luego, la bomba, vino la pandemia y perd\u00ed lo poco que ten\u00eda. No me podr\u00eda quejar porque, aunque no tengo casi nada es mucho m\u00e1s de lo que ten\u00eda en Sud\u00e1n o en el Mediterr\u00e1neo\u201d.\u00a0Libios, eritreos, sudaneses, afganos o iraqu\u00edes, todos aquellos que arriesgaron sus vidas para cruzar el Mediterr\u00e1neo desde Libia y llegaron a Europa por el milagro de la solidaridad est\u00e1n en una zona \u201cincierta, como si todo, de golpe, se hubiese detenido. El futuro no es esperanzador ni borroso, simplemente no existe, confiesa Zainab, un refugiado libio cuyas condiciones de vida le permiten ayudar a los dem\u00e1s migrantes en una asociaci\u00f3n del barrio de Stalingrado. A los que ya est\u00e1n instalados hace mucho y gozan de buenas condiciones una idea los obsesiona: no poder morir en su tierra natal. Abdelalim es jubilado, oriundo de una de las primeras olas migratorias de los a\u00f1os 60 y 70. Trabaj\u00f3 siempre en Francia, se cas\u00f3, tuvo hijos y nietos. Para otros, los que llegaron en los \u00faltimos 3 a\u00f1os, la soledad ha sido el peor enemigo, una suerte de \u201colla que te presiona d\u00eda y noche y no hay como ver la luz de una palabra, de una sonrisa\u201d, cuenta Lina, una refugiada Libia. \u201dNo hablo todav\u00eda bien franc\u00e9s, en este barrio del Petit Clamart donde vivo (cintura de Par\u00eds) no hay vecinos ni amigos libios. S\u00f3lo con poder hablar el idioma me bastar\u00eda, incluso ahora que nos estamos desconfiando\u201d. La soci\u00f3loga Sol\u00e8ne Brun y el socio-dem\u00f3grafo Patrick Simon publicaron un estudio explosivo en la revista  perteneciente al instituto Convergencia y Migraciones. El trabajo se centraba en el departamento de Seine Saint Denis, al noreste de Par\u00eds, donde se registraron porcentajes de mortalidad muy elevados entre los migrantes. Los autores escriben:EEn ese departamento se registr\u00f3 una tasa de mortalidad del 133% contra el 99% para Par\u00eds. El shock de las cifras es un terremoto. En el mismo momento en que la inmensa mayor\u00eda de los comercios que funcionaban durante la pandemia lo hacia gracias al personal de origen extranjero (perfectamente visibles), el llamado proceso de \u201cracializaci\u00f3n\u201d continuaba haciendo estragos. Y, sin embargo,  Antoine Pecoud, soci\u00f3logo, constata que, al menos, \u201dla covid-19 habr\u00e1 permitido que se clarifiquen esas problem\u00e1ticas que, a pesar de que est\u00e1n ligadas directamente a nuestra alimentaci\u00f3n, pocas veces figuran en la agenda pol\u00edtica\u201d.\u00a0Blanco predilecto de la xenofobia pol\u00edtica como argumento electoral, el migrante suele ser tambi\u00e9n un explotado por las empresas de varios sectores como la seguridad, la limpieza o el reparto. Irina (Senegal) trabaj\u00f3 durante todo el confinamiento \u201climpiando oficinas en un barrio donde hay muchas empresas (La \u00d3pera).No nos dieron ni guantes, ni m\u00e1scaras, ni alcohol y nos pagaban menos que antes\u201d. Marilyne Poulain, especialista de los inmigrantes sin papeles en la CG7, completa el testimonio de Irina:  El pasado 29 de junio unas 20 mil personas manifestaron en Francia para exigir la regularizaci\u00f3n de los migrantes sin papeles. \u201dEs un tema s\u00faper tab\u00fa en Francia\u201d, reconoce el diputado de Francia Insumisa \u00c9ric Coquerel. Sin embargo, agrega, \u201cpodemos aprovechar el cierre de las fronteras para pedir la regularizaci\u00f3n de los indocumentados. Nada dice que se haya producido un reconocimiento de esas comunidades extranjeras o una humanizaci\u00f3n de la mirada. Los porcentajes en las intenciones de voto de la extrema derecha francesa contin\u00faan siendo tan altos como antes del confinamiento. El virus habr\u00e1 puesto de rodillas muchas cosas, pero no derribado los prejuicios m\u00e1s perniciosos ni las miradas \u00e9tnicas. "},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274579-la-medalla-britanica-altamente-ofensiva-y-racista-que-se-ase", "titulo": null, "cuerpo": "Mientras en Estados Unidos proliferan las protestas para retirar varias de las estatuas de personajes hist\u00f3ricos ligados al racismo, en  se renov\u00f3 una pol\u00e9mica por la medalla de la l que entrega la reina para reconocer a aquellas personas que participaron de alg\u00fan acto honorable a ojos de la Corona. , porque muestra al arc\u00e1ngel San Miguel aplastando el cuello de \u201csat\u00e1n\u201d, representado en un hombre con rasgos afrodescendientes, aparentemente encadenado. Para los antiracistas, la imagen tiene muchas similitudes con el crimen de Floyd, quien \nMiles de personas firmaron una petici\u00f3n al parlamento brit\u00e1nico en \npidiendo el redise\u00f1o de la insignia, por sus im\u00e1genes \"racistas\". \u201cEsta es una imagen altamente ofensiva, tambi\u00e9n recuerda el reciente asesinato de George Floyd por el polic\u00eda blanco de la misma manera presentada aqu\u00ed en esta medalla\u201d, indica el texto, que ya reuni\u00f3 m\u00e1s de 9 mil firmas. Bumi Thomas, un cantante nigeriano brit\u00e1nico, activista y especialista en comunicaciones visuales, explic\u00f3 a \nque las im\u00e1genes en la placa eran claras. . Es literalmente lo que le sucedi\u00f3 a George Floyd y lo que le ha estado sucediendo a los negros durante siglos bajo la apariencia de misiones diplom\u00e1ticas: mensajes activos y subliminales que refuerzan la conquista, la subyugaci\u00f3n y la deshumanizaci\u00f3n de las personas de color\u201d. Es la sexta m\u00e1s antigua en el sistema de honores de la Corona. El nombre de la medalla, que se remonta al siglo XIX en conmemoraci\u00f3n del protectorado brit\u00e1nico sobre las Islas J\u00f3nicas y Malta, responde a dos santos militares: San Miguel y San Jorge. Fue utilizada m\u00e1s de una vez por la reina Isabel II. El impacto de las cr\u00edticas hacia la insignia fue tal que la Casa de los Comunes emiti\u00f3 un comunicado en el que asegur\u00f3 que es evidente que la imagen \"puede ser ofensiva\". Sir Simon Woolley, director de la Operaci\u00f3n Voto Negro, tambi\u00e9n se refiri\u00f3 a la pol\u00e9mica: \"La imagen original puede haber sido de San Miguel matando a Satan\u00e1s, pero \"."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274533-coronavirus-la-torre-eiffel-reabre-luego-de-104-dias", "titulo": null, "cuerpo": " de coronavirus, la  volvi\u00f3 a abrir sus puertas esta ma\u00f1ana aunque con restricciones, que ir\u00e1n modific\u00e1ndose con el correr de los d\u00edas. De momento , a los que \u00fanicamente se podr\u00e1 acceder por escaleras.\"\u00a1Aqu\u00ed vamos, con una fanfarria de bienvenida para mis primeros visitantes!\", public\u00f3 la cuenta oficial de Twitter de uno los s\u00edmbolos de Par\u00eds que  en ingresos, seg\u00fan lo indicaron los responsables de la explotaci\u00f3n que lo gestiona.El 13 de marzo pasado la torre de 131 a\u00f1os y 324 metros de altura tuvo que cerrar sus puertas por la pandemia. La apertura ser\u00e1 con muchas restricciones. Para subir los 674 escalones que est\u00e1n permitidos en esta primera semana ser\u00e1 obligatorio el . Adem\u00e1s de las marcas para mantener el distanciamiento social, en las escaleras como en las bases de los dos pisos habilitados, .En las bases de los dos pisos habilitados  que deben mantener los visitantes. Para mantener el distanciamiento social, los ascensores grandes se podr\u00e1n volver a utilizar a partir de julio, mientras que no hay fecha para los m\u00e1s chicos, que llegan a la cima de la Torre.Para ingresar a la Torre Eiffel se recomienda  (https://www.toureiffel.paris/fr) y el ticket por adulto mayor para subir por escalera cuesta 10,40 euros.Cuando se habiliten los ascensores, para que el que quiera utilizarlos deber\u00e1 pagar 16,60 euros. \n  "},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/661-eduardo-febbro", "titulo": null, "cuerpo": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274644-la-policia-britanica-tuvo-que-despejar-playas-abarrotadas-de", "titulo": null, "cuerpo": "\u00a0que lleg\u00f3 a Europa fue la.  En todo el Reino Unido rigen medidas de aislamiento social para evitar el contagio del coronavirus, como guardar  entre personas.\u00a0El primer ministro Boris Johnson anunci\u00f3 d\u00edas atr\u00e1s que \nEn paralelo hubo otros . El Reino Unido es el En el d\u00eda m\u00e1s caluroso del a\u00f1o en el Reino Unido,  en el aeropuerto londinense de Heathrow. Pese a la consigna de mantener la distancia para evitar la propagaci\u00f3n de la covid-19, . Ante esta situaci\u00f3n el ayuntamiento de Bournemouth, ciudad costera del sur de Inglaterra, declar\u00f3 la situaci\u00f3n como un . Acto seguido, envi\u00f3 una  \"Seguimos en una crisis sanitaria y el gran n\u00famero de personas que visitan nuestra zona aumenta la presi\u00f3n sobre nuestros servicios de rescate\", dijo Sam de Reya, de la polic\u00eda local.En un comunicado,. Ya con las fuerzas en las calles emitieron m\u00e1s de 500 multas por estacionar ilegalmente e incumplir la prohibici\u00f3n de acampar. Tambi\u00e9n por abusos verbales ya que los ciudadanos no recibieron a los polic\u00edas de la mejor forma. S\u00f3lo en la tarde del jueves El gobierno local tuvo que pedirle a los habitantes de las ciudades cercanas que no concurran a sus playas. \"\", suplic\u00f3 la alcaldesa, Vikki Slade.Los anuncios de reapertura realizados por Johnson el martes pasado tuvieron como eje la necesidad de reconstruir la econom\u00eda brit\u00e1nica.  Sin embargo, deber\u00e1n ponen en pr\u00e1ctica medidas para reducir el riesgo de contagio, como el uso de tapa boca, la nueva distancia social de un metro y ventilaci\u00f3n de espacios. Durante la jornada del jueves el gobierno conservador present\u00f3 una De esta manera los pubs y restaurantes podr\u00e1n habilitar susLa administraci\u00f3n Johnson tambi\u00e9n facilitar\u00e1 la creaci\u00f3n de Desde el gobierno explicaron que est\u00e1n trabajando con los consejos locales para desarrollar. \"Nuestros pubs, restaurantes y caf\u00e9s son una parte vital de los centros de las ciudades de todo el pa\u00eds y estamos haciendo todo lo posible para asegurar que puedan recuperarse de la forma m\u00e1s r\u00e1pida y segura posible\", dijo el ministro de Empresas\u00a0Alok Sharma. Representantes del sector esperan que estas medidas est\u00e9n listas pronto para aEl gobierno brit\u00e1nico ultima la negociaci\u00f3n paraAdem\u00e1s est\u00e1n r en un intento de dar ox\u00edgeno a la industria tur\u00edstica, fuertemente golpeada por la pandemia. El ministro brit\u00e1nico de Transporte\u00a0Grant Shapps\u00a0adelant\u00f3 que la decisi\u00f3n se conocer\u00e1 el pr\u00f3ximo lunes. El aislamiento obligatorio al llegar al pa\u00eds seguir\u00e1 en pie para aquellos que no procedan de los destinos incluidos en el acuerdo. En un primer paso s en relaci\u00f3n a la covid-19. . Entre ellos no estar\u00eda Portugal, debido a que all\u00ed hubo un repunte de casos.El objetivo es permitir a los brit\u00e1nicos poder disfrutar de sus vacaciones sin tener que guardar una cuarentena de regreso a casa. En paralelo, que se pueda abrir las puertas a los visitantes con los que el sector tur\u00edstico conf\u00eda en salvar la temporada. . Los expertos en salubridad vienen emitiendo . Hasta la fecha el Reino Unido registr\u00f3  por el nuevo coronavirus. S\u00f3lo durante el \u00faltimo d\u00eda se sumaron"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274653-un-joven-latino-murio-por-asfixia-durante-un-operativo-polic", "titulo": null, "cuerpo": " El caso\u00a0difundido por la polic\u00eda en las \u00faltimas horas, pero que se remonta al pasado 21 de abril, provoc\u00f3 la renuncia de los tres efectivos implicados y la del jefe del Departamento Policial de Tucson, en momentos en que el pa\u00eds contin\u00faa sacudido por protestas antiracistas tras el crimen del afroamericano George Floyd\u00a0en manos de un polic\u00eda blanco. En el video se lo puede ver a Carlos Ingram L\u00f3pez, quien es perseguido por agentes dentro del domicilio de su abuela.\u00a0La polic\u00eda hab\u00eda recibido otra llamada por violencia contra otro pariente cercano y el mismo tipo de conducta dos d\u00edas antes. Hallaron al joven latino en el garage del domicilio de su abuela, visiblemente excitado y a los gritos. A\u00fan as\u00ed, decidieron cubrirlo primero con un pl\u00e1stico amarillo y despu\u00e9s con otra manta. Una de ellas le cubr\u00eda por completo la cabeza. Al ver que no respiraba, los oficiales trataron de reanimarlo y le suministraron Narcan, un f\u00e1rmaco que se emplea frente a cuadros de sobredosis.Pero ya era demasiado tarde.  que desat\u00f3 una ola de protestas contra el racismo de magnitudes in\u00e9ditas en d\u00e9cadas en Estados Unidos, El\u00a0que la Oficina Federal de Investigaciones (FBI) estudie el caso, y la Fiscal\u00eda de Arizona analiza presentar cargos penales contra los tres agentes implicados en la muerte del joven hispano.\u00a0para resolver lo que \u00e9l consider\u00f3 un \"problema de salud mental\". Si bien es cierto que los agentes no utilizaron una t\u00e1ctica de ahogamiento como en el caso de Floyd, \"Si no hubieran renunciado, hubieran sido despedidos\", asegur\u00f3 Magnus en relaci\u00f3n a los polic\u00edas que participaron del operativo. Tambi\u00e9n indic\u00f3 que este caso ocurri\u00f3 en medio de la pandemia de covid-19, lo que retras\u00f3 el proceso de notificaci\u00f3n. Magnus\u00a0justific\u00f3 esa demora al sostener que de ninguna manera afect\u00f3 a la investigaci\u00f3n del incidente en manos del FBI.\u00a0\"Como jefe, acepto mi responsabilidad en estos errores\", asegur\u00f3\u00a0Magnus. \"Creo que no han sido el resultado de un intento deliberado o malintencionado de ocultarlo\", agreg\u00f3 antes de justificar su ofrecimiento de renuncia como una muestra de su \"voluntad de rendir cuentas por los fallos\". M\u00e1s all\u00e1 del debate en torno al procedimiento policial,\u00a0La alcaldesa de Tucson, Regina\u00a0Romero indic\u00f3 adem\u00e1s que planea presentar un plan que incluye en principio que el alcalde y el Concejo Municipal sean informados inmediatamente cuando se presente una muerte bajo custodia de la polic\u00eda departamental.\u00a0y brind\u00f3 sus condolencias a la familia de la v\u00edctima. Prometi\u00f3 adem\u00e1s avanzar en la investigaci\u00f3n del caso, que no constituye una excepci\u00f3n ya que "},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274652-la-oms-advirtio-que-los-casos-de-coronavirus-estan-creciendo", "titulo": null, "cuerpo": "La advirti\u00f3 que. En una rueda de prensa digital, el director para Europa del organismo de salud de la ONU, ,  El funcionario pidi\u00f3 tomar conciencia de que \"La \u00faltima semana Europa experiment\u00f3 un crecimiento de infecciones semanales por primera vez desde hace meses\", dijo Kluge. Seg\u00fan el especialista . \"La pandemia sigue aceler\u00e1ndose. El domingo se registr\u00f3 un n\u00famero r\u00e9cord de nuevos casos, con 183.000 confirmados en 24 horas en todo el mundo\", alert\u00f3 el director del organismo europeo. De los 9 millones de postivos de la covid-19 en el mundo, m\u00e1s de 2,5 millones est\u00e1n en Europa. \"A pesar de que se registra una disminuci\u00f3n en la proporci\u00f3n de casos globales respecto al principio del a\u00f1o la enfermedad se sigue propagando\", a\u00f1adi\u00f3 el funcionario. Kluge tambi\u00e9n se refiri\u00f3 a los sistemas de vigilancia e inst\u00f3 a los pa\u00edses a mejorar sus controles. \"\", dijo el miembro de la OMS."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/242097-aumento-para-las-becas-del-conicet", "titulo": null, "cuerpo": "El ministro de Ciencia y Tecnolog\u00eda, , que se sumar\u00e1 adem\u00e1s al lanzamiento de 400 becas extras que se sumar\u00e1n al plantel actual.\u00a0 y desprestigio de la ciencia y hacia nuestro cient\u00edficos\", subray\u00f3 el Jefe de Gabinete Santiago Cafiero sobre la decisi\u00f3n gubernamental. \nLa medida tiene como objetivo, de acuerdo a Salvarezza, incentivar nuevamente la capacitaci\u00f3n cient\u00edfica en el pa\u00eds y frenar la fuga masiva de cerebros del gobierno de Mauricio Macri. , celebr\u00f3.Puntualmente, , en tanto que las becas posdoctorales (antes con un piso de 36.752 pesos), pasar\u00e1n a abonarse en ese mes 54.833 pesos.El ministro de Ciencia y Tecnolog\u00eda ponder\u00f3 el rol del gobierno nacional para garantizar el presupuesto que permite el aumento. Seg\u00fan sus estimaciones, se trata de una partida de 900 millones anuales. , subray\u00f3.El ministro destac\u00f3 que la medida busca tambi\u00e9n \u201cenviar un mensaje\u201d a toda la comunidad cient\u00edfica, que \u201cfue denostada y estigmatizada por la gesti\u00f3n de Macri\u201d.  c y contribuir al desarrollo y bienestar de la sociedad. Que sepan que el destino de ellos no es Ezeiza, que se queden en Argentina\u201d, ampli\u00f3.Consultado sobre si hubo en los \u00faltimos a\u00f1os alg\u00fan tipo de incentivo para repatriar a los cient\u00edficos argentinos que desarrollan sus investigaciones en el exterior, explic\u00f3 que ese programa nunca fue cerrado por el gobierno de Macri, pero el problema fue que \"\", seg\u00fan explic\u00f3. En ese sentido, se\u00f1al\u00f3 las diferencias con lso gobiernos de N\u00e9stor y Cristina kirchner, en los que asegur\u00f3 volvieron 1300 cient\u00edficos.\u00a0\"En estos cuatro a\u00f1os no repatriamos a nadie, muy poquitos retornaron al pa\u00eds porque el sistema era expulsivo\", indic\u00f3 al ponderar que ahora se est\u00e1n cambiando las condiciones que tienen los investigadores en el pa\u00eds y la vocaci\u00f3n del gobierno por tomarlo como un tema que reviste importancia.\u00a0Al comienzo de la conferencia, Cafiero destac\u00f3 que con esta disposici\u00f3n estaban \"cumpliendo los comrpomisos asumidos durante la campa\u00f1a de otorgarle mas herramientas y m\u00e1s vsibiilidad a las areas cientificas y tecnologicas\".\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274621-rugby-los-torneos-de-europa-terminaran-en-marsella-en-octubr", "titulo": null, "cuerpo": "Las finales de los torneos europeos de clubes de rugby, ,Marsella, este jueves detall\u00f3\u00a0la EPRC en un comunicado., como preve\u00edamos\", confirm\u00f3 la entidad.Seg\u00fan la EPCR, , por las \"restricciones en las reuniones p\u00fablicas y los viajes internacionales que puedan estar vigentes en el momento de la final\", a ra\u00edz de la pandemia de coronavirus.Por otra parte, "},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274609-la-formula-1-aumenta-la-inclusion-y-la-diversidad", "titulo": null, "cuerpo": " en consonancia con la iniciativa #WeRaceAsOne que tiene como objetivo luchar por la igualdad entre g\u00e9neros y razas. independientemente de su g\u00e9nero, etnia, orientaci\u00f3n sexual o habilidades f\u00edsicas\".para abordar problemas vitales\", como las comunidades a las que servimos en todo el mundo\",  que dar\u00e1 a los talentos poco representados la oportunidad de trabajar en este incre\u00edble deporte y construir una carrera emocionante\", A principios de esta semana, Por otro lado, que se llevar\u00e1n a cabo los d\u00edas 5 y 12 de julio en Austria. y por eso se prepar\u00f3 un gran protocolo que incluye tests cada 48 horas a todos los miembros del paddock.durante los dos fines de semana de certamen.En tanto,  de la realizaci\u00f3n de las pruebas.Adem\u00e1s, se supo que para poder acceder a su lugar de trabajo\",  \"de forma rutinaria de toda la caravana de F\u00f3rmula 1 y de la FIA\"."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/241767-una-tecnologia-que-no-da-puntada-ni-hilo", "titulo": null, "cuerpo": "En breve INCLODE (\u201cDispositivo de incisi\u00f3n y cierre\u201d, siglas en ingl\u00e9s) podr\u00eda revolucionar el campo de la medicina y, en concreto, suavizar el paso por la sala de operaciones. Si bien las tecnolog\u00edas invaden los quir\u00f3fanos desde hace tiempo, nadie hab\u00eda pensado lo suficiente respecto de c\u00f3mo reemplazar el mecanismo m\u00e1s antiguo de todos: la artesanal e hist\u00f3rica sutura con aguja e hilo. El cierre de heridas, una etapa decisiva que, para colmo, depende de la precisi\u00f3n de los cirujanos; cualidad que, no obstante est\u00e9 bien entrenada, como alguna vez pronunci\u00f3 un mentalista muy medi\u00e1tico \u201cpuede fallar\u201d. Bajo estas premisas, y con el prop\u00f3sito de disminuir la probabilidad de infecciones y mejorar la calidad de las cicatrizaciones, Diego Fridman (m\u00e9dico UBA) y compa\u00f1\u00eda se propusieron llenar este vac\u00edo con conocimiento del bueno y aplicado a situaciones concretas. Desde ces\u00e1reas a cualquier operaci\u00f3n programada, la nueva tecnolog\u00eda creada por cerebros argentinos, promete grandes resultados. A continuaci\u00f3n, el director cient\u00edfico del proyecto narra todos los detalles al respecto. -Pablo Luchetti tuvo la idea original. Cuando estudiaba medicina se plante\u00f3 una pregunta muy sencilla: \u00bfc\u00f3mo pod\u00eda ser que en un quir\u00f3fano, que muchas veces se parece a una nave espacial con toda la tecnolog\u00eda que tiene, la \u00faltima fase de las operaciones todav\u00eda siga protagonizada por la sutura? Tantas maquinarias presentes y el proceso finaliza con una aguja y un hilo. En una \u00e9poca tan atravesada por dispositivos de toda clase y color aplicados al campo de la salud, a\u00fan los m\u00e9dicos tenemos que seguir cosiendo a los pacientes. Una pr\u00e1ctica milenaria a la que, hist\u00f3ricamente, no se le hall\u00f3 ning\u00fan sustituto y que, para colmo, es operador-dependiente. -Seguro, depende mucho del entrenamiento, de las capacidades, el tiempo de experiencia y la habilidad est\u00e9tica. Un c\u00f3ctel nada sencillo de encontrar en una sola persona. Frente a esta pregunta, surge la idea de crear la tecnolog\u00eda INCLODE. Parte de las complicaciones y los defectos advertidos en los cierres de las heridas tienen que ver con el propio mecanismo de aguja e hilo que lastiman la piel al querer juntar la epidermis; los bordes separados durante el acto quir\u00fargico. Cuando se realiza una sutura, la tensi\u00f3n en el cierre est\u00e1 colocada en los puntos, con lo cual, no se distribuye de forma homog\u00e9nea a lo largo de la incisi\u00f3n. -Es un parche autoadhesivo con un mecanismo de sellado propio. Se pega en el sitio en el que se realizar\u00e1 la incisi\u00f3n, luego el dispositivo se abre para permitir el trabajo del profesional con libertad, \u00e9ste sutura solo en los planos profundos y una vez que el proceso culmina se activa el cierre que junta los bordes. Es decir, el objetivo de la tecnolog\u00eda consiste en reunirlos con una l\u00e1mina que se coloca de modo previo a la intervenci\u00f3n quir\u00fargica. De esta manera, la herida queda mejor desde lo est\u00e9tico pero, sobre todo \u2013y lo m\u00e1s importante\u2013 reduce de manera notable los riesgos de contraer infecciones para los pacientes. -Aproximadamente unos diez d\u00edas y despu\u00e9s de ese lapso el m\u00e9dico lo retira como si fuera un ap\u00f3sito. Y ah\u00ed finaliza el trabajo, porque no hay puntos ni hilo. La incorporaci\u00f3n de esta tecnolog\u00eda es vital porque podr\u00eda eliminar gran parte del dolor que sienten los pacientes en la etapa postquir\u00fargica. Adem\u00e1s, al ser transparente permite monitorear la evoluci\u00f3n de la cicatrizaci\u00f3n de la herida, esto es, si cambia de color o si se genera alg\u00fan problema. Si fuera necesario, por alg\u00fan motivo, retirar INCLODE antes de tiempo podr\u00eda hacerse con un poco de alcohol para aflojar el adhesivo. Otra ventaja es que permite el drenaje de l\u00edquidos por parte de la herida, as\u00ed como tambi\u00e9n, al estar dise\u00f1ada con materiales permeables habilita la evaporaci\u00f3n de la humedad de la zona afectada y, en efecto, los pacientes pueden ba\u00f1arse con el adhesivo puesto. -Es un elast\u00f3mero, una especie de goma que pese a ser muy el\u00e1stica mantiene la memoria y vuelve siempre al mismo origen. La b\u00fasqueda de los insumos no fue nada sencilla, hoy contamos con una tecnolog\u00eda que parece infalible pero existe un largo camino para explorar las t\u00e9cnicas, los ensamblados y dem\u00e1s. Aqu\u00ed trabaj\u00f3 much\u00edsimo el dise\u00f1ador industrial Luciano Poggi, que logr\u00f3 materializar aquello que solo estaba presente de manera abstracta. Frente a un problema vinculado a una necesidad, opusimos nuestras ideas que, luego de mucho esfuerzo, tomaron cuerpo en este producto que hoy tenemos y que ya fue patentado en Argentina y en EEUU. En los pr\u00f3ximos d\u00edas saldr\u00e1 una nueva patente \u2013incorpora a Europa\u2013 que tiene en cuenta otras mejoras. -Nos pone muy contentos. INCLODE SA es una empresa de base tecnol\u00f3gica que se pudo constituir gracias a un subsidio recibido del MinCyT en 2014 y, en la actualidad, buscamos grupos que deseen invertir. Hoy en d\u00eda trabajamos en la confecci\u00f3n de diferentes matrices, ya que las caracter\u00edsticas del dispositivo se deber\u00e1n adecuar al tama\u00f1o y al sitio de las heridas. El prototipo culminado est\u00e1 preparado para una herida de 10 cm y pensamos que podr\u00eda ser revolucionario para el tratamiento de las ces\u00e1reas, por ejemplo. Se nos ocurri\u00f3 tambi\u00e9n que podr\u00edamos adaptar la matriz que tenemos con el prop\u00f3sito de que pueda ser utilizado en laparoscopias. Tenemos versiones, incluso, para reemplazos articulares que, necesariamente, deben ser lo suficientemente sofisticadas para ajustarse al movimiento. El desaf\u00edo para los pr\u00f3ximos a\u00f1os es agregar m\u00e1s tecnolog\u00eda, de manera que el sistema permita la liberaci\u00f3n de drogas o chips que favorezcan el monitoreo de la cicatrizaci\u00f3n en tiempo real. No estamos muy lejos. -Creemos que a mediados de este a\u00f1o estar\u00e1 listo para ser comercializado. Para mayo tendremos la aprobaci\u00f3n de las autoridades regulatorias. Si bien es externo, de car\u00e1cter no invasivo, requiere la autorizaci\u00f3n por ANMAT en Argentina y FDA en EEUU. Prevemos que la producci\u00f3n nos costar\u00e1 entre 6 y 7 d\u00f3lares; haremos una parte aqu\u00ed y el ensamblado en el exterior porque hoy no est\u00e1 disponible la tecnolog\u00eda necesaria. Nos gustar\u00eda hacerlo 100% en Argentina pero actualmente no est\u00e1n dadas las condiciones. Si se sumaran todos los gastos incluidos podr\u00eda venderse en 30 o 40 d\u00f3lares.-Pero se ahorra much\u00edsimo tiempo y el tiempo es dinero. El cierre del dispositivo en el quir\u00f3fano se realiza en tan solo 30 segundos, mientras que la sutura se prolonga por 8 o 10 minutos. Reducir los 10 minutos y llevarlo a 30 segundos representa un ahorro muy importante. En Argentina no se tiene demasiado registro pero en EEUU, por ejemplo, se calcula que el minuto de quir\u00f3fano cuesta 50 d\u00f3lares. Tambi\u00e9n se eliminan los costos de las consultas para quitar los puntos porque solo se debe retirar un adhesivo. INCLODE es beneficioso por donde se lo mire. \n"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274627-walter-coyette-es-el-nuevo-entrenador-de-alvarado-de-mar-del", "titulo": null, "cuerpo": "del conjunto que participa en la Primera Nacional del f\u00fatbol argentino. luego de que Pumpido finalice formalmente su gesti\u00f3n al frente del equipo, el pr\u00f3ximo martes 30 de junio. y Emanuel Facundo S\u00e1nchez, como preparador f\u00edsico. y que dirigi\u00f3 en la m\u00e1xima categor\u00eda del f\u00fatbol argentino y chileno\",  Antes hab\u00eda comandado a San Mart\u00edn de Tucum\u00e1n, San Mart\u00edn de San Juan, Chacarita y la Selecci\u00f3n Argentina Sub 15.Deportivo Quito de Ecuador, Juventud Antoniana de Salta, Hurac\u00e1n, Quilmes y Chacarita. despu\u00e9s de haberse hecho cargo de la conducci\u00f3n tras el ascenso a la segunda categor\u00eda del f\u00fatbol argentino."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274594-dalila-ippolito-un-club-de-barrio-le-pondra-su-nombre-a-la-c", "titulo": null, "cuerpo": "La c, por lo que por primera vez en la Argentina, el estadio de un club llevar\u00e1 el nombre de una futbolista mujer: \", que est\u00e1 en \"Se siente inefable, algo muy dif\u00edcil de explicar, , cont\u00f3 Ippolito, de 18 a\u00f1os, en una charla con T\u00e9lam.Desde  a la futbolista como: \". Con el anuncio hecho, la inauguraci\u00f3n de la cancha rebautizada se har\u00e1 post pandemia.-Ten\u00eda 3 a\u00f1os y mi viejo me llevaba a sus partidos en el barrio. Yo me met\u00eda corriendo a buscar la pelota. A medida que fui creciendo, jugaba m\u00e1s con mi primo y mi hermano, que tienen cinco a\u00f1os m\u00e1s que yo. Hab\u00eda una canchita donde siempre se armaban picaditos y yo compet\u00eda contra chicos m\u00e1s grandes, hombres. Eso me dio mucho para esta carrera.-Son rumores, especulaciones... No puedo oficializar nada hasta que se confirme. No hay nada concreto, es verdad que hablamos de traspasos con algunos clubes en Europa pero por ahora no puedo oficializar nada.-Si bien no me toc\u00f3 tener un familiar con coronavirus, mi gran amiga y compa\u00f1era de selecci\u00f3n Roc\u00edo V\u00e1zquez (futbolista de San Lorenzo) estuvo infectada. Por suerte ya est\u00e1 bien as\u00ed que estoy muy contenta. Sigo entrenando todos los d\u00edas en doble turno. El cuerpo t\u00e9cnico de la UAI Urquiza nos manda la planificaci\u00f3n semanal todos los lunes y nos vemos por zoom todos los lunes, mi\u00e9rcoles y viernes. Entrenamos con los materiales que cada una tiene en su casa.-La pandemia perjudic\u00f3 a todos los deportes y obviamente al f\u00fatbol femenino. Por ah\u00ed la Primera de los varones la puede llevar mejor porque son s\u00faper profesionales, pero el ascenso y las inferiores est\u00e1n complicados tambi\u00e9n, seguimos esperando respuestas. El f\u00fatbol femenino en la Argentina est\u00e1 est\u00e1ndar. Hay una base de derechos conquistados y no se puede retroceder. Ahora est\u00e1 todo parado, hay incertidumbre, pero al menos hubo un avance con el comunicado de Agremiados y AFA que dice que las futbolistas estaremos cubiertas hasta diciembre. Es un logro.-Una revoluci\u00f3n enorme, un cambio rotundo en el f\u00fatbol femenino en la Argentina. Si bien nos falta avanzar mucho, ese Mundial fue un gran paso en la gran lucha que llevamos las mujeres argentinas. El partido contra Escocia (levantaron un 0-3 y empataron en el Parque de los Pr\u00edncipes de Par\u00eds, con una gran actuaci\u00f3n personal y colectiva) fue inolvidable. Va a quedar marcado en mi vida y en la historia del f\u00fatbol argentino. Fue dif\u00edcil, motivante, de esos partidos que te emocionan. El Mundial en general fue un gran momento para que las jugadoras y la sociedad empiecen a juntarse y a formar un equipo.-Ahora las ofertas son de afuera, pero un retiro lejano en Boca no estar\u00eda nada mal, je. Soy hincha y me gustar\u00eda vestir los colores, ser\u00eda un sue\u00f1o cumplido.-\u00a1Qu\u00e9 no despiertan esos dos! Ver a Messi me motiva, me despierta las ganas de jugar y de creer que puedo ser alguien el d\u00eda de ma\u00f1ana. Fue muy lindo conocerlo en persona. Y Riquelme me ha dejado mucho f\u00fatbol. Veo muchos videos de jugadores y los de Rom\u00e1n nunca faltan. Fue un distinto, de esos que no va a haber dos."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/243028-con-el-microscopio-en-las-carceles", "titulo": null, "cuerpo": "Andrea Lombra\u00f1a, doctora en Filosof\u00eda, y Natalia Ojeda y Carolina Di Pr\u00f3spero, doctoras en Antropolog\u00eda Social, son investigadoras del Conicet en el Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de San Mart\u00edn. Desde all\u00ed, en el marco provisto por el Programa Nacional de Ciencia y Justicia, recurren a las herramientas de la filosof\u00eda y la antropolog\u00eda, exploran la vida en las c\u00e1rceles y trazan un diagn\u00f3stico sobre las posibilidades de inclusi\u00f3n social que tienen las personas privadas de libertad, una vez que la recuperan. De manera reciente, a trav\u00e9s de la Resoluci\u00f3n 184/2019, el Ministerio de Justicia y Derechos Humanos de la Naci\u00f3n, declar\u00f3 la emergencia en materia penitenciaria.\u201cLa pol\u00edtica penitenciaria es la forma de llevar adelante la gesti\u00f3n de los servicios y de ejecutar un plan de trabajo respecto de qu\u00e9 y c\u00f3mo se abordar\u00e1n asuntos relacionados con la seguridad de las personas privadas de su libertad. Adem\u00e1s debe tener en cuenta el quehacer de los trabajadores del \u00e1rea\u201d, define Ojeda. En la actualidad, \u201cluego de estudiar mucho la situaci\u00f3n en las c\u00e1rceles consideramos que el Plan Director de 1995, que fue un emblema, se fue diluyendo y fue reemplazado con parches. La pol\u00edtica de Cambiemos se enmarca en el \u2018Plan estrat\u00e9gico 2016-2020\u2019 que se destaca por una impronta que refuerza el peso del castigo y el Estado ya no interviene. Se debe instrumentar un di\u00e1logo con la Justicia de manera urgente y desandar este camino de encarcelamiento masivo\u201d, destaca Di Pr\u00f3spero.Desde hace doce a\u00f1os realizan trabajo etnogr\u00e1fico en las c\u00e1rceles de Argentina; las transitan, las exploran y, en el camino, se transitan y se exploran a s\u00ed mismas. Acumulan experiencias que revelan horas de vuelo de trabajo emp\u00edrico y de reflexi\u00f3n-acci\u00f3n-participaci\u00f3n. \u201cLa situaci\u00f3n de las c\u00e1rceles federales siempre est\u00e1 un paso por encima de las provinciales, que demuestra un estado m\u00e1s problem\u00e1tico. El dato m\u00e1s caracter\u00edstico es la superpoblaci\u00f3n y el hacinamiento, que se configuran como rasgos distintivos. El deterioro es un tema de ra\u00edces estructurales, sin embargo, hemos asistido a un decline institucional muy marcado\u201d, relata Ojeda. Uno de los escollos es matem\u00e1tico, ya que la ecuaci\u00f3n presos/personal nunca se resuelve. Si bien a nivel internacional se estima un trabajador penitenciario por cada individuo privado de su libertad, en verdad, hoy se asiste a una realidad que promedia las tres o cuatro personas detenidas por empleado.\u201cLa sobrepoblaci\u00f3n desborda a la pol\u00edtica penitenciaria, ya que depende de un proceso de endurecimiento de las penas por parte del Poder Judicial. El punitivismo es r\u00e1pidamente incorporado al sistema penitenciario que lleva adelante acciones espec\u00edficas que, en definitiva, hace que las personas tiendan a quedarse en la c\u00e1rcel en lugar de salir\u201d, afirma Lombra\u00f1a. En concreto, \u00bfc\u00f3mo se expresa el punitivismo en las c\u00e1rceles? Por ejemplo, en el plano simb\u00f3lico, a trav\u00e9s de la redacci\u00f3n sistem\u00e1tica de informes con recomendaciones negativas para el preso. Los textos son recibidos por los jueces de ejecuci\u00f3n que, al notificarse de la recomendaci\u00f3n, prefieren evitar \u201cun problema\u201d y posponen su libertad. En este sentido, \u201cla falta de presupuesto es notoria y ello se ha traducido en la merma de financiamiento destinado a infraestructura que no acompa\u00f1\u00f3 el crecimiento cuantitativo de los reclusos\u201d, acota Di Pr\u00f3spero. \u201cLa inclusi\u00f3n debe asegurar un acceso igualitario de derechos con un Estado presente. En la situaci\u00f3n actual, las c\u00e1rceles no cooperan en el cumplimiento de ese prop\u00f3sito; m\u00e1s bien, dir\u00eda que todo lo contrario. Hoy los detenidos no pueden planificar sus vidas: no saben cu\u00e1nto tiempo van a estar ni c\u00f3mo transitar\u00e1n su permanencia entre rejas. Por tanto, ante la falta de horizontes, la motivaci\u00f3n que puede tener un detenido es casi nula. Aun estudiando y trabajando \u2013si es que lo consiguen\u2013 las chances afuera son m\u00ednimas\u201d, analiza Di Pr\u00f3spero. La administraci\u00f3n del ocio, en esta l\u00ednea, se vuelve un tema medular. \u201cAl no haber trabajo ni educaci\u00f3n para todos, se reproduce la pr\u00e1ctica del encierro en el pabell\u00f3n 24x24. Esta realidad dificulta la estad\u00eda: estar encerrado sin hacer nada lo \u00fanico que despierta es violencia\u201d, plantea Ojeda. Y remata: \u201cSe produce mayor conflictividad porque no realizan actividades que los estimulen e interpelen. Lo experimentan como un tiempo in\u00fatil, que se desperdicia, que va al tacho\u201d. Desde el sentido com\u00fan se dota a la c\u00e1rcel de una entidad m\u00edstica, casi m\u00e1gica, alejada y externa a la sociedad; como si fuera portadora de una l\u00f3gica espec\u00edfica capaz de explicarse a s\u00ed misma. Cuando, en verdad y como es natural, lo que ocurre all\u00ed guarda mucha relaci\u00f3n con lo que sucede afuera. La desinformaci\u00f3n alimenta los prejuicios y el etiquetado frontal de la delincuencia. El rol de los medios masivos, como se podr\u00e1 esperar, es protag\u00f3nico. \u201cHay muy pocas cosas que solo pasan en las c\u00e1rceles. Las personas privadas de su libertad no se sienten a gusto con el modo en el que son exhibidos por series como El Marginal o Polic\u00edas en Acci\u00f3n. Se vuelven t\u00edteres de una espectacularizaci\u00f3n y un morbo que est\u00e1n a la orden del d\u00eda\u201d, opina Di Pr\u00f3spero. \u201cEl problema es el recorte: no es que no haya violencia, pero no es lo \u00fanico que ocurre. Nunca muestran lo bueno, siempre eligen contar lo gris, lo oscuro. Hay experiencias de educaci\u00f3n excelentes en San Mart\u00edn, Devoto y Ezeiza pero esas cosas no venden\u201d, comenta Lombra\u00f1a. El Plan Director de 1995 emergi\u00f3 en un contexto signado por la Reforma Constitucional implementada un a\u00f1o antes y la incorporaci\u00f3n de todos los tratados internacionales de derechos humanos con incidencia directa respecto de lo que suced\u00eda en las c\u00e1rceles. Adem\u00e1s se empezaba a debatir en torno a una ley de ejecuci\u00f3n penal que, de hecho, se aprob\u00f3 al a\u00f1o siguiente (1996). \u201cEl texto deja entrever c\u00f3mo se comenzaba a pensar la pol\u00edtica penitenciaria a largo plazo. Hab\u00eda quedado un poco obsoleta en relaci\u00f3n a todo lo que estaba ocurriendo a mediados de los 90\u2019s. Se asent\u00f3 como un hito porque logr\u00f3 captar un esp\u00edritu que convocaba a los trabajadores penitenciarios en su funci\u00f3n de resocializadores y no solo en su tarea tradicional de seguridad\u201d, dice Lombra\u00f1a. De esta manera, se configur\u00f3 como modelo para todos los marcos normativos que se sucedieron en el tiempo. \u201cRescatamos su propuesta epistemol\u00f3gica, sobre todo, dos factores que pueden ser de mucha utilidad en estos tiempos: la responsabilidad estatal en materia de pol\u00edtica penitenciaria, as\u00ed como tambi\u00e9n la idea de justicia social\u201d, apunta Ojeda. La justicia social es un horizonte que supone, en principio, que aquellos seres humanos que terminaron en situaci\u00f3n de detenci\u00f3n no tuvieron acceso, previamente, a una serie de derechos que les fueron negados. \u201cPensada desde este prisma, apunta a garantizar derechos para las personas privadas de su libertad, as\u00ed como tambi\u00e9n para los trabajadores. En el Plan Director de 1995, esta cuesti\u00f3n emerge de manera integral, es pensada a largo plazo y de manera sistematizada\u201d, describe Lombra\u00f1a. No obstante, hay otro antecedente de avanzada no solo para el pa\u00eds sino para la regi\u00f3n. Fue Roberto Pettinato el encargado durante el primer peronismo de llevar los principios de la justicia social a las c\u00e1rceles. Se desempe\u00f1\u00f3 como Director Nacional de Institutos Penales y cre\u00f3 la Escuela Penitenciaria de la Naci\u00f3n. Propuso la jerarquizaci\u00f3n y mejorar la formaci\u00f3n de los trabajadores, dise\u00f1\u00f3 un estatuto para garantizar el ejercicio de sus derechos e instrument\u00f3 mejoras salariales y obra social espec\u00edfica para el rubro. Asimismo, al bienestar de los agentes penitenciarios se sumaron las conquistas de las personas en situaci\u00f3n de prisi\u00f3n: la abolici\u00f3n del uniforme a rayas y el acceso a la educaci\u00f3n (escuelas que comenzaron a ser gestionadas dentro de las c\u00e1rceles), a mejores condiciones de salud y trabajo. \n"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274623-luka-romero-se-gano-el-respeto-de-sus-companeros", "titulo": null, "cuerpo": "El sorprendente debut de Luka Romero en Mallorca, con tan solo 15 a\u00f1os, moviliz\u00f3 a todo el ambiente del f\u00fatbol. El argentino\u00a0coment\u00f3 en di\u00e1logo con la radio Club Octubre 947 (FM 94.7) detalles del \", coment\u00f3 Pend\u00edn. \"En estos tres a\u00f1os fuimos siguiendo su evoluci\u00f3n y despu\u00e9s, con el tema de la pandemia necesit\u00e1bamos m\u00e1s jugadores para entrenar y vimos que ven\u00eda con mucha fuerza. Eso hizo que cada d\u00eda se ganara la confianza nuestra\", agreg\u00f3 el ex futbolista rosarino.El debut frente a Real Madrid lleg\u00f3 tras dos encuentros en el banco. . Y la verdad es que lo hizo muy bien, se anim\u00f3 a jugar\", agreg\u00f3 Pend\u00edn, quien, por \u00faltimo, describi\u00f3 as\u00ed a Luka:  As\u00ed se gan\u00f3 su participaci\u00f3n, jugando en las pr\u00e1cticas y  Esto reci\u00e9n empieza, ojal\u00e1 que le vaya bien\"."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274628-en-boca-trabajan-por-las-renovaciones-de-tevez-y-zarate", "titulo": null, "cuerpo": "por lo que el posible retorno de Ricardo Centuri\u00f3n qued\u00f3 en espera., por m\u00e1s que haya versiones que mencionan que el jugador no est\u00e1 conforme con la propuesta econ\u00f3mica. por lo que no hubo sorpresas en ese aspecto.M\u00e1s all\u00e1 de que se dice que ser\u00e1 el mejor pago del plantel, su c\u00edrculo intimo piensa que no ser\u00e1 as\u00ed, porque todo depende de que cumpla los objetivos puestos en el contrato. quienes cuando llegaron al club, en diciembre pasado, dijeron que Tevez \"era un ex jugador\".\u00a0La idea de \u00e9l y su entorno, es que en los pr\u00f3ximos d\u00edas haya una charla entre el delantero y el presidente Jorge Ameal o con Riquelme. de quien es amigo desde la \u00e9poca que compartieron plantel en 2003 y 2004, cuando los dirig\u00eda Carlos Bianchi.\u00a0 ya que el titular xeneize piensa que tuvo algo que ver con la salida con el pase libre del juvenil Santiago Ramos Mingo al Barcelona. Y que su sue\u00f1o ser\u00eda obtener con Boca una Copa Libertadores y luego hacer su partido de despedida en la Bombonera, algo que tambi\u00e9n podr\u00eda agregarse en el acuerdo. en las \u00faltimas siete fechas para lograr la Superliga 2019/20.El t\u00e9cnico Miguel Angel Russo le pidi\u00f3 a Riquelme que haga lo posible para que contin\u00fae, ya que es una buena opci\u00f3n detr\u00e1s de Tevez.\u00a0 ante versiones que indicaban que pod\u00eda volver a V\u00e9lez, pero no estar\u00eda dispuesto a una brusca rebaja de su contrato.Z\u00e1rate lleg\u00f3 a Boca con el pase en su poder en julio de 2018, jug\u00f3 hasta el momento 65 partidos y convirti\u00f3 17 goles, pero solo por momentos mostr\u00f3 el nivel que tuvo en V\u00e9lez.aunque tambi\u00e9n interesa a V\u00e9lez, club en el que jug\u00f3 a pr\u00e9stamo en la \u00faltima Superliga.del torneo oficial con Guillermo Barros Schelotto como entrenador."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274656-villani-desde-el-primer-dia-se-priorizo-la-salud-sobre-el-de", "titulo": null, "cuerpo": "este jueves cu\u00e1l era la prioridad de la instituci\u00f3n ante la pandemia de coronavirus., se\u00f1al\u00f3 el facultativo al programa \"Jogo Bonito\" de la radio FM Late 93.1, y record\u00f3:  que se trat\u00f3 este jueves,  reconoci\u00f3 el galeno.Villani tambi\u00e9n comprometi\u00f3 a las instituciones deportivas en las medidas sanitarias y resalt\u00f3: Entre las medidas a adoptar, el m\u00e9dico adelant\u00f3: Por \u00faltimo,"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274638-deck-haremos-todo-para-clasificar-a-las-semifinales", "titulo": null, "cuerpo": " este mi\u00e9rcoles  por 91 a 75, \"Haremos todo para clasificar a las semifinales.  analiz\u00f3 Deck, nacido hace 25 a\u00f1os en la localidad de Colonia Dora, en Santiago del Estero.El \"Tortu\" Deck, ex jugador de Quimsa y San Lorenzo, se mostr\u00f3 del que, que afecta de una manera a algunos y de otra a los dem\u00e1s equipos\", analiz\u00f3 el santiague\u00f1o de 1,98 metro de estatura.\u00a0 en busca del campe\u00f3n de 2020.\"Si bien la clasificaci\u00f3n no est\u00e1 en nuestras manos, s\u00ed , compa\u00f1ero de Facundo Campazzo y Nicol\u00e1s Laprovittola.,  el marco de de la Fase Final de la Liga Endesa que se disputa en Valencia. en el conjunto del montenegrino Du\u0161ko Ivanovic, en el que rotaron los titulares con los suplentes.Por \u00faltimo, "},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274642-se-inicio-el-congreso-virtual-de-deporte-actividad-fisica-y-", "titulo": null, "cuerpo": " que contar\u00e1 hasta el s\u00e1bado con m\u00e1s de 40 disertantes. para poder potenciar a los clubes y prepararnos para el despu\u00e9s de la pandemia\u201d, Por eso felicito al municipio de Mor\u00f3n por la iniciativa y la repercusi\u00f3n del Congreso, ya que hay que generar los espacios y empezar a pensar la nueva normalidad\",  para poder democratizar el acceso al deporte, comprometerse, disfrutar y crecer en el marco de esta actividad. y se extender\u00e1 hasta el s\u00e1bado con la participaci\u00f3n de 40 disertantes.y recreativas, inclusivas y de calidad.El cierre est\u00e1 previsto para el s\u00e1bado 27 a las 18 con una charla del periodista V\u00edctor Hugo Morales."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274630-liverpool-pudo-romper-el-maleficio-y-se-consagro-en-la-premi", "titulo": null, "cuerpo": " en el cierre de la jornada 31.desde la creaci\u00f3n de la Premier en 1992.\u00a0 adem\u00e1s de lograr cuatro subcampeonatos de Premier League (2001-02, 2008-09, 2013-14 y 2018-19). con 70 goles a favor -segundo m\u00e1s goleador- y 21 en contra -menos goleado-. sin el lesionado Sergio Ag\u00fcero y con el otro argentino, Nicol\u00e1s Otamendi, en el banco de suplentes por rotaci\u00f3n. luego de una mano -y expulsi\u00f3n- de Fernandinho,  para Chelsea. (debe jugar la revancha ante Real Madrid en Inglaterra tras ganar 2-1 en Espa\u00f1a), (el domingo tendr\u00e1 los cuartos de final ante Newcastle). con cinco puntos de ventaja sobre Manchester United."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274685-juan-maria-traverso-dialogo-con-santilli-por-el-regreso-del-", "titulo": null, "cuerpo": "para analizar la situaci\u00f3n del automovilismo bonaerense, y como ser\u00eda la vuelta de la actividad.siempre condicionada por le evoluci\u00f3n de la pandemia de coronavirus para entonces. ya que no se habl\u00f3 del regreso a las competencias.De esa manera, como los casos de Chubut, Misiones, Santa Fe, Mendoza y Entre R\u00edos.Como en todas las actividades, "},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274708-maradona-esta-padeciendo-la-cuarentena", "titulo": null, "cuerpo": " que se ve afectado por la cuarentena por la pandemia de coronavirus, y por los constantes conflictos en su entorno familiar.\"Diego est\u00e1 bien. Obviamente,  en di\u00e1logo con el canal Am\u00e9rica.Y a\u00f1adi\u00f3:  La verdad es que le estamos encima y a veces el resultado no es el esperado, pero eso de las pastillas es una barbaridad\".En la misma l\u00ednea, el profesional de la salud afirm\u00f3 que el entrenador se ve afectado por los conflictos familiares que suelen desatarse a su alrededor.\u00a0Me dijo que desear\u00eda tener a todos sus hijos juntos. Habla sobre esto y se quiebra, me dice que sufre mucho\",En ese sentido, continu\u00f3:  necesita de un entorno familiar\". Las reca\u00eddas son parte de cualquier tratamiento\", alert\u00f3 Luque.Sin embargo, consultado por esas reca\u00eddas,  \"Diego est\u00e1 limpi\u00f3 de coca\u00edna, completamente. Ac\u00e1 la idea no es venir a cubrir ni defender a nadie, sino encontrar claridad en cosas que escucho\", concluy\u00f3 el doctor."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274679-otro-club-fue-sancionado-por-violar-los-protocolos-de-aislam", "titulo": null, "cuerpo": " por volver a los entrenamientos en medio de la cuarentena por la pandemia de coronavirus.de fecha 17 de junio del presente a\u00f1o, publicado por el Consejo Federal del F\u00fatbol de AFA\". aunque, d\u00edas despu\u00e9s, el Consejo Federal se\u00f1al\u00f3 que se podr\u00e1n retomar reci\u00e9n cuando todo el pa\u00eds se encuentre en la Fase 4 del aislamiento.\u00a0Y a\u00f1adi\u00f3: \"Por ahora continuamos con la actividad, porque el estatuto del club nos autoriza. De esta manera, mientras que el club sufri\u00f3 una clausura temporaria por parte del Gobierno de la Ciudad de Buenos Aires."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274709-mano-de-piedra-duran-dio-positivo-de-coronavirus", "titulo": null, "cuerpo": " y permanec\u00eda internado en el hospital de la Ciudad de Panam\u00e1. del ex campe\u00f3n mundial de boxeo, Robin Dur\u00e1n, seg\u00fan inform\u00f3 la agencia EFE.que sufri\u00f3 en 2001 en Argentina, explic\u00f3 su hijo en un comunicado."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274676-primer-torneo-de-ajedrez-por-el-dia-del-trabajador-del-estad", "titulo": null, "cuerpo": " que se celebra el s\u00e1bado 27 de junio pr\u00f3ximo. y el Instituto Nacional de la Administraci\u00f3n P\u00fablica. Por otra parte, es una puerta de ingreso al pensamiento cient\u00edfico, vital para promover el desarrollo intelectual a toda edad. conocer las reglas b\u00e1sicas del juego y poseer un celular, una computadora o cualquier dispositivo conectado a internet. "},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/244567-dime-como-es-tu-saliva-y-te-dire-quien-eres", "titulo": null, "cuerpo": "Hace apenas unos d\u00edas, Bitgenia \u2013compa\u00f1\u00eda de base tecnol\u00f3gica\u2013 present\u00f3 al mercado el primer test de riesgo gen\u00e9tico. El sistema es sencillo y brinda informaci\u00f3n valiosa: desde la predisposici\u00f3n a desarrollar enfermedades espec\u00edficas, as\u00ed como tambi\u00e9n, arroja datos alimenticios y tendencias para lesiones y cualidades deportivas. Turjanski es doctor en Qu\u00edmica (UBA) y director cient\u00edfico de la empresa que aglutina j\u00f3venes universitarios, becarios e investigadores de carrera del Conicet.-En el genoma de cada persona est\u00e1 la informaci\u00f3n que determina aquello que somos. Esto, por supuesto, tambi\u00e9n depender\u00e1 del ambiente, es decir, de los contextos y de las historias que atraviese cada quien. Esos datos guardados que constituyen el ADN no son iguales para todos; somos 0.1% diferentes y el porcentaje, aunque parezca m\u00ednimo, determina desde una diferencia en el color de pelo hasta nuestra tendencia a tener ciertas enfermedades, nuestra respuesta frente a los nutrientes que ingerimos todos los d\u00edas, as\u00ed como tambi\u00e9n nuestra predisposici\u00f3n para la actividad f\u00edsica. El test es una herramienta que se carga con informaci\u00f3n gen\u00e9tica, que es analizada por un software que, despu\u00e9s de un tiempo, emite un resultado. Es un servicio que al comienzo lo prestamos de manera gratuita a hospitales, m\u00e9dicos particulares y laboratorios. Lo primero que hicimos fue emplearlo para el diagn\u00f3stico de enfermedades raras o poco frecuentes. -Seguro. Al momento de trazar un diagn\u00f3stico determinar las bases gen\u00e9ticas que hacen que un paciente desarrolle una determinada enfermedad es muy importante. Conocer es empoderarse y cuando la gente conoce su ADN est\u00e1 haciendo un poco esto, porque puede decidir sobre su vida con mayor informaci\u00f3n. Podemos saber, por ejemplo, si vamos a tener problemas de colesterol en un futuro y la necesidad de planificar dietas estrictas. Lo mismo sucede con la hipertensi\u00f3n o la respuesta a la lactosa. Cada d\u00eda aprendemos m\u00e1s qu\u00e9 es lo que dice, pero hasta hace un tiempo no sab\u00edamos bien cu\u00e1les eran sus potencialidades. En el caso del test no dice todo \u2013ello ser\u00eda imposible\u2013 pero arroja predisposiciones: el individuo \u201cx\u201d es del tipo de gente que probablemente sufra mareos; el \u201cy\u201d tendr\u00e1 tendencia a ser portadora de tal enfermedad. Establece probabilidades de riesgos respecto de la media poblacional. En mi caso, por ejemplo, me enter\u00e9 que estoy dentro del 5% de la sociedad que tiene chances de tener glaucoma, presi\u00f3n intraocular. Como s\u00e9 que es una enfermedad tratable fui al oftalm\u00f3logo a que revisara mis ojos. En tres minutos me vio y me dijo que estaba normal, pero que necesitaba un control peri\u00f3dico riguroso. -Ordenarlo en nuestro sitio (\n). Te llegar\u00e1 una caja a tu casa, escup\u00eds en un tubito y lo volv\u00e9s a cerrar. Luego das aviso para coordinar que lo vayan a buscar. Eso viene a nuestro laboratorio y en 45 d\u00edas aproximadamente est\u00e1n los resultados que pueden leerse a trav\u00e9s de la misma p\u00e1gina. El kit cuesta 20 mil pesos. -Es caro, el d\u00f3lar es caro. Ofrecemos planes de pago en cuotas y descuentos en efectivo. Trabajamos para reducir nuestros costos, pero la realidad es que no existe en la regi\u00f3n un test tan completo.-El usuario firma un consentimiento. All\u00ed escoge permitir el acceso a la informaci\u00f3n \u2013que est\u00e1 buen\u00edsimo porque nos permite comenzar a cruzar datos y ajustar m\u00e1s el producto\u2013; pero tambi\u00e9n puede negarse. El \u00fanico que vincula la informaci\u00f3n con una identidad personal es el usuario cuando se registra. Para nosotros, cuando brindamos el servicio, la persona no representa m\u00e1s que un c\u00f3digo de barras.\u201cMientras estudiaba en Exactas (FCEN, UBA) fui al Instituto Leloir. Ten\u00eda 18 a\u00f1os y quer\u00eda hacer experimentos, probar qu\u00e9 tan bueno era con las manos. Enseguida descubr\u00ed que era p\u00e9simo, a\u00fan me deben recordar como aquel chico que hac\u00eda desastres\u201d, suelta con gracia. Con la carrera m\u00e1s avanzada se reencontr\u00f3 con su viejo amor y vir\u00f3 levemente hacia la qu\u00edmica computacional, pero sin abandonar la biolog\u00eda. Se recibi\u00f3, realiz\u00f3 su doctorado en la misma Universidad y, m\u00e1s tarde, lleg\u00f3 el turno de viajar a EEUU. \u201cTuve una buena experiencia en el Instituto Nacional de la Salud (NIH, por sus siglas en ingl\u00e9s) y decant\u00e9 en una disciplina denominada Bioinform\u00e1tica, esto es, utilizar una computadora para analizar datos biol\u00f3gicos\u201d, relata. Lleg\u00f3 a Estados Unidos en 2005 cuando ya se hab\u00eda decodificado el genoma humano, objetivo para el que la superpotencia hab\u00eda desembolsado nada menos que tres mil millones de d\u00f3lares. Sus aplicaciones en el campo de la salud constitu\u00edan una fuente de promisorias y doradas riquezas. \u201cSe crey\u00f3 que cuando se resolviesen las claves del genoma, la humanidad encontrar\u00eda respuestas para cada uno de sus problemas, pero vemos que ello no pas\u00f3. Se dieron cuenta tarde que no alcanzaba con leer un genoma sino que hab\u00eda que secuenciar much\u00edsimos para realmente entender qu\u00e9 ocurr\u00eda; me refiero a estudios poblacionales con miles y miles de personas\u201d, explica Turjanski. Lo que ocurr\u00eda era sencillo de contemplar: a pesar de las ilusiones deterministas que pululaban \u2013y todav\u00eda lo hacen\u2013 las personas son mucho m\u00e1s complejas que su mero ADN.Volvi\u00f3 repatriado en 2008, cuando la situaci\u00f3n en ciencia y tecnolog\u00eda comenzaba a ver la luz. Con el MinCyT reci\u00e9n estrenado, Cristina Fern\u00e1ndez declaraba al programa Ra\u00edces una pol\u00edtica de Estado; el gobierno invitaba a los investigadores argentinos radicados afuera a que regresen. Turjanski fue el n\u00famero 600 y le solicitaron que prepare un discurso: \u201cSiempre voy a recordar ese momento. Agradec\u00ed mucho y hacia el final dije que volv\u00eda porque hab\u00eda alguien que quer\u00eda que volviese. Y ese alguien era el Estado, que volv\u00eda a confiar en los cient\u00edficos como trabajadores imprescindibles para el progreso\u201d. El Ministerio hab\u00eda identificado a la Bioinform\u00e1tica como un campo de referencia, as\u00ed que al regresar tom\u00f3 un cargo docente en la UBA y particip\u00f3 de la creaci\u00f3n de una plataforma gen\u00f3mica con el prop\u00f3sito de empezar a leer genomas y examinar los datos obtenidos. Se secuenciaron los primeros y, con la colaboraci\u00f3n de m\u00e9dicos del hospital Ramos Mej\u00eda, se realiz\u00f3 el primer diagn\u00f3stico de enfermedades gen\u00e9ticas hereditarias en el pa\u00eds. Hoy tiene 46 a\u00f1os, es Investigador del Conicet y coordinador nacional del Sistema Nacional de Datos Gen\u00f3micos. Adem\u00e1s, se desempe\u00f1a como Director cient\u00edfico de Bitgenia, la empresa de base tecnol\u00f3gica que despliega un programa de medicina de precisi\u00f3n y que como parte de ese prop\u00f3sito lanz\u00f3 el test de riesgo gen\u00e9tico al mercado. \u201cNada de lo que conseguimos hubiese ocurrido sin el apoyo del Estado. El m\u00edo constituye un buen ejemplo de c\u00f3mo es posible articular una pol\u00edtica cient\u00edfica a largo plazo y obtener buenos resultados. Hoy Argentina cuenta con una pol\u00edtica de datos gen\u00f3micos\u201d. \n"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/246966-hoy-resulta-imposible-pensar-en-una-argentina-a-20-anos", "titulo": null, "cuerpo": "Las tierras campesinas pensadas como tierras del sacrificio. Exprimidas hasta el hartazgo, saturadas de agrot\u00f3xicos que barren con la riqueza de la naturaleza y obligan al desplazamiento de las comunidades no urbanizadas. El avance de la frontera agr\u00edcola y un extractivismo verde que no tiene reparos ni conoce de \u00e9tica ecol\u00f3gica. La agroecolog\u00eda como una propuesta que puede quebrar el paradigma de la producci\u00f3n agr\u00edcola a escala industrial y transformarse en una nueva forma de vida. Sobre todo ello ensaya una reflexi\u00f3n Guillermo Folguera, que cultiva una perspectiva con ra\u00edces en la filosof\u00eda de la biolog\u00eda.-Lo que sucedi\u00f3 en Mendoza y Chubut describe, claramente, un cambio de escala en la participaci\u00f3n en estos temas. Es posible rastrear desde hace algunas d\u00e9cadas una convicci\u00f3n creciente de parte de diferentes sectores \u2013asambleas, movimientos sociales, pueblos originarios, colectivos de trabajadores y sindicatos\u2013 que apunta a proteger un poco m\u00e1s a nuestra naturaleza y a nosotros mismos. Al mismo tiempo, los s\u00edntomas locales se han vuelto mucho m\u00e1s visibles. Me refiero a cuerpos de aguas contaminadas, disminuci\u00f3n de los glaciares, incendios, inundaciones y un marcado deterioro en las condiciones de la calidad de vida de las poblaciones. Signos de deterioro que vuelven muy dif\u00edcil mirar para otro lado. En este marco, que cada vez m\u00e1s gente se preocupe por revertir una realidad con la que no est\u00e1 de acuerdo puede despertar cierto optimismo. Ahora mismo formo parte de la organizaci\u00f3n de la marcha del 22 de marzo y se ha generado un sincretismo, una mezcla fabulosa de grupos sociales que quieren lo mismo.-S\u00ed. Involucrar\u00e1 a sectores de diferentes lugares del pa\u00eds (con grupos que llegar\u00e1n, incluso, desde Uruguay y Paraguay) y confluir\u00e1 en Buenos Aires con un acampe previo. Se esperan movilizaciones y actividades en diferentes puntos del territorio y ser\u00e1 masiva. El objetivo, por un lado, ser\u00e1 lograr visibilidad en el espacio p\u00fablico y la agenda medi\u00e1tica y, por el otro, conseguir que la lucha ambiental deje de estar atomizada. Nos acostumbramos a pensar en la megaminer\u00eda, las represas, el agua, la pesca, la contaminaci\u00f3n y los agroqu\u00edmicos como problem\u00e1ticas sin ning\u00fan punto de conexi\u00f3n. Planteamos, entonces, un cambio de enfoque a partir de la conjunci\u00f3n de problem\u00e1ticas que pueden ser abordadas desde una misma perspectiva. -Sorprende la mirada hist\u00f3rica, genera escalofr\u00edos. La agroindustria \u2013pero tambi\u00e9n la megaminer\u00eda\u2013 no puede pensarse a futuro. \u00bfQu\u00e9 pasar\u00e1, en dos d\u00e9cadas, con las poblaciones que habitan en la zona de Entre R\u00edos, el norte de Buenos Aires, Santa Fe y C\u00f3rdoba? Realmente no tenemos idea. \u00bfQu\u00e9 le estamos dejando a nuestros hijos e hijas cuando, en cualquier momento, un derrame de cianuro podr\u00eda generar una cat\u00e1strofe? Hemos montado a lo largo y lo ancho del pa\u00eds tecnolog\u00edas y modos de producci\u00f3n que ante la menor crisis podr\u00edan generar conflictos impensados. Hoy resulta imposible pensar en una Argentina a 20 a\u00f1os. -S\u00ed, en la medida en que se desmarca de una agricultura basada en insumos de s\u00edntesis qu\u00edmica. Fertilizantes, herbicidas e insecticidas que, desde la Revoluci\u00f3n Verde (1960) se ubicaron como una pata fundamental de la producci\u00f3n agr\u00edcola. La sobreproducci\u00f3n gener\u00f3 deterioro y tambi\u00e9n dependencia por parte de los productores. A diferencia de lo que suced\u00eda en el pasado, los agricultores comenzaron a depender de estos insumos y resignaron autonom\u00eda. Los campesinos que antes se autoabastec\u00edan a partir de sus propias semillas y el intercambio con sus vecinos, debieron seguir una l\u00f3gica contraria que, evidentemente, tiene que ver con una expansi\u00f3n del capitalismo. Elizabeth Jacobo, especialista en el tema, distingue muy bien entre productos org\u00e1nicos y agroecol\u00f3gicos. -Lo org\u00e1nico suele pensarse a partir de su destino. Se pretende que los productos de esta clase deben satisfacer a sectores sociales con mucha plata. Alimentos premium sin qu\u00edmicos agregados y listos para ser consumidos por las elites. La agroecolog\u00eda se despega de esta definici\u00f3n. Prescindiendo tambi\u00e9n de los qu\u00edmicos deja de concebir a la agricultura como bien de uso y escenario para la reproducci\u00f3n del capital, para pasar a definirla como forma de vida. Comunidades arraigadas en territorios que pueden volver a proyectarse a largo plazo; los padres, sus hijos y sus nietos podr\u00edan cultivar una mirada prospectiva. Emergen las interacciones con instituciones claves como son las escuelas rurales. Lo agroecol\u00f3gico ofrece un cambio de paradigma, una vuelta al rescate de la dimensi\u00f3n de lo humano en el campo. Esa \u00faltima parte es clave. El proyecto de la agricultura industrial fue demogr\u00e1fico: en 30 a\u00f1os se vaciaron nuestros campos. Si uno visita cualquier pueblito al interior de Argentina, en general, lo que se escucha son historias de desarraigo. A veces involucran criollos, otras a pueblos originarios; inmensas masas poblacionales que dejaron sus campos y se asentaron en los cordones periurbanos (el Gran Chaco, el Gran Buenos Aires, la Gran C\u00f3rdoba, el Gran Rosario, etc.) durante las \u00faltimas d\u00e9cadas. As\u00ed se maneja el sistema financiero en el mundo: escoge un sitio, invierte y cuando el rendimiento ya no cierra se marcha. Se conforman, de este modo, zonas de sacrificio; asumimos que existen territorios, personas y cuerpos que pueden sacrificarse. -Vuelve a la pr\u00e1ctica agr\u00edcola una actividad susceptible de ser pensada a peque\u00f1o, mediano y largo plazo, que no requiere necesariamente de la utilizaci\u00f3n de insumos qu\u00edmicos y que no destruye cuerpos ni territorios. Modifica la escala en la medida en que ya no se necesita de proyectos fara\u00f3nicos ni de satisfacer mandatos del tipo: \u201cArgentina debe ser el granero del mundo y tiene la responsabilidad \u00e9tica de alimentarlo\u201d. La agroecolog\u00eda, en este punto, es mucho m\u00e1s modesta. Que el campesinado y los peque\u00f1os productores puedan recuperar su autonom\u00eda, rescatar su dignidad es uno de los puntos centrales. El hecho de vivir como uno elige no me parece menor: comunidades que escogen qu\u00e9 cultivar, cuando hacerlo, qu\u00e9 comerciar y en qu\u00e9 t\u00e9rminos. -En principio, no fueron ajenas a los cambios producidos por el capitalismo en las \u00faltimas d\u00e9cadas. La Revoluci\u00f3n Verde coincide con la emergencia de la Big Science. Los investigadores dejaron de producir sus avances desde la soledad de sus laboratorios para comenzar a trabajar en equipos de muchas personas por objetivos comunes trazados por el Estado. Se delinean, luego de la Segunda Guerra Mundial, las primeras pol\u00edticas gubernamentales en el \u00e1rea CyT. Los decisores, funcionarios y pol\u00edticos empiezan a solicitar el auxilio de los investigadores para resolver problem\u00e1ticas sociales, vinculadas a la producci\u00f3n de alimentos y el mejoramiento de la salud p\u00fablica. No es casual, asimismo, que durante los 50\u2019 y 60\u2019 se expandan las farmac\u00e9uticas; el incremento exponencial de los psicof\u00e1rmacos se produce en esta \u00e9poca. Los gobiernos dom\u00e9sticos instaron a la creaci\u00f3n de carreras que apuntaran a la formaci\u00f3n de t\u00e9cnicos para empresas. Las facultades de Agronom\u00eda fueron un ejemplo del avance de los agronegocios en la regi\u00f3n. Curr\u00edculas acotadas y desprovistas de cualquier ideolog\u00eda y discusi\u00f3n social. En la actualidad pienso que hay lugar para la cr\u00edtica pero tambi\u00e9n para la esperanza; conf\u00edo en que todo puede cambiar a partir del di\u00e1logo. \n"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/245677-la-astrofotografa-del-fin-del-mundo", "titulo": null, "cuerpo": "De chica, por las noches, sal\u00eda con la familia a caminar por su barrio en Las Flores (Buenos Aires). El cielo nocturno, apagado, mostraba su mejor perfil y era foco principal de distracci\u00f3n para los \u00c1lvarez. Algunas veces, incluso, agarraban las ca\u00f1as de pescar y probaban suerte en los arroyitos del partido bonaerense, bautizado en 1856 por Don Manuel Venancio Paz. , se\u00f1ala Jorgelina \u00c1lvarez, una joven meteor\u00f3loga de 31 a\u00f1os, apasionada por la astrofotograf\u00eda.Todo comenz\u00f3 con un curso en la Asociaci\u00f3n de Amigos de la Astronom\u00eda (en CABA), una entidad sin fines de lucro, creada en 1929, cuyo prop\u00f3sito principal desde hace casi una centuria es \u201cdifundir y cultivar la ciencia\u201d. Como efecto, qued\u00f3 tan cautivada que, a partir de la compra de su primera c\u00e1mara y tr\u00edpode, comenz\u00f3 su viaje por la astrofotograf\u00eda. Un viaje del que no habr\u00eda retorno. Pronto, supo que dentro del campo disciplinar conviv\u00edan diferentes l\u00edneas: \u201cespacio profundo\u201d \u2013las im\u00e1genes se toman con el auxilio de telescopios y es posible capturar galaxias\u2013 \u201cplanetaria\u201d \u2013rama que vuelve posible la captaci\u00f3n de estos cuerpos celestes\u2013 y \u201cpaisaje fotogr\u00e1fico\u201d. Hacia esta \u00faltima opci\u00f3n se enfoc\u00f3 \u00c1lvarez. Conforme adquiri\u00f3 experiencia ech\u00f3 mano a equipos cada vez m\u00e1s sofisticados, que le permitieron protagonizar experiencias estimulantes en el campo. No obstante, aunque fue reemplazando las tecnolog\u00edas, no ocurri\u00f3 lo mismo con el ritual de preproducci\u00f3n. Astrofot\u00f3grafos experimentados como Mariano Ribas o Cristian L\u00f3pez, a menudo, destacan la importancia de la log\u00edstica previa. De hecho, cuanto m\u00e1s se planifica, mejor se puede improvisar y hacer de la fotograf\u00eda del espacio un bello arte. , describeA \u00c1lvarez le gusta caminar, patear el terreno, ir a la monta\u00f1a, preparar sus cosas y permanecer en silencio por horas. Reci\u00e9n cuando retorna, una vez que consigue las im\u00e1genes que buscaba, se permite relajar los m\u00fasculos y picar algo de la vianda preparada especialmente para la ocasi\u00f3n. Como dicen los que saben: todo est\u00e1 habilitado menos las bebidas con alcohol porque, si uno se entusiasma, puede perder un poco de precisi\u00f3n en el ojo, una cualidad irremplazable para esto de la ciencia y el arte.Particip\u00f3 de algunas campa\u00f1as astrofotogr\u00e1ficas pero el momento cumbre lo vivi\u00f3 en la Ant\u00e1rtida. Viaj\u00f3 porque aplic\u00f3 a una convocatoria realizada por el Servicio Meteorol\u00f3gico Nacional (SMN) y permaneci\u00f3 en la Base Marambio durante un a\u00f1o, entre los noviembres de 2017 y 2018. narraLos informes que realizaba eran aprovechados por cient\u00edficos y militares que trabajaban en la Base a diario. Durante su estad\u00eda de un a\u00f1o completo dej\u00f3 de hacerse problema por los viajes en colectivo y tren, y por los tiempos de espera para todo. Su dormitorio estaba a tan solo 200 metros del trabajo. Las necesidades, que por una inercia injustificada los humanos procuramos satisfacerlas con torpe velocidad, se esfumaron enseguida. En la Ant\u00e1rtida los caprichos desaparecen y la sed de consumo adelgaza unos kilos. La premisa es sencilla: todos los d\u00edas deben ser bien planificados de antemano porque si falta algo no hay manera de arreglarlo.  , subraya\u00bfC\u00f3mo se administra el ocio en un lugar muy bonito en el que, a priori, no hay demasiado para hacer? Mientras que algunos cocinaban, dorm\u00edan la siesta y aprovechaban para hacer un poco de ejercicio, \u00c1lvarez se abrigaba en varias capas de ropa t\u00e9rmica, se calzaba las antiparras para que la ventisca no perturbara su vista y sal\u00eda a cazar paisajes. , relata con emoci\u00f3nSaber en qu\u00e9 lugar del universo estamos, por qui\u00e9n estamos acompa\u00f1ados, cu\u00e1les son nuestros vecinos c\u00f3smicos, qu\u00e9 caracter\u00edsticas tiene ese vecindario; constituyen algunos de los interrogantes que envuelven las curiosidades humanas desde tiempos remotos y se estiran hasta nuestros d\u00edas. Los cielos del continente blanco son pr\u00edstinos, impolutos. No obstante, todo lo bueno tiene su costo. A cambio, la Ant\u00e1rtida ofrece un clima que hay que aprender a sortear. , plantea Desde abril hasta septiembre, aproximadamente, se registran las temperaturas m\u00e1s fr\u00edas que pueden llegar a superar los 50 grados bajo cero de sensaci\u00f3n t\u00e9rmica. Con el fr\u00edo, las bater\u00edas de los equipos se descargan con facilidad (ha llegado a utilizar tres en apenas 50 minutos) y los celulares pueden dejar de funcionar. , apunta \u00c1lvarezFue tan conmovedor lo que vivi\u00f3 que decidi\u00f3 contarlo. La ciencia se puede comunicar a trav\u00e9s de la pintura, la m\u00fasica, la literatura y el cine pero tambi\u00e9n mediante fotograf\u00edas; empleadas, en este caso, como un canal para transmitir emociones pero tambi\u00e9n conocimientos. , diceNo obstante, aunque el escenario estelar est\u00e9 al alcance, a los humanos no nos interesa participar de la obra de teatro nocturna. De hecho, ya no observamos los cielos con detenimiento.  Y concluye:\n"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/247117-detectan-una-senal-de-radio-de-otra-galaxia", "titulo": null, "cuerpo": "Una se\u00f1al de radio que llega a la tierra desde el espacio profundo fue detectada recientemente por un equipo de cient\u00edficos espaciales radicados en Canad\u00e1. Las ondas, que son recibidas de manera constante en un ciclo que se repite cada 16 d\u00edas, abrieron un extenso debate con numerosas teor\u00edas sobre su origen.Se trata de r\u00e1fagas cortas de emisiones de radio, m\u00e1s conocidas como \u201cr\u00e1fagas de radio r\u00e1pidas\u201d (FRB, por sus siglas en ingl\u00e9s), que son detectadas por los dispositivos que escuchan se\u00f1ales del espacio exterior. Las FRB son dif\u00edciles de estudiar debido a que son impredecibles, no tienen un patr\u00f3n discernible y aparecen durante un per\u00edodo de tiempo muy corto. La primera vez que se las comenz\u00f3 a observar fue en 2007 y si bien han aparecido diversas se\u00f1ales, s\u00f3lo 10 de ellas se han repetido. Sin embargo, este caso representa para los investigadores el primer ejemplo de un FRB repetitivo y ya se est\u00e1n barajando diferentes teor\u00edas sobre su fuente. Algunos plantean que podr\u00edan no ser m\u00e1s que el ruido creado cuando dos estrellas chocan y otros aseguran que son mensajes de lejanas civilizaciones avanzadas.En la investigaci\u00f3n, publicada en arXiv, los especialistas expresaron que al momento de detectar el FRB se encontraban estudiando datos del radiotelescopio utilizado por el Canadian Hydrogen Intensity Mapping Experiment. Tras realizar 400 observaciones con el telescopio, comprobaron que las se\u00f1ales llegan aproximadamente una vez por hora durante cuatro d\u00edas y luego cesan repentinamente, solo para comenzar de nuevo 16 d\u00edas despu\u00e9s.Este patr\u00f3n repetitivo sugiere que la fuente podr\u00eda ser alg\u00fan tipo de cuerpo celeste que orbita alrededor de una estrella u otro cuerpo. En ese caso, las ondas cesar\u00edan cuando son obstruidas por el otro objeto, pero eso todav\u00eda no explica c\u00f3mo es que un cuerpo celeste podr\u00eda enviar tales se\u00f1ales de manera regular. Otra posibilidad es que los vientos estelares podr\u00edan aumentar o bloquear alternativamente las ondas de un objeto detr\u00e1s de ellos. Tambi\u00e9n podr\u00eda suceder que la fuente es un cuerpo celeste que est\u00e1 girando.Los especialistas descubrieron que estos nuevos FRB se originan en una galaxia espiral a unos 500 millones de a\u00f1os luz de distancia y que la tecnolog\u00eda futura podr\u00eda establecer cu\u00e1l de los objetos en la galaxia las est\u00e1 enviando y c\u00f3mo lo est\u00e1 haciendo. Por el momento, sugieren continuar observando las ondas y estudiar si tambi\u00e9n se puede detectar la periodicidad en otras r\u00e1fagas.\n\u201cLas observaciones futuras, tanto de intensidad como polarim\u00e9tricas, y en todas las bandas de ondas, podr\u00edan distinguir entre modelos y se recomienda encarecidamente al igual que las b\u00fasquedas de periodicidades en otros repetidores, para ver si el fen\u00f3meno es gen\u00e9rico\u201d, escribieron los investigadores."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/249451-murio-el-cientifico-argentino-mario-bunge", "titulo": null, "cuerpo": "El f\u00edsico, fil\u00f3sofo y epistem\u00f3logo argentino  muri\u00f3 a los 100 a\u00f1os en Montreal, Canad\u00e1. Su muerte fue dada a conocer por la Fundaci\u00f3n Princesa de Asturias, que en 1982 le concedi\u00f3 el galard\u00f3n de Comunicaci\u00f3n y Humanidades.Bunge, quien estudi\u00f3 f\u00edsica y matem\u00e1tica en la Universidad Nacional de La Plata, resid\u00eda en el Canad\u00e1 desde 1966. Entonces se hizo cargo de la c\u00e1tedra Frothingham de L\u00f3gica y Metaf\u00edsica en la Universidad McGill y decidi\u00f3 establecerse en ese pa\u00eds.Fundador de la revista de filosof\u00eda Minerva (1944-45), fue cofundador de la Asociaci\u00f3n Rioplatense de L\u00f3gica y Filosof\u00eda Cient\u00edfica (1956), instituci\u00f3n en la cual se desempe\u00f1\u00f3 como presidente. Irrumpi\u00f3 como autor en 1959 en el campo de la Teor\u00eda de la Ciencia \"Causality: The Place of the Causal Principle in Modern Science\". En esa obra, traducida a siete idiomas, defiende un principio ampliado del determinismo en la ciencia moderna. En 1967 public\u00f3 su tratado de teor\u00eda de la ciencia, \"Scientific Research\", traducido dos a\u00f1os despu\u00e9s al espa\u00f1ol, y cuya repercusi\u00f3n entre los estudiosos de la filosof\u00eda de la ciencia fue notoria.Entre sus obras en lengua castellana destacan adem\u00e1s \"Teor\u00eda y realidad\", \"Filosof\u00eda de la f\u00edsica\", \"Epistemolog\u00eda, Materialismo y ciencia\", \"El problema mente-cerebro\" y \"Econom\u00eda y filosof\u00eda\".Entre 1969 y 1989 Bunge trabaj\u00f3 en la construcci\u00f3n de un sistema filos\u00f3fico que abarca la ontolog\u00eda, la sem\u00e1ntica, la teor\u00eda del conocimiento, la filosof\u00eda de la ciencia y de la tecnolog\u00eda, la teor\u00eda de valores y la \u00e9tica.\nDistinguido con 16 doctorados honoris causa y 4 profesorados honorarios, en 2009 recibi\u00f3 el Guggenheim Fellowship y en 2014 el Premio Ludwig von Bertalanffy. En 1982 gan\u00f3 el premio Pr\u00edncipe de Asturias de Comunicaci\u00f3n y Humanidades, en la segunda edici\u00f3n de los galardones que llevan el t\u00edtulo del heredero de la Corona espa\u00f1ola."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/256529-la-despedida-a-hector-otheguy-baluarte-de-la-ciencia-y-la-te", "titulo": null, "cuerpo": "Esta madrugada, en una cl\u00ednica de CABA, falleci\u00f3 . Presid\u00eda el directorio de , ten\u00eda 73 a\u00f1os y de manera reciente hab\u00eda sido operado de una afecci\u00f3n card\u00edaca. Junto a Conrado Varotto \u2013en diciembre pasado reconocido como Investigador de la Naci\u00f3n\u2013 fue uno de los fundadores de INVAP. \u201cVarotto lider\u00f3 la creaci\u00f3n de INVAP y Cacho protagoniz\u00f3 el primer grupo, fue su mano derecha en la fundaci\u00f3n de esta empresa de tecnolog\u00eda que, desde un comienzo, se propuso hacer frente a las necesidades de R\u00edo Negro. Me refiero a la generaci\u00f3n de puestos de trabajo y la producci\u00f3n de innovaciones tecnol\u00f3gicas de alt\u00edsima calidad. En los 70\u2019s exist\u00eda un plan nuclear muy ambicioso y Otheguy fue clave. Hab\u00eda un ambiente cient\u00edfico-tecnol\u00f3gico muy lindo, hab\u00eda infraestructura, hab\u00eda futuro y la masa cr\u00edtica necesaria para llevar a cabo grandes objetivos como los que finalmente se lograron\u201d, dice Hugo Albani, actual presidente en ejercicio de INVAP y un viejo compa\u00f1ero de Otheguy. Y contin\u00faa con su relato cronol\u00f3gico: \u201cEn el 91\u2019, al asumir la gerencia general, qued\u00f3 a cargo de la conducci\u00f3n y la organizaci\u00f3n. Hace unos a\u00f1os dej\u00f3 este lugar para que las nuevas generaciones ocupar\u00e1n la l\u00ednea ejecutiva. No obstante, sigui\u00f3 en la presidencia del directorio. En este \u00faltimo tiempo, lo suplantaba de manera interina\u201d. Como R\u00edo Negro es propietaria de INVAP, el entonces gobernador Alberto Weretilneck (hoy senador nacional), decidi\u00f3 que parte de ese grupo fundador ocupara el directorio (un espacio tradicionalmente ocupado por pol\u00edticos) para continuar con la tradici\u00f3n y la impronta originaria. Otheguy naci\u00f3 en 1947, se egres\u00f3 como f\u00edsico del Instituto Balseiro y form\u00f3 parte del Departamento de Investigaci\u00f3n Aplicada de la Comisi\u00f3n Nacional de Energ\u00eda At\u00f3mica. A principios de los 70\u2019s particip\u00f3 activamente de la creaci\u00f3n de esta empresa dedicada al dise\u00f1o y la construcci\u00f3n de sistemas tecnol\u00f3gicos complejos y de gran presencia en la industria, la ciencia y la investigaci\u00f3n aplicada, con m\u00e1s de cuatro d\u00e9cadas ofreciendo un trabajo de excelencia, motivo de orgullo para Argentina. Se incorpor\u00f3 al grupo de f\u00edsica aplicada que lideraba Varotto, que comenzar\u00eda su recorrido de manera auspiciosa a partir de la construcci\u00f3n de reactores nucleares, una planta de desarrollo de tecnolog\u00eda de esponja de Circonio (metal de uso nuclear) y de procesos relacionados al enriquecimiento de uranio. En los 90\u2019s Otheguy pas\u00f3 a estar a cargo de la gerencia general y, en la actualidad, presid\u00eda el directorio.  \u201cLo conozco por mi hermana, fue su pareja durante los \u00faltimos 20 a\u00f1os de su vida. Mi cu\u00f1ado fue un tipo de una integridad tremenda, de mucha solvencia y coherencia; due\u00f1o de una generosidad y una humildad que no ten\u00edan l\u00edmites. Fue fundamental para construir una visi\u00f3n de naci\u00f3n con sus propios valores, con autoestima; para reconocer que Argentina ten\u00eda sus propias capacidades para resolver sus problemas\u201d, comenta Elisa Colombo, f\u00edsica (Facultad de Ciencias Exactas y Tecnolog\u00eda de la Universidad Nacional de Tucum\u00e1n) y actual subsecretaria de Federalizaci\u00f3n en el MinCyT. Luego apunta: \u201cLa mayor\u00eda de la gente cree que INVAP es una empresa privada cuando en realidad es p\u00fablica; es de todos los argentinos. Con \u00e9l a la cabeza, constituy\u00f3 el mejor ejemplo de que se puede tener una compa\u00f1\u00eda con altos est\u00e1ndares de calidad y que al mismo tiempo gane dinero. A fines de los 70\u2019s, su inversi\u00f3n inicial fue de 500 mil d\u00f3lares y el Estado nunca m\u00e1s puso un centavo, m\u00e1s all\u00e1 de los contratos que realiz\u00f3 por productos que la empresa fabric\u00f3\u201d. Fue bajo su gesti\u00f3n que INVAP se convirti\u00f3 en una compa\u00f1\u00eda de referencia en el desarrollo de tecnolog\u00edas nucleares (construcci\u00f3n de reactores y plantas en Argentina pero tambi\u00e9n en Australia, Egipto, Argelia y Per\u00fa) y de defensa y seguridad (radares, sensores, simuladores). Hoy la instituci\u00f3n de Bariloche es reconocida nacional e internacionalmente, adem\u00e1s, por sus \u00e9xitos en el \u00e1rea espacial, a partir del dise\u00f1o de sat\u00e9lites de observaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n. Arsat I y II fueron proyectos de gran relevancia p\u00fablica que, durante el kirchnerismo, comenzaron a hacer realidad el sue\u00f1o de la soberan\u00eda del cielo profundo. Ello se complet\u00f3 con las misiones Saocom I y II. Y todo esto, en parte, fue por la potencia, la perseverancia y la humildad de Cacho. Otheguy obtuvo dos maestr\u00edas, una en f\u00edsica (Universidad de Ohio) y otra en gerenciamiento (Universidad de Standford). Tambi\u00e9n, desde 2014, fue presidente de la Fundaci\u00f3n INVAP, cuyo prop\u00f3sito es la producci\u00f3n de tecnolog\u00edas e innovaciones de bandera, capaces de atender las necesidades y mejorar la vida de las personas. La senadora Silvina Garc\u00eda Larraburu envi\u00f3 sus condolencias y lo record\u00f3 como \u201cel alma mater de INVAP, su humildad, don de buena gente y compa\u00f1erismo fueron un sello caracter\u00edstico de su gran personalidad. INVAP y todo el mundo cient\u00edfico despiden a un gran profesional y mejor ser humano\". Adem\u00e1s advirti\u00f3 que Otheguy, en los pr\u00f3ximos d\u00edas, iba a ser galardonado con la menci\u00f3n \u201cDomingo Faustino Sarmiento\u201d, la m\u00e1xima distinci\u00f3n que entrega el Senado de la Naci\u00f3n.\u201cFue un compa\u00f1ero excelente, un hombre de unas virtudes excepcionales, de esos que cuesta much\u00edsimo encontrar. Honesto, sencillo \u2013asunto que le imped\u00eda ser m\u00e1s conocido de lo que era\u2013 y con una capacidad fuera de lo com\u00fan. Su actitud conciliadora fue central para que nuestro grupo humano haya podido transcurrir cuatro d\u00e9cadas sin ning\u00fan problema significativo. Deja un enorme legado de trabajo y entrega en las nuevas generaciones de j\u00f3venes\u201d, lo recuerda Albani. \u201cEn su momento, valor\u00f3 much\u00edsimo el trabajo de Cristina en el gobierno porque coloc\u00f3 en primer plano a la ciencia y la tecnolog\u00eda. H\u00e9ctor quiso much\u00edsimo a este pa\u00eds, todo el tiempo buscaba mostrarle al mundo las cosas que hac\u00edamos, las tecnolog\u00edas que produc\u00edamos. La pele\u00f3 hasta lo \u00faltimo, volvi\u00f3 a la vida en varias oportunidades; ven\u00eda arrastrando desde hac\u00eda tiempo muchos problemas de salud. Se lo va a extra\u00f1ar, un fuera de serie\u201d, se despide Colombo. "},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/248233-la-despedida-al-maestro-del-mesozoico", "titulo": null, "cuerpo": "Naci\u00f3 en Rosario en 1928 y pronto se mud\u00f3 a Mercedes \u2013a 96 kil\u00f3metros de la Ciudad de Buenos Aires\u2013. La localidad sirvi\u00f3 de cuna y escenario principal para un apasionado por los f\u00f3siles, un fan\u00e1tico desde el principio y hasta el final. Bonaparte elabor\u00f3 cat\u00e1logos enteros con hallazgos que protagoniz\u00f3 a lo largo de su vida de manera descollante. Seg\u00fan reconocen quienes le siguieron el paso de cerca \u201cera una m\u00e1quina que nunca cesaba de picar y palear rocas\u201d.A pesar de que originalmente no pertenec\u00eda al \u00e1mbito acad\u00e9mico \u2013no curs\u00f3 ninguna carrera ni jam\u00e1s ingres\u00f3 al sistema universitario formal\u2013 de joven, sus trabajos se destacaban tanto que las instituciones cient\u00edficas comenzaron a abrirle las puertas de par en par. En los 50\u2019s fue convocado por el bi\u00f3logo Osvaldo Reig \u2013otro pr\u00f3cer\u2013 para formar parte del staff de la Fundaci\u00f3n Miguel Lillo en Tucum\u00e1n. Primero se desempe\u00f1\u00f3 como t\u00e9cnico, m\u00e1s tarde particip\u00f3 de investigaciones, hasta que en un momento \u2013casi sin advertirlo\u2013 comenz\u00f3 a liderarlas. Ingres\u00f3 en el mundillo paleontol\u00f3gico hasta que lo domin\u00f3 por completo. Tozudo, disciplinado, talentoso, due\u00f1o de un car\u00e1cter fuerte que muchas veces le trajo complicaciones con sus colegas. Todo eso por separado y todo eso junto fue Jos\u00e9 Bonaparte, el hombre que sigui\u00f3 el rastro de los f\u00f3siles con perspicacia detectivesca. Su presencia marc\u00f3 un antes y un despu\u00e9s para la paleontolog\u00eda. Y, aunque a veces sea justo desconfiar de los relatos fundacionales, lo de Bonaparte \u2013a todas luces\u2013 implic\u00f3 un punto de inflexi\u00f3n para la ciencia que estudia el pasado de la vida en la Tierra a trav\u00e9s de f\u00f3siles. \u201cLos dinosaurios descubiertos en Argentina son noticia en todo el mundo. Puedo asegurarte que ello no ser\u00eda as\u00ed si Jos\u00e9 no hubiese existido. Fue el pionero y gestor principal de la paleontolog\u00eda. Tradicionalmente, la disciplina estaba dominada por antecedentes de mam\u00edferos; la informaci\u00f3n disponible sobre los dinosaurios era casi nula. Durante los 70\u2019s y los 80\u2019s realiz\u00f3 grandes descubrimientos sobre muchas especies que habitaron Sudam\u00e9rica\u201d, se\u00f1ala Diego Pol, uno de sus tantos disc\u00edpulos e investigador Principal de Conicet en el Museo Egidio Feruglio. \u201cSin lugar a dudas fue el gran paleont\u00f3logo del Mesozoico de Am\u00e9rica del Sur, la edad de oro de los reptiles; el equivalente de lo que signific\u00f3 Ameghino para el Cenozoico y el esplendor de los mam\u00edferos en la regi\u00f3n. Sus descubrimientos e interpretaciones han tenido un impacto en la comprensi\u00f3n de la evoluci\u00f3n de los vertebrados. Sus trabajos tuvieron una verdadera trascendencia internacional; muchos de los conceptos que cre\u00f3 todav\u00eda son operativos y siguen vigentes\u201d,apunta Fernando Novas, doctor en Ciencias Naturales e investigador Principal del Conicet. Sus hallazgos no solo marcaron un hito a nivel dom\u00e9stico sino tambi\u00e9n se destacaron en todo el hemisferio sur. \u201cSi bien la comunidad cient\u00edfica ten\u00eda buena informaci\u00f3n sobre lo que hab\u00eda acontecido a nivel mundial, Bonaparte fue el responsable de colocar en el mapa lo que hab\u00eda sucedido en esta parte del mundo. As\u00ed evidenci\u00f3 que la historia en el sur hab\u00eda sido muy diferente respecto de lo que hab\u00eda pasado con estos grandes reptiles en el norte\u201d, plantea Pol. Previo a sus aportes, las contribuciones hab\u00edan sido min\u00fasculas por estas geograf\u00edas. No hab\u00eda pr\u00e1cticamente datos sobre el derrotero que hab\u00edan tenido estas bestias gigantes en continentes enteros como el americano. Y eso, por supuesto, dejaba a la vista un vac\u00edo enorme. \u201cRealiz\u00f3 un intenso trabajo en el escritorio pero sobre todo en el campo. Era un tractor, ten\u00eda una capacidad asombrosa. Supo rodearse de gente muy trabajadora, primero en Tucum\u00e1n desde donde realiz\u00f3 sus primeros pasos en los 50\u2019s, as\u00ed como tambi\u00e9n en Buenos Aires\u201d, dice NovasDesde este punto de vista, Bonaparte oper\u00f3 como una muestra del modo en que pueden articularse ciencia y soberan\u00eda. En concreto, a partir de sus experiencias y sus resultados en las campa\u00f1as fue posible afirmar que \u201cnosotros, los sudamericanos, tambi\u00e9n tenemos nuestros dinosaurios, tenemos nuestra historia\u201d, expresa Pol y contin\u00faa:\u201cMuchos de los que descubri\u00f3 eran grupos directamente desconocidos, \u00fanicos de esta regi\u00f3n. Inaugur\u00f3 un concepto biogeogr\u00e1fico al apuntar que la fauna del sur era muy diferente de la del norte, que ten\u00eda sus propias caracter\u00edsticas, sus peculiaridades\u201d.De esta forma ya no fue posible \u2013ni recomendable\u2013 extrapolar los modelos de estudio que imperaban en las naciones centrales; pues, el aislamiento que existi\u00f3 entre ambos hemisferios fue muy temprano y, producto de ello, las faunas de uno y otro escenario continuaron caminos evolutivos muy diferentes a partir de la separaci\u00f3n de Pangea en Laurasia y Gondwana. En sus decenas y decenas de campa\u00f1as realiz\u00f3 innumerables bautismos. Sin embargo, en la vitrina de sus principales hallazgos se ubican el Carnotaurus, el Amargasaurus y el Argentinosaurus, \u00edconos que representan linajes completamente diferentes a los que hasta ese momento se hab\u00edan develado y, por lo tanto, sentaron aut\u00e9nticos precedentes. \u201cFueron emblem\u00e1ticos porque ten\u00edan caracter\u00edsticas \u00fanicas: durante muchos a\u00f1os el Carnotaurus fue el \u00fanico carn\u00edvoro con cuernos hallado; el Amargasaurus, saur\u00f3podo, un herb\u00edvoro de grandes espinas en el lomo que fue vinculado, r\u00e1pidamente, a una especie conocida de \u00c1frica y permiti\u00f3 trazar nuevos paralelismos entre los ejemplares de diferentes continentes que en el pasado conformaban Gondwana. Y el Argentinosaurus fue el primer gigante que se encontr\u00f3 e inaugur\u00f3 esa caracter\u00edstica de gigantismo que luego destacar\u00eda a la Patagonia de hace unos 100 millones de a\u00f1os\u201d, describe PolAdem\u00e1s de un trabajo descollante en el campo, se encarg\u00f3 de formar a una gran cantidad de disc\u00edpulos. De hecho, los grandes paleont\u00f3logos actuales crecieron en sus carreras con Bonaparte como gu\u00eda. Diego Pol era voluntario, apenas un joven de 18 a\u00f1os, cuando dio sus primeros pasos en la disciplina y conoci\u00f3 al maestro. \u201cGran parte de los especialistas en reptiles que hoy tiene el pa\u00eds pasaron por Bonaparte. Lo conoc\u00ed cuando era todav\u00eda estudiante de colegio secundario. Era voluntario en el Museo Argentino de Ciencias Naturales (CABA) y \u00e9l era el jefe del \u00e1rea de Paleontolog\u00eda de vertebrados. Inici\u00e9 mis pasos en la investigaci\u00f3n y prepar\u00e9 mis primeros f\u00f3siles. Sin dudas, ha tenido una influencia muy grande en relaci\u00f3n a la cantidad de gente que, aunque proven\u00eda desde diferentes \u00e1mbitos, vincul\u00f3 a la tem\u00e1tica. Era muy abierto a que participasen todos los que estaban verdaderamente interesados\u201d, detalla PolY esta situaci\u00f3n se conecta de modo directo con su historia: Bonaparte ejerci\u00f3 como autodidacta durante toda su vida. No curs\u00f3 ninguna carrera y, sin embargo, lleg\u00f3 a ser reconocido con el t\u00edtulo de doctor honoris causa por la Universidad Nacional del Comahue en 2011. \u201cSu legado es enorme\u201d, comenta Novas y remata:\u201cHay instituciones enteras que crecieron gracias a sus aportes, como el Instituto Miguel Lillo que cuenta con una colecci\u00f3n impresionante de f\u00f3siles. Muchos fueron preparados por sus propias manos, ya que actu\u00f3 como t\u00e9cnico. No dir\u00e9 que la paleontolog\u00eda argentina ha perdido con su fallecimiento sino todo lo contrario: ha ganado con la vida de un tipo realmente apasionado por lo que hac\u00eda\u201d. "},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/258124-coronavirus-como-cambia-la-alimentacion-en-tiempos-de-cuaren", "titulo": null, "cuerpo": "Dos investigadoras del Conicet y una m\u00e9dica se propusieron evaluar qu\u00e9 ocurre con la alimentaci\u00f3n en Argentina, luego de que una comunicaci\u00f3n difundida a fines de marzo por el Comit\u00e9 de Alimentaci\u00f3n de las Naciones Unidas (2020) afirmara que se registr\u00f3 una alteraci\u00f3n de los entornos alimentarios en todo el planeta. Los principales factores a tener en cuenta son el , la  y los. Bajo estas premisas trabaj\u00f3 el equipo integrado por y  del , y , Jefa del Servicio de Alimentaci\u00f3n Hospitalaria en el \u00a0Desde aqu\u00ed, iniciaron unpara analizar las pr\u00e1cticas alimentarias durante las dos primeras semanas de la cuarentena. El cuestionario online fue contestado porLas respuestas de los encuestados fueron contrastadas con las gu\u00edas alimentarias para la poblaci\u00f3n argentina elaboradas y actualizadas por el Ministerio de Salud. Esas referencias sirven como par\u00e1metro porque establecen las cantidades y las frecuencias de los grupos de alimentos que la ciudadan\u00eda, en una situaci\u00f3n ideal, deber\u00eda consumir.\u00a0 Si bien ya sab\u00edamos que la gente no cumple con las cantidades recomendadas (tres por d\u00eda), estas pr\u00e1cticas se han acentuado durante la cuarentena. Un 24 por ciento de los encuestados afirma que ha reducido el n\u00famero y la mayor\u00eda asegura que come entre una y dos. En relaci\u00f3n a las verduras, las gu\u00edas invitan a comer dos porciones diarias pero durante el aislamiento, el 63 por ciento no alcanza a cubrirlas\u201d, plante\u00f3 Defag\u00f3.Se trata de alimentos fundamentales ya que proveen vitaminas, minerales y oligoelementos que contribuyen a un mejor funcionamiento del sistema inmunol\u00f3gico frente a agentes infecciosos. Desde la perspectiva de la inmunonutrici\u00f3n, existe evidencia cient\u00edfica suficiente para demostrar que ciertos alimentos modulan las respuestas de las defensas. \u201cPor ejemplo, la vitamina A (presente en las verduras de color naranja y amarillo) potencia la inmunidad; algo similar sucede con el zinc (en aquellos de origen animal); los \u00e1cidos grasos omega 3 (en los pescados y en semillas) que disminuyen los procesos inflamatorios; y la vitamina C (c\u00edtricos, kiwi, tomate), quiz\u00e1s la m\u00e1s famosa, tambi\u00e9n hace lo propio en este sentido al contribuir en la proliferaci\u00f3n de los linfocitos T que responden a las infecciones\u201d, ilustr\u00f3 Defag\u00f3.\u00a0, en sus variantes de leche, yogurt o queso. En \u00e9pocas de cuarentena, , sino que consumen entre una y dos. Al mismo tiempo, , considerados \u2018alimentos de baja calidad nutricional\u2019 porque no aportan ning\u00fan nutriente esencial; tan solo az\u00facar y conservantes. Tambi\u00e9n aument\u00f3 en casi un 20% el consumo de bebidas alcoh\u00f3licas\u201d, dijo Defag\u00f3. Asimismo, como las frutas y las verduras son alimentos que no conservan durante mucho tiempo su frescura, fueron relegados durante el aislamiento y reemplazados por otros imperecederos. Las que mejor se mantienen son la papa, la batata y la cebolla que no son, casualmente, las que m\u00e1s nutrientes aportan. Aqu\u00ed la contradicci\u00f3n: el modelo ideal requiere de la ingesta de fruta o verdura fresca pero la poblaci\u00f3n, en cumplimiento con las medidas dispuestas, decidi\u00f3 realizar pocas escapadas al supermercado con el prop\u00f3sito de salir lo menos posible. Por otra parte, la inflaci\u00f3n en los precios de estos productos es un aspecto destacable que no coopera en absoluto., mientras que aquellos que tenemos una dieta omn\u00edvora no lo estamos. En general, el rito de la cocina y la preparaci\u00f3n de los alimentos que vamos a ingerir no est\u00e1 tan presente\u201d, dijo Defag\u00f3.\u00a0\u201cLa poblaci\u00f3n vegetariana debe suplementarse con vitamina B12 y, aunque advertimos que por lo general se trata de grupos que se preocupan por estar bien informados, menos de la mitad est\u00e1 accediendo a este suplemento, con lo cual es preocupante\u201d, explic\u00f3 Andreatta.Seg\u00fan una encuesta realizada por la Uni\u00f3n Vegetariana Argentina, un, es decir, aproximadamente cuatro millones de personas. Para ello, habitualmente dependen de su compra en diet\u00e9ticas, ferias y micro-emprendimientos hoy suspendidos.  durante este per\u00edodo y un 12\u00a0por ciento lo redujo. En relaci\u00f3n a los panificados y cereales (galletitas, harinas) los porcentajes tendieron a aumentarse pero en t\u00e9rminos globales est\u00e1n bien\u201d, dijo Andreatta.\u00a0\u201cLa poblaci\u00f3n vegetariana usualmente consume pocas gaseosas y bebidas azucaradas pero en esta oportunidad ha aumentado en un 10 por ciento, del mismo modo que ocurri\u00f3 con el alcohol en un 15 por ciento\u201d, a\u00f1adi\u00f3.  que despierta la situaci\u00f3n de confinamiento obligatorio.  caseras. Sin embargo, \u201cel punto ser\u00eda advertir, efectivamente, en qu\u00e9 consisten esos platos hechos en casa\". \"No incluyen frutas, verduras, cereales y legumbres; sino que, m\u00e1s bien, la gente aprovecha a preparar aquellos que no se suelen hacer porque no hay tiempo. Panes caseros, tortas, dulces, budines, bizcochuelos lideran el ranking\u201d, explic\u00f3 Andreatta. Aunque no se trata de un muestro probabil\u00edstico representativo, el trabajo explora tendencias. , el destinado a los que \n\u00a0y el pensado \n.Las poblaciones demogr\u00e1ficas que respondieron a los cuestionarios tienen caracter\u00edsticas similares: en su mayor\u00eda fueron mujeres menores de 50 a\u00f1os, de alto nivel educativo, con residencia en los grandes centros urbanos de Buenos Aires, C\u00f3rdoba y Santa Fe. Por este motivo, el grupo realizar\u00e1 en una pr\u00f3xima fase una aproximaci\u00f3n hacia otros grupos sociales.. El consumo de embutidos ha crecido, un grupo de alimentos que no est\u00e1 recomendado en absoluto\u201d, dijo Andreatta. \u201cLa obesidad es uno de los principales factores de riesgo de las enfermedades que m\u00e1s nos matan en el pa\u00eds, como c\u00e1ncer, diabetes y problemas cardiovasculares. Habr\u00e1 que ver qu\u00e9 ocurre cuando salgamos de este per\u00edodo que hasta ahora dura un mes pero puede llegar a estirarse m\u00e1s\u201d, advirti\u00f3. "},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/252084-confirman-la-segunda-curacion-de-una-persona-con-vih", "titulo": null, "cuerpo": "Adam Castillejo, de 40 a\u00f1os, es venezolano pero reconocido mundialmente como \u201cel paciente de Londres\u201d. Se someti\u00f3 a un trasplante de m\u00e9dula \u00f3sea en 2016 porque tambi\u00e9n afrontaba un c\u00e1ncer y desde hace 29 meses, pese a suspender el tratamiento antirretroviral, no registra ning\u00fan rastro de la infecci\u00f3n del virus en su sangre. La investigaci\u00f3n, llevada a cabo por el profesor Ravindra Kumar Gupta de la Universidad de Cambridge (Reino Unido), fue publicada en la revista The Lancet HIV. En ella, el l\u00edder del trabajo plantea: \u201cNuestros hallazgos muestran que el \u00e9xito del trasplante de c\u00e9lulas madre como una cura para el VIH, reportada por primera vez hace nueve a\u00f1os en el paciente de Berl\u00edn, puede ser replicada\u201d. Y completa: \u201csolo se advierten restos f\u00f3siles de ADN viral y sin capacidad infecciosa\u201d.\u201cAunque, efectivamente, la persona fue curada no es la soluci\u00f3n para el VIH que todos queremos. Simplemente es una excepci\u00f3n a la regla, ya que en cualquier caso siempre es m\u00e1s riesgoso hacer un trasplante de m\u00e9dula \u00f3sea que tener el virus en la sangre. Desde el punto de vista de la investigaci\u00f3n no hay nada concreto que nos permita afirmar que podemos curar a todos como le ocurri\u00f3 a este\u201d, afirma Horacio Salom\u00f3n, Director del Centro Nacional de Referencia para el SIDA (Facultad de Medicina, UBA) e Investigador Superior del Conicet. Y contin\u00faa: \u201cEn la actualidad, con el tratamiento que se utiliza mundialmente \u2013en general, tres drogas combinadas\u2013 las personas infectadas tienen una vida muy similar a la de que aquellas que no lo est\u00e1n. Es un logro m\u00e9dico muy importante. No obstante, tampoco es la soluci\u00f3n porque deben tomar los medicamentos religiosamente, todos los d\u00edas y con frecuencia suelen interrumpirse por diferentes motivos\u201d.El antecedente inmediato al que hace referencia Gupta hab\u00eda sido denominado \u201cel paciente de Berl\u00edn\u201d (2011) y en poco tiempo podr\u00eda sumarse un tercero al que se lo conoce como \u201cel paciente de D\u00fcsseldorf\u201d. Usualmente, cuando se interrumpe el tratamiento, el virus aparece nuevamente durante las primeras semanas. Sin embargo, en Castillejo el rebote no se produjo porque los genes modificados que aport\u00f3 el donante de la m\u00e9dula resisten al VIH y ello disminuy\u00f3 las chances de infecci\u00f3n del par\u00e1sito. \u201cTanto el de Berl\u00edn como el de Londres est\u00e1n curados. Ahora bien, la pregunta es por qu\u00e9 en otros pacientes que recibieron el mismo trasplante de m\u00e9dula, con las mismas caracter\u00edsticas, volvi\u00f3 a aparecer el virus\u201d. Salom\u00f3n lanza esta pregunta ret\u00f3rica y desarma la ecuaci\u00f3n.Castillejo hab\u00eda descubierto que ten\u00eda VIH en 2003, cuando apenas cumpl\u00eda 23 a\u00f1os. En 2011, adem\u00e1s, supo que hab\u00eda desarrollado un linfoma \u2013tumor en el sistema linf\u00e1tico\u2013 al que debi\u00f3 enfrentar con quimioterapia y otras estrategias a las que se recurren de manera tradicional para mantener a raya a la enfermedad. As\u00ed transcurri\u00f3 su adultez, entre el virus y el c\u00e1ncer. De a ratos, su realidad se puso tan oscura que, seg\u00fan narra, pens\u00f3 en quitarse la vida. En 2016, ante la falta de salidas, se someti\u00f3 a una intervenci\u00f3n quir\u00fargica de mucho riesgo, ya que solo entre el 40 y el 50% de las personas sobreviven al trasplante de m\u00e9dula. Por ello, fue empleada como \u00faltimo recurso y, afortunadamente, tuvo \u00e9xito. En Argentina, la Fundaci\u00f3n Hu\u00e9sped comandada por el referente Pedro Cahn, es una organizaci\u00f3n pionera en el estudio de VIH/sida. El tratamiento habitual, de cumplirse correctamente, asegura una \u201cvida normal\u201d para los pacientes; ya que si bien no promueve la cura es efectivo en relentecer la multiplicaci\u00f3n del virus. Aunque Cahn ya est\u00e1 jubilado, desde principios de los noventas fomenta una l\u00ednea de investigaci\u00f3n para reducir el n\u00famero de drogas suministradas. La premisa es clara: sostener su eficacia a partir del establecimiento de un r\u00e9gimen de no-inferioridad de dos drogas respecto a tres.El estudio \u201cGardel\u201d fue pionero al tratarse del primer ensayo que logr\u00f3 demostrar que con una menor cantidad de drogas se pod\u00edan obtener resultados similares. Luego, esa l\u00ednea fue continuada por \u201cPaddle\u201d (que comprob\u00f3 la duraci\u00f3n de los efectos benignos de los compuestos en los organismos) y \u201cAndes\u201d, que todav\u00eda est\u00e1 en curso. En los \u00faltimos ex\u00e1menes se combinaron lamivudina (3TC), una droga muy econ\u00f3mica, con darunavir/ritonavir. La respuesta obtenida tras 24 semanas de ser suministrada a los pacientes con VIH sin tratamiento previo, exhibi\u00f3 que la biterapia es igual de efectiva que el esquema tradicional (que tambi\u00e9n incluye tenofovir, un tercer f\u00e1rmaco). La utilizaci\u00f3n de menos drogas es favorable porque las personas consumen menos qu\u00edmicos y, con ello, se reducen los efectos adversos. La propuesta es m\u00e1s econ\u00f3mica y requiere de una menor necesidad de monitoreo y control peri\u00f3dico por parte de los profesionales de la salud. A nivel global, el Programa Conjunto elaborado por las Naciones Unidas (ONUSIDA) tiene como objetivo poner fin a la epidemia en 2030. No obstante, si bien se han obtenido resultados muy auspiciosos en el descenso de la cifra anual de infecciones en la poblaci\u00f3n infantil causada por la transmisi\u00f3n de madre a hijo (de 290 mil en 2010 a 150 mil en 2015), el panorama en los adultos es m\u00e1s complejo. Desde 2010, la cifra de infectados se estacion\u00f3 en 1,9 millones en todo el globo. En Argentina (seg\u00fan datos extra\u00eddos del Plan Estrat\u00e9gico Nacional 2013-2017, elaborado por la Direcci\u00f3n de Sida y ETS) viven alrededor de 120 mil personas con VIH: 4 de cada mil j\u00f3venes y adultos tienen el virus, aunque el 30% de ellos desconoce su condici\u00f3n. Por eso, aunque el tratamiento antirretroviral se distribuye en forma gratuita en hospitales p\u00fablicos para los pacientes que no gozan de cobertura, 1400 argentinos fallecen cada a\u00f1o.\n"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/830-federico-kucher", "titulo": null, "cuerpo": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274464-la-diferencia-es-mas-o-menos-muertes-por-coronavirus", "titulo": null, "cuerpo": "El \u00faltimo informe del  expone con fr\u00edas cifras que . Con sus particularidades, la crisis se manifiesta a nivel global, regional y nacional. Hay diferencias en cuesti\u00f3n de puntos porcentuales, pero no hay grandes excepciones. S\u00ed sobresalen disparidades a la hora de contar los fallecidos por la pandemia en los pa\u00edses que peor organizaci\u00f3n mostraron para aplicar las medidas de contenci\u00f3n sanitaria.El ejemplo m\u00e1s claro es  (apenas 0,8 punto menos que Argentina) pero hay .\u00a0Otro caso es , cuyo gobierno estima una fuerte merma del PBI, del, y la cantidad de., lo cual implica un fuerte empeoramiento en relaci\u00f3n al pron\u00f3stico publicado en abril pasado, que marcaba una baja del 5,7 por ciento. El pa\u00eds est\u00e1 entre los m\u00e1s afectados econ\u00f3micamente en un contexto de debacle mundial.\u00a0. Esto se refleja en que en enero pasado, hace apenas cinco meses, el Fondo preve\u00eda que la econom\u00eda mundial tuviera en 2020 un crecimiento del 3,3 por ciento. Actualmente, ese pron\u00f3stico se ubica en una ca\u00edda del 4,9 por ciento. \u201cLa pandemia del  empuj\u00f3 las econom\u00edas a un \u201d, resume el FMI.\u00a0.\u00a0En relaci\u00f3n a la proyecci\u00f3n de abril pasado, cuando el organismo med\u00eda una baja del 5,7 por ciento, hay un empeoramiento de la estimaci\u00f3n en 4,2 puntos. Dentro de las 40 econom\u00edas m\u00e1s importantes del mundo, se trata de una de las peores modificaciones en la estimaci\u00f3n junto a Francia (-5,3 de cambio en la proyecci\u00f3n), India (-6,4), Filipinas (-4,2), Arabia Saudita (-4,5) y Espa\u00f1a (-4,8).: entre los pa\u00edses desarrollados, para, mientras que para Alemania, del 7,8 por ciento y Canad\u00e1, del 8,4 por ciento. . El Reino Unido tendr\u00eda una baja del 10,2 por ciento; Holanda, del 7,7 por ciento y Rusia, del 6,6.Para la regi\u00f3n de se espera una merma econ\u00f3mica del 9,4 por ciento, en donde se destacan las ca\u00eddas de Brasil (9,1 por ciento) y de ).\u00a0En tanto, Tailandia caer\u00eda un 7,7 por ciento; Sud\u00e1frica, un 8 por ciento; Arabia Saudita, 6,8; Ir\u00e1n, 6,0 y la India, un 4,5 por ciento.\u00a0.Las proyecciones estad\u00edsticas y la evaluaci\u00f3n cualitativa que hace el Fondo junto con otros organismos internacionales dejan en claro que, puntos m\u00e1s puntos menos, hay una .\u00a0Pa\u00edses que llevaron adelante cuarentenas menos estrictas, como no presentan grandes diferencias en cuanto a sus proyecciones econ\u00f3micas en relaci\u00f3n a otros pa\u00edses que s\u00ed tuvieron restricciones m\u00e1s severas..\u00a0. Ambos pa\u00edses, liderados por Donald Trump y Jair Bolsonaro, llevaron adelante una estrategia sanitaria err\u00e1tica, presuntamente para preservar la econom\u00eda. El resultado es que no s\u00f3lo . El Reino Unido tambi\u00e9n intent\u00f3 aplicar restricciones leves y hoy cuenta 44.011 fallecidos.Un escal\u00f3n m\u00e1s abajo est\u00e1n pa\u00edses de Europa continental como Italia, Espa\u00f1a y Francia, que encararon medidas estrictas pero una vez que la pandemia ya estaba desatada. Estos pa\u00edses cuentan 34.675, 28.325 y 29.723 personas fallecidas, respectivamente. Rusia sufre 8513 fallecidos; Canad\u00e1, 8454; Alemania, 8986 y Holanda, 6097. Muy por debajo de esos valores est\u00e1 Sud\u00e1frica (2101 fallecidos) y Tailandia (58 fallecidos).Al momento de la producci\u00f3n de esta nota, en la  a pesar de que la diferencia de ca\u00edda del PBI es de apenas 0,8 punto porcentual en favor del pa\u00eds vecino.\u00a0Otro ejemplo es Chile, cuyo gobierno pronostica una ca\u00edda del producto del orden del 6,5 por ciento y cuenta a esta altura 4731 fallecidos., porque pueden darse rebrotes masivos del virus que obliguen a nuevas medidas restrictivas, con el consiguiente impacto negativo en la actividad.\u00a0Tambi\u00e9n se puede desencadenar un empeoramiento de las condiciones financieras que impacte en un . En cambio, la aparici\u00f3n de una soluci\u00f3n m\u00e9dica a la pandemia, horizonte que parece lejano, podr\u00eda mejorar el panorama."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/261099-contagio-el-film-que-se-anticipo-al-coronavirus-y-hoy-es-fur", "titulo": null, "cuerpo": ".  De hecho, a principios de este mes, algunas de estas figuras de Hollywood fueron convocadas por el Departamento de Salud P\u00fablica de la Universidad de Columbia para grabar un video de concientizaci\u00f3n sobre los recaudos que la poblaci\u00f3n deber\u00eda tomar para prevenir la propagaci\u00f3n del coronavirus.  Aunque hab\u00eda quedado rezagada, en la actualidad, es una de las m\u00e1s vistas de la compa\u00f1\u00eda Warner Bros, junto al eterno \u00e9xito de Harry Potter.\u201cLa pel\u00edcula me peg\u00f3 much\u00edsimo porque estuve en el CDC (Centro para el Control y la Prevenci\u00f3n de Enfermedades, EEUU\u200b) d\u00f3nde se rod\u00f3 la mayor parte y trabaj\u00e9 all\u00ed hace algunos a\u00f1os. Me pareci\u00f3 un producto excelente,  Verdaderamente conmueve\u201d, Para su redacci\u00f3n, .  Al momento de su estreno recibi\u00f3 buenos comentarios de la cr\u00edtica cinematogr\u00e1fica pero tambi\u00e9n de la comunidad cient\u00edfica. La academia reconoci\u00f3 una correcta representaci\u00f3n del modo en que se expanden los virus, los intentos de contenci\u00f3n por parte de las autoridades pol\u00edticas y los conflictos sociales y econ\u00f3micos que sobrevienen antes de la llegada de una vacuna. Veamos algunas de las similitudes y diferencias entre la situaci\u00f3n actual y la imaginada en 2011. Por momentos el paralelismo es tan marcado que corta la respiraci\u00f3n de los espectadores.  Algunas vomitan, convulsionan y se desploman en el piso. Elizabeth Emhoff (Gwyneth Paltrow), pareja de Mitch (Matt Damon), es infectada y muere luego de volver desde Hong Kong por un viaje de trabajo. El siguiente en morir es su hijo. Hacia el final quedar\u00e1 claro que el virus es transmitido de los murci\u00e9lagos a los cerdos y de \u00e9stos a los humanos. Y que Emhoff, luego de la investigaci\u00f3n pertinente, fue el paciente cero que inici\u00f3 con la vertiginosa cadena de contagios. Sin embargo, al comienzo, como ning\u00fan m\u00e9dico sabe de qu\u00e9 se trata la enfermedad comparan con otras epidemias; localizan denominadores comunes, hilvanan razonamientos, apelan a la l\u00f3gica en medio de mera irracionalidad. La gripe porcina y la aviar quedan en el recuerdo de los personajes mientras vaticinan la llegada de algo m\u00e1s potente. La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud comunica partes de infectados y muertos alrededor del mundo. Cierran las escuelas, suspenden el trasporte p\u00fablico y las fronteras. El planeta se paraliza. Sin embargo, Castello apunta: No es como el coronavirus, cuya tasa de mortalidad, adem\u00e1s, es mucho m\u00e1s baja. A diferencia del film en que los enfermos tienen una tasa de mortalidad del 25 por ciento, el Covid-19 posee una tasa que oscila entre el dos y el tres por ciento. Nosotros estamos achatando la curva gracias al aislamiento\u201d.\u201cLa gente se toca la cara entre 2 mil y 3 veces al d\u00eda, de tres a cinco veces por minuto\u201d, dice la Dra. Erin Mears (Kate Winslet), del Servicio de Inteligencia de Epidemias. \u201cA veces la gente puede ser contagiosa sin tener s\u00edntomas\u201d, apunta enseguida. Pronto, las familias comienzan a tomar precauciones: se desvisten antes de poner un pie en sus casas y se lavan bien las manos; empapan todas las superficies con desinfectantes. Ellis Cheever (Laurence Fishburne), un m\u00e9dico de renombre y director del CDC, es citado por los servicios secretos de EEUU como fuente de consulta. En una conferencia de prensa se\u00f1ala: \u201cPrefiero que la noticia sea que exageramos a que muchos murieran por no tomar las medidas\u201d. En este punto, el lector ya podr\u00e1 notar que, pese a las diferencias, la comparaci\u00f3n se estrecha en m\u00e1s de un punto. Alan Krumwiede (Jude Law) es un blogger que con astucia procura sacar provecho de la crisis. En su sitio, visitado por millones de personas, sugiere la posibilidad de una conspiraci\u00f3n, una mampara sostenida por lobbies de poderosas industrias. Luego propone que el virus puede funcionar como insumo para la elaboraci\u00f3n de un arma biol\u00f3gica. Convencido de su relato lleva la historia a los diarios y se entrevista con periodistas pero no tiene demasiada suerte. Desde aqu\u00ed, se advierteAlan Krumwiede demuestra a c\u00e1mara c\u00f3mo un medicamento denominado \u201cforsitia\u201d le ayuda a recuperarse luego de haber contra\u00eddo el pat\u00f3geno y lo denomina \u201cel suero de la verdad\u201d. La gente ingresa a la farmacia por la fuerza a conseguir varias dosis. Este periodista siembra el miedo y reparte volantes con la leyenda: \u201cForsitia cura el MEV-1. Los centros de salud mienten, son c\u00f3mplices de las farmac\u00e9uticas\u201d. \u201cEst\u00e1n metidos los pol\u00edticos, los militares, los medios. Los bloggeros en aquella \u00e9poca ten\u00edan mucha presencia en la esfera p\u00fablica. Eran los influencers de la d\u00e9cada pasada. Como antes eran menos influ\u00edan m\u00e1s. Entonces, .Mientras tanto, el virus muta e incrementa su capacidad infectiva. La tasa de mortalidad alcanza el 25% y llegan a fallecer 30 millones de personas. En la poblaci\u00f3n crece la incertidumbre; en internet circulan noticias sobre la posibilidad de que Francia y EEUU est\u00e9n cerca de una vacuna. Otras indican que en India, una droga denominada \u201cRivabirin\u201d ha demostrado efectividad. \u201cContinuamos evaluando drogas y tratamientos pero la mejor defensa ahora es el aislamiento social. Lo que el se\u00f1or Krumwiede esparce es m\u00e1s peligroso que la enfermedad\u201d, apunta Cheever.Hacia el final, un empresario le comunica a Krumwiede que forsitia no funciona y lo llevan a prisi\u00f3n por fraude, conspiraci\u00f3n y homicidio. Sus fan\u00e1ticos pagan la fianza y sale.  El cine se adelanta a la realidad pero tambi\u00e9n se retroalimenta a partir de ella. Los chapuceros no fueron creados en la pantalla grande. Por el contrario, existieron, existen y existir\u00e1n en el futuro. Laboratorios que responden a diversos par\u00e1metros de bioseguridad y reciben las muestras. El personal, equipado con trajes herm\u00e9ticos, las secuencian y estudian el comportamiento molecular del virus. Recrean modelos para comprender c\u00f3mo podr\u00eda ingresar a los pulmones y al cerebro.  El diagn\u00f3stico es exclusivamente cl\u00ednico porque las manifestaciones son patentes y el per\u00edodo de incubaci\u00f3n es mucho m\u00e1s corto que el coronavirus. En dos d\u00edas los personajes tienen la cabeza explotada\u201d, plantea Castello. Y completa su an\u00e1lisis: \u201cPara crear una vacuna se necesita que el bicho crezca en cantidad. En el CDC declaran que no se puede tratar la patolog\u00eda sin un nivel 4 de seguridad. Un investigador desobedece y gracias a eso pueden avanzar con los trabajos. Para los que trabajamos en el laboratorio esta pel\u00edcula nos hace muchas cosquillas, nos sentimos tocados de una manera impresionante\u201d, confiesa el vir\u00f3logo de la Universidad Nacional de Quilmes. Las autoridades sanitarias generan mapas que describen c\u00f3mo avanza la pandemia a trav\u00e9s del globo. Anuncian que no hay tratamiento ni vacuna disponibles, pero \u2013como indica Castello\u2013 un m\u00e9dico en San Francisco logra cultivar el virus in vitro. El primer paso para desarrollar la cura, pero llevar\u00e1 tiempo. Los especialistas, conscientes de ello, comunican a la poblaci\u00f3n todo lo que podr\u00edan demorarse los ensayos cl\u00ednicos. Solicitan paciencia, explican que los procesos cient\u00edficos no pueden responder de inmediato a la demanda social. Con el correr de los meses, una experta del equipo de Cheever se prueba una vacuna y tiene \u00e9xito. Calculan la velocidad de multiplicaci\u00f3n del virus, predicen los problemas pol\u00edticos, econ\u00f3micos y sociales que se avecinan. Preparan galpones y estadios de f\u00fatbol para que ingresen las camas cuando el sistema de salud se vea desbordado ante tantos pacientes infectados. Pronto, los servicios f\u00fanebres colapsan, los familiares no pueden enterrar a sus muertos y, como resultado, se improvisan cementerios de ocasi\u00f3n. Militares controlan los pasos fronterizos y entregan raciones de comida. En algunos puntos de EEUU implementan el toque de queda. La premisa es sencilla: hay que frenar por todos los medios posibles que la situaci\u00f3n se desbande. Algunos grupos de personas, desesperadas, asaltan las casas del vecindario en busca de comida y provisiones. El f\u00e1rmaco comienza a producirse en serie y los gobiernos sortean qui\u00e9nes se lo aplicar\u00e1n primero. Aquellos que reciben su dosis tienen una pulsera y recuperan libertad. El resto debe permanecer confinado. El ritmo de la vida parece restablecerse. \n"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/265608-june-almeida-la-investigadora-que-descubrio-los-coronavirus", "titulo": null, "cuerpo": "De , especial para June Almeida dej\u00f3 la escuela a los 16 a\u00f1os. Hija de un conductor de autob\u00fas en la Escocia de postguerra, no ten\u00eda dinero para pagarse la Universidad.Para llevar algo de sustento a casa, De esta forma tan ins\u00f3lita comenzar\u00eda una de las carreras cient\u00edficas m\u00e1s fascinantes de las del siglo XX.A los 24 a\u00f1os se cas\u00f3 con un artista venezolano y la pareja de traslad\u00f3 a Canad\u00e1. , algo imposible en Reino Unido.En el Instituto de Cancer de Ontario, . Una de ellas consiste en mezclar el virus que quieres fotografiar con anticuerpos espec\u00edficos. Los anticuerpos se enganchan a la superficie de los virus y los agregan, haciendo mucho m\u00e1s sencilla su identificaci\u00f3n.Los electrones tienen una longitud de onda m\u00e1s peque\u00f1a que los fotones que pueden ver nuestros ojos, y as\u00ed podemos observar objetos tan peque\u00f1os como los virus.En 1964, A.P. Waterson, el director de microbiolog\u00eda del Hospital St. Thomas de Londres, visit\u00f3 Canad\u00e1 y qued\u00f3 impresionado por la capacidad y el entusiasmo de Almeida y la convenci\u00f3 para volver a Reino Unido.De vuelta a Londres, empez\u00f3 a colaborar con un equipo de investigadores dirigido por David Tyrrell, que estaba estudiando el \"resfriado com\u00fan\". Tomando muestras de las gargantas de sus pacientes, Tyrell sab\u00eda que hab\u00eda algo diferente en \"B814\" respecto a otros virus que tambi\u00e9n causan resfriado: el virus quedaba inactivo con jab\u00f3n, lo que indicaba que ten\u00eda una membrana de grasa. Tyrell envi\u00f3 tejidos infectados por \"B814\" a Almeida. YDe hecho, \n"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274340-la-nasa-presento-ingenuity-un-helicoptero-que-volara-en-mart", "titulo": null, "cuerpo": "La anunci\u00f3 que en febrero de 2021 enviar\u00e1 a Marte un helic\u00f3ptero especialmente dise\u00f1ado para obtener una vista panor\u00e1mica del planeta rojo. La iniciativa se enmarca en la misi\u00f3n que ser\u00e1 lanzada el pr\u00f3ximo mes y tiene como objetivo adquirir un mayor conocimiento de la geolog\u00eda de Marte y buscar signos de vida en la antig\u00fcedad.El helic\u00f3ptero, llamado \n, despegar\u00e1 desde Cabo Ca\u00f1averal en julio de 2020 para aterrizar en el planeta rojo el 18 de febrero de 2021. Ser\u00e1 la primera nave espacial en la historia con la capacidad de reubicar con precisi\u00f3n su punto de aterrizaje durante la secuencia final, antes de tocar la superficie del planeta.\u201cIngenuity es diferente a cualquier otro helic\u00f3ptero que se haya construido porque . Tuvimos que descubrir c\u00f3mo amarrarlo para el viaje y desplegarlo con seguridad desde el rover Perseverance\u201d, sostuvo Mimi Aung, directora del proyecto en el Jet Propulsi\u00f3n Laboratory (JPL) de la NASA en el sur de California.El fuselaje cuadrado de Ingenuity -de unos 20 x 16 x 14 cent\u00edmetros- posee computadoras, c\u00e1maras y bater\u00edas, entre otros elementos. Por fuera de la caja se incluye una antena, un panel solar, patas de aterrizaje y dos rotores que miden 1,2 metros de ancho.La misi\u00f3n consiste en llevar a cabo pruebas de vuelo experimentales en la superficie marciana con el objetivo de que se puedan enviar m\u00e1s helic\u00f3pteros en un futuro y as\u00ed  que puedan topografiar el terreno desde lo alto, pero tambi\u00e9n transportar instrumentos de carga. De esta manera, ya que ser\u00eda posible avistar zonas demasiado altas o escurridizas para un veh\u00edculo terrestre. A su vez, desde la agencia espacial estadounidense aclararon que se trata de un proyecto independiente de la misi\u00f3n Mars 2020, que buscar\u00e1 pruebas de vida en el pasado y empaquetar\u00e1 muestras de roca y sedimentos en tubos para su potencial traslado a la Tierra en misiones posteriores.El nombre del helic\u00f3ptero, Ingenuity (Ingenio en ingl\u00e9s), surgi\u00f3 de un concurso en el que result\u00f3 ganadora una alumna de una escuela en Alabama. \u201cEl ingenio y la brillantez de las personas que trabajan arduamente para superar los desaf\u00edos de los viajes interplanetarios son lo que nos permite a todos experimentar las maravillas de la exploraci\u00f3n espacial. El ingenio es lo que permite a las personas lograr cosas incre\u00edbles, y nos permite expandir nuestros horizontes a los bordes del universo\u201d, expres\u00f3 en aquel momento la estudiante."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/270978-jubilados-junio-2020-quienes-cobran-este-jueves-25-de-junio", "titulo": null, "cuerpo": "\u00a0El calendario de\u00a0que arm\u00f3 ANSES est\u00e1 ordenado seg\u00fan la terminaci\u00f3n del Documento Nacional de Identidad y el monto del haber previsional.DNI terminados en 0: lunes 8 de junioDNI terminados en 1: martes 9 de junioDNI terminados en 2: mi\u00e9rcoles 10 de junioDNI terminados en 3: jueves 11 de junioDNI terminados en 4: viernes 12 de junioDNI terminados en 5: martes 16 de junioDNI terminados en 6: mi\u00e9rcoles 17 de junioDNI terminados en 7: jueves 18 de junioDNI terminados en 8: viernes 19 de junioDNI terminados en 9: lunes 22 de junioDNI terminados en 0 y 1: martes 23 de junioDNI terminados en 2 y 3: mi\u00e9rcoles 24 de junioDNI terminados en 6 y 7: viernes 26 de junioDNI terminados en 8 y 9: lunes 29 de junioEl   habilitadas, que atender\u00e1n \u00fanicamente. Los jubilados y pensionados deben acercarse a las entidades solo en las fechas asignadas y sus .La ANSES record\u00f3 que el tr\u00e1mite de . Esto significa que no es necesario que los adultos mayores concurran a los bancos para llevarlo a cabo.Los cronogramas de pago de todas las prestaciones de junio del organismo previsional, como las \n, la \ny la \npueden consultarse a trav\u00e9s de su \n, redes sociales o llamando al 130.\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274428-denuncian-a-aranguren-por-pactar-precios", "titulo": null, "cuerpo": "El interventor del Ente Nacional Regulador del Gas (Enargas), Federico Bernal, denunci\u00f3 penalmente al ex ministro de Energ\u00eda Juan Jos\u00e9 Aranguren por los delitos de incumplimiento de los deberes de funcionario p\u00fablico y negociaciones incompatibles con la funci\u00f3n p\u00fablica. Lo acusa de pactar precios con las gas\u00edferas, violando la ley que regula la industria del gas, para garantizarles un ingreso superior al que supuestamente hubiera surgido de la oferta y la demanda del mercado.La denuncia por incumplimiento de los deberes de funcionario p\u00fablico, a la que tuvo acceso P\u00e1gina12, se basa en la decisi\u00f3n intencional de violar la ley 24.076, regulatoria del gas, a fin de asegurarles a las empresas una ganancia ilegal en d\u00f3lares por el t\u00e9rmino de dos a\u00f1os, ganancia que pagar\u00edan los usuarios en sus tarifas. El ex ministro de Energ\u00eda hab\u00eda sido cuestionado al ser designado porque se hab\u00eda desempe\u00f1ado como CEO de la filial argentina de la petrolera shell. Durante su gesti\u00f3n abundaron las cr\u00edticas por haber beneficiado a a la compa\u00f1\u00eda cuando todav\u00eda ten\u00eda acciones de esa empresa. Junto con Aranguren est\u00e1n apuntados el ex subsecretario de Recursos Hidrocarbur\u00edferos, Marcos Porteau, y el ex directorio de Enargas. \u201cLos ex directores del Enargas incumplieron intencionalmente y con el mismo fin, sus obligaciones espec\u00edficas como integrantes del ente regulador que tambi\u00e9n le impone la ley citada\u201d, destaca el texto en referencia a la ley 24.076.En la denuncia se solicita la fijaci\u00f3n de una medida cautelar preventiva sobre el patrimonio de los denunciados de acuerdo al perjuicio econ\u00f3mico sobre el fisco y los usuarios del servicio p\u00fablico de gas por redes que asciende, seg\u00fan detalla el documento, a 561 millones de d\u00f3lares.El interventor sostiene adem\u00e1s que los funcionarios incurrieron en negociaciones incompatibles con la funci\u00f3n p\u00fablica porque \u201cintervinieron en la fijaci\u00f3n de un precio que deb\u00eda surgir de una negociaci\u00f3n privada, es decir de la libre interacci\u00f3n entre la oferta y la demanda\u201d. El objetivo, siempre seg\u00fan la denuncia, ser\u00eda asegurarles a las empresas ganancias en d\u00f3lares por el t\u00e9rmino de dos a\u00f1os sin estar ajustadas a costos o variables previstas en la ley.La conducta que se les imputa es la de haber promovido un acuerdo entre las empresas gas\u00edferas (productoras y distribuidoras) para imponer un precio en d\u00f3lares (tipo de cambio variable) para la compraventa de gas por dos a\u00f1os, lo que iba a ser trasladado a tarifas y pagado por los usuarios.La conducci\u00f3n de Enargas sostiene que mientras estuvo vigente la ley de Emergencia Econ\u00f3mica N\u00ba 25.561, entre 2002 y 2017, el precio del gas lo fijaba el Poder Ejecutivo Nacional, pero luego se acordaron precios en d\u00f3lares \u201cen franca violaci\u00f3n del marco regulatorio del gas, 24.076, plenamente vigente a partir del 1 de enero de 2018 y que establece la desregulaci\u00f3n del precio del gas, es decir la libre negociaci\u00f3n del precio entre las empresas productoras y distribuidoras\u201d. La denuncia dice que el gobierno de Mauricio Macri aval\u00f3 ese acuerdo, llamado \u201cbases y condiciones para el abastecimiento de gas natural a distribuidoras de gas por redes\u201d, y efectu\u00f3 el traslado a tarifas en abril de 2018 en perjuicio de los usuarios.\u201cMientras se pudo establecer el precio desde el gobierno nacional las ganancias de las productoras de gas estaban aseguradas, pero al abrirse el libre juego de la oferta y la demanda por la re entrada en vigencia de la ley 24.076 esas ganancias pod\u00edan comprometerse y entonces se busc\u00f3 la forma de pactar precios en d\u00f3lares y trasladarlos a las tarifas\u201d, dejaron trascender desde Enargas.A su vez, remarca que el acuerdo contempl\u00f3 precios \u00fanicos por cuenca, algo que califica como in\u00e9dito en la historia de la comercializaci\u00f3n del gas mientras estuvo vigente la ley 24.076.El Ente estim\u00f3 en 168 millones de d\u00f3lares el perjuicio a usuarios del servicio p\u00fablico de gas natural. El monto surge del incremento del precio del gas trasladado a tarifa a partir de abril de 2018, ya que el precio PIST ponderado vigente era de 2,96 d\u00f3lares por mill\u00f3n de BTU \u2013que deber\u00eda haberse mantenido hasta septiembre\u2013 y pas\u00f3 a ser 3,73 d\u00f3lares.Cuando en octubre del 2018 se produce una devaluaci\u00f3n peso, el gobierno decide no trasladar a las tarifas el precio dolarizado por el rechazo que gener\u00f3 la iniciativa impulsada por el entonces secretario de Energ\u00eda Javier Iguacel de hacerlo en 24 cuotas fijas que se incorporar\u00edan a la factura, pero, dice Bernal, se sigui\u00f3 reconociendo el precio en d\u00f3lares de la tarifa.\nEl fiscal Guillermo Mariju\u00e1n, octubre del 2018, denunci\u00f3 penalmente a Javier Iguacel por pretender pasar a tarifas las `compensaciones` a las empresas de gas por variaci\u00f3n del tipo de cambio. Luego el Poder Ejecutivo decidi\u00f3 que fuera el Estado Nacional el encargado de absorber ese costo, estimado en unos 25.000 millones de pesos a pagar en 30 cuotas por parte del Gobierno, de las cuales finalmente solo se pag\u00f3 una. La denuncia sostiene que \u201cse abre ahora, entonces, un per\u00edodo de an\u00e1lisis por parte del gobierno sobre el destino o desconocimiento de esa deuda denunciada por ilegal por el actual Interventor del Enargas\u201d."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274468-deuda-que-es-lo-que-traba-la-negociacion", "titulo": null, "cuerpo": "La negociaci\u00f3n de la deuda se estir\u00f3 de nuevo hasta julio. La discusi\u00f3n entre lo que el Gobierno quiere pagar y lo que los bonistas quieren cobrar se encuentra practicamente saldada. Las principales dificultades para cerrar el acuerdo aparecen en los t\u00e9rminos y condiciones del contrato. Los elementos de tensi\u00f3n son varios pero uno de los m\u00e1s importantes se concentra en el tipo de cl\u00e1usula de acci\u00f3n colectiva ofrecida para la nueva emisi\u00f3n de bonos. Los fondos no quieren recibir t\u00edtulos con criterios de reestructuraci\u00f3n single limb. Los inversores lo consideran un punto en contra si en el futuro ocurre un nuevo evento de renegociaci\u00f3n de la deuda argentina. Existen 3 tipos de cl\u00e1usulas de acci\u00f3n colectiva (CACs) que pueden incorporarse al contrato de un bono para estructurar un canje futuro. Christoph Trebesch \u2013 uno de los investigadores internacionales con m\u00e1s renombre en temas de reestructuraci\u00f3n de bonos soberanos \u2013 los resume en forma simple:1) Los CACs convencionales de la tradici\u00f3n inglesa en las que se pide una aceptaci\u00f3n de la oferta de canje del 66 o 75 por ciento para cada bono en el mercado. 2) Las CACs double limb en donde se suele pedir un porcentaje de aceptaci\u00f3n para cada bono y adem\u00e1s un porcentaje de aceptaci\u00f3n agregado para todos los bonos. Por este motivo la negociaci\u00f3n termina de definirse en dos pasos.3) Las CACs single limb en las que \u00fanicamente se necesita superar el porcentaje de aceptaci\u00f3n en agregado de todos los bonos. Es una negociaci\u00f3n de un \u00fanico paso.  El ejemplo que sigue \u2013en donde se supone un umbral de aceptaci\u00f3n de 75 por ciento- permite entender el punto en forma intuitiva (pero no literal).\u00a0Un pa\u00eds tienen 4 bonos con 100 d\u00f3lares de capitalizaci\u00f3n cada uno (es decir que la deuda a renegociarse acumula 400 d\u00f3lares).  La reestructuraci\u00f3n con single limb ocurre si los inversores con bonos equivalentes a 300 d\u00f3lares (o sea 75 por ciento de los 400 d\u00f3lares del total) aceptan la propuesta del canje. No importa la forma en que se llega a este monto. Puede ocurrir que todos los inversores del bono 1 y 2 acepten la oferta de canje. Son 200 d\u00f3lares entre ambos t\u00edtulos. Y en los bonos 3 y 4 la aceptaci\u00f3n de los inversores sea la mitad sumando 100 d\u00f3lares (es decir 50 d\u00f3lares en cada bono). En el caso de los double limb la reestructuraci\u00f3n requiere un segundo paso.\u00a0En el ejemplo anterior se logra sumar 300 d\u00f3lares en el agregado pero no se supera el umbral necesario para cada bono. En el bono 3 y 4 tiene la aceptaci\u00f3n es del 50 por ciento (en lugar del 75). No podr\u00eda haber canje.  Las cl\u00e1usulas de un solo paso se incorporaron en el sistema financiero a pedido del Fondo Monetario y de la Asociaci\u00f3n Internacional de Mercados de Capitales para evitar que los fondos buitres puedan trabar renegociaciones de deuda.\u00a0La disputa argentina en cortes de Nueva York fue uno de los antecedentes claves para introducir este tipo de cl\u00e1usulas. La pregunta del mill\u00f3n es por qu\u00e9 los fondos de inversi\u00f3n como Blackrock \u2013que no tienen inter\u00e9s en comprar los bonos a precio de remate y llevar a un pa\u00eds a juicio- no quieren las CACs single limb.\u00a0En el blog especializado en financias Credit Slips se ofreci\u00f3 una respuesta.\u00a0La public\u00f3 Mark Weidemaier de la Universidad de leyes de North Carolina y plantea que los bonistas tienen miedo a perder poder de negociaci\u00f3n en futuras reestructuraciones si aceptan mantener estas cl\u00e1usulas en los bonos. La especulaci\u00f3n de los abogados es que el Gobierno podr\u00eda aprovechar un gris de los contratos para obligar a los bonistas a reestructurar la deuda en el futuro.\u00a0El ejemplo de los 4 bonos con capitalizaci\u00f3n de 100 d\u00f3lares cada uno y CACs single limb permiten intentar entender este punto. La l\u00f3gica es la siguiente:1) Los bonos 1 y 2 podr\u00edan tener una aceptaci\u00f3n de 80 por ciento y los bonos 3 y 4 del 60. En el agregado la suma de aceptaci\u00f3n no alcanza para llegar al 75 por ciento (la aceptaci\u00f3n suma 280 d\u00f3lares en lugar de los 300 necesarios).2) El Gobierno podr\u00eda reasignar este primer canje para incluir \u00fanicamente a los bonos 1 y 2 (los que superaron el umbral del 75 por ciento) y reestructurar \u00fanicamente esos dos bonos. Pasan a ser 1\u2019 y 2\u2019.3) Los bonos 3 y 4 quedar\u00edan afuera de esta reestructuraci\u00f3n. Luego el Gobierno tendr\u00eda la posibilidad de llamar a una segunda reestructuraci\u00f3n con una leve mejora respecto de la primera y en la que pueden participar tanto 1\u00b4 y 2\u00b4como 3 y 4. 4) La aceptaci\u00f3n de 1\u00b4 y 2\u00b4 podr\u00eda ser del 100 por ciento (mejoran su situaci\u00f3n respecto de su primera canje) y la de 3 y 4 mantenerse en el 60 por ciento.\u00a05) En el agregado ahora la suma es de 320 (m\u00e1s del 75 por ciento) y gracias a la single limb se lograr\u00eda canjear a 3 y 4 sin la necesidad de haber incrementado el nivel de aceptaci\u00f3n de estos dos bonos.No parece probable que la deuda pueda trabarse indefinidamente por estos motivos contractuales. Pero resulta interesante observar hasta d\u00f3nde llegan las especulaciones de los abogados cuando hay miles de millones de d\u00f3lares en juego."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/852-javier-lewkowicz", "titulo": null, "cuerpo": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274573-el-fmi-advirtio-que-puede-haber-un-crac-financiero", "titulo": null, "cuerpo": "El Fondo Monetario Internacional (FMI) advirti\u00f3 sobre la . El organismo sostiene que a contramano del deterioro de la actividad econ\u00f3mica y del empleo y del , los mercados financieros est\u00e1n cerca de recuperar sus niveles previos a la crisis.\u00a0La . Las ventas de las empresas y los ingresos de los hogares caen a pique y se deteriora la capacidad de pago de las deudas, lo cual . En este contexto, la \u00a0s\u00f3lo se sostiene en una  nunca antes vista por parte de los pa\u00edses centrales.\u00a0: entre los pa\u00edses desarrollados, para, mientras que para Alemania, del 7,8 por ciento y Canad\u00e1, del 8,4 por ciento. Francia caer\u00eda un 12,5 por ciento e Italia, 12,8 por ciento, al igual que Espa\u00f1a. El Reino Unido tendr\u00eda una baja del 10,2 por ciento; Holanda, del 7,7 por ciento y Rusia, del 6,6.En los Estados Unidos, mientras elmuestra una fuerte ca\u00edda desde febrero para quedar estancado en , los precios de las acciones comenzaron en baja pero dieron en marzo un giro alcista hasta volver pr\u00e1cticamente a los niveles de enero. \u201cEsta divergencia plantea la posibilidad de otra correcci\u00f3n en los precios de los activos de riesgo en caso de que cambie la actitud de los inversores, lo que\u201d, indica el informe de Estabilidad Financiera del FMI.La clave para la recuperaci\u00f3n de los precios de los activos financieros fueron los anuncios de los Estados Unidos y de Europa de que inyectar\u00edan toda la liquidez necesaria para sostener sus econom\u00edas. En particular, el sector financiero comenz\u00f3 la r\u00e1pida recuperaci\u00f3n el 23 de marzo, una vez que la . El agregado de los bancos centrales de las diez econom\u00edas m\u00e1s importantes del mundo arroja una expansi\u00f3n monetaria del orden de los . En cinco meses, la inyecci\u00f3n de dinero. \u201cEl promedio, los activos financieros recuperaron un 70 por ciento de las ca\u00eddas iniciales\u201d, calcul\u00f3 el FMI.\u00a0La in\u00e9dita inyecci\u00f3n de liquidez es reciclada en el sector financiero en b\u00fasqueda de rendimientos. , que hab\u00edan sufrido una salida masiva con el inicio de la crisis de la pandemia. Brasil, Chile, Per\u00fa, Panam\u00e1, Guatemala, M\u00e9xico, Ecuador, Paraguay, Colombia y Uruguay colocaron recientemente deuda barata.  de las emisiones porque se encuentra en una situaci\u00f3n de cesaci\u00f3n de pagos y en medio de la renegociaci\u00f3n de su deuda., resume el FMI. \u201cLos mercados esperan una recuperaci\u00f3n abrupta, aunque los datos muestran que se espera que el deterioro sea m\u00e1s profundo. Aparentemente, los inversores siguen apostando a que el apoyo de los bancos centrales, que no tiene precedentes hist\u00f3ricos, pueda continuar. Esto \u201d, agrega el Fondo.Entre los indicadores que dan cuenta de la \"desconexi\u00f3n\", el FMI menciona que \"la diferencia entre los precios de mercado y la valuaci\u00f3n de los est\u00e1 en niveles hist\u00f3ricamente altos en la mayor parte de los mercados de acciones y bonos de las econom\u00edas avanzadas\". El informe advierte que ante la, lo cual puede arrastrar a que los bancos tengan problemas de sustentabilidad. De hecho, en lo que va del a\u00f1o se produjo el mayor default de deuda privada desde 2009.Y hay factores de riesgo adicionales: \"puede haber \"; \"los bancos centrales pueden no dar todo el apoyo que los inversores prev\u00e9n\"; \"pueden resurgir tensiones comerciales \" y \"el incremento en la desigualdad econ\u00f3mica puede derivar en mayores tensiones sociales\", enumera el FMI."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274575-canje-de-deuda-guzman-y-el-problema-de-la-letra-chica", "titulo": null, "cuerpo": "\u201cEs un proceso complejo. Lleva tiempo y di\u00e1logo. \u201d. Las palabras fueron del El funcionario detall\u00f3 que las negociaciones avanzaron en grados distintos con los diferentes grupos de bonistas y. El titular del Palacio de Hacienda mencion\u00f3 que una parte de la contrapropuesta de los bonistas implicar\u00eda aceptar un retroceso en materia de avances legales en la construcci\u00f3n de los contratos de los bonos soberanos.Este tipo de cl\u00e1usulas fueron propuestas por el propio Fondo Monetario Internacional y la Asociaci\u00f3n Internacional de Mercado de Capitales (IMCA) para evitar juicios como el que recibi\u00f3 la Argentina de los fondos buitres., agreg\u00f3. Guzm\u00e1n reiter\u00f3 que el criterio de la reestructuraci\u00f3n es usar \u201cel par\u00e1metro est\u00e1ndar actualmente para emitir bonos soberanos\u201d. Sin embargo los inversores quieren sacarlas porque dicen que en el futuro un Gobierno pueda aplicarles la estrategia del Pacman (jerga financiera). Se trata de un esquema en el que se aprovechan las condiciones contractuales (de single limb y el concepto de re asignaci\u00f3n) para reestructurar bonos con baja aceptaci\u00f3n. \u201cEstamos trabajando el mercado de deuda en pesos y en construir la curva de rendimientos en pesos, y tambi\u00e9n en establecer una consolidaci\u00f3n fiscal en un horizonte de tiempo\u201d, a\u00f1adi\u00f3. \u201cLuego de la covid-19 habr\u00e1 un importante capacidad ociosa para la recuperaci\u00f3n. Sirve para el corto y mediano plazo\u201d. Guzm\u00e1n expuso en un panel en que tambi\u00e9n participaron la ministra de Finanzas de Per\u00fa, Mar\u00eda Antonieta Alva Luperdi; el de M\u00e9xico, Arturo Herrera Guti\u00e9rrez; y el secretario de Finanzas de Filipinas, Carlos Dominguez. "},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274664-bernal-el-perjuicio-fue-de-561-millones-de-dolares", "titulo": null, "cuerpo": "La decisi\u00f3n del primer , de fijarle en noviembre de 2017 un precio del gas en d\u00f3lares para los productores \"muy superior a los precios del mercado\", para luego trasladarlos a tarifas, signific\u00f3 \"\", destac\u00f3 . Estim\u00f3 un perjuicio de 393 millones de d\u00f3lares para el erario p\u00fablico, \"por la deuda que le dej\u00f3 al Estado nacional con los productores\", y de 168 millones de d\u00f3lares para los usuarios, \"por el aumento de tarifas dispuesto a partir de abril de 2018, que continu\u00f3 hasta septiembre de ese a\u00f1o\".Bernal, en su car\u00e1cter de interventor del \u00f3rgano regulador, promovi\u00f3 una denuncia por  contra el ex ministro Juan Jos\u00e9 Aranguren, ex funcionarios del Enargas y el ex subsecretario de Recursos Hidrocarbur\u00edferos Marcos Pourteau.El hecho denunciado es \"la concertaci\u00f3n\" entre productores de gas natural y distribuidoras, convocada por el entonces ministro de Energ\u00eda Aranguren, en noviembre de 2017, para establecer un precio uniforme del gas en boca de pozo en d\u00f3lares, \"in\u00e9dito en la comercializaci\u00f3n del recurso, para luego asegurarse su pase a tarifa\".En di\u00e1logo con , Bernal se\u00f1al\u00f3 que \"la firma de las Bases y Condiciones para el abastecimiento de gas natural, entre productores y distribuidores, el 29 de noviembre de 2017, se hizo a espaldas de las previsiones del marco regulatorio; para 2018 ya perd\u00eda vigencia la ley de emergencia, y en lugar de ir a un mercado de competencia en pesos, se fij\u00f3 un precio en d\u00f3lares muy por arriba del que hubiera resultado en el mercado libre en las condiciones en que se presentaba el a\u00f1o 2018\".El actual interventor del Enargas record\u00f3 que ya en 2017 \"se hab\u00eda revertido la ca\u00edda en la producci\u00f3n de gas, por lo cual se preve\u00eda para 2018 una sobreoferta que impulsar\u00eda el precio a la baja; pero Aranguren convoc\u00f3 a productoras y distribuidoras en noviembre de 2017 para pactar un precio en boca de pozo que, y a las distribuidoras le \".\u00a0\"Tan ilegal fue la maniobra de fijar precios apart\u00e1ndose de lo que determinaba el marco regulatorio de la ley 24.076, que se lleg\u00f3 al absurdo de inventar un supuesto per\u00edodo de transici\u00f3n que supuestamente justificaba el desv\u00edo de lo normado\", indic\u00f3 Federico Bernal.\"Adem\u00e1s, frente a las presiones del ministro Aranguren y el secretario Pourteau para que el Enargas le diera el visto bueno a los acuerdos y su traslado a tarifas, varios directores del Ente advirtieron que no pod\u00edan hacerlo sin quedar sujetos a cuestionamientos administrativos y penales, por lo cual se opt\u00f3 por una f\u00f3rmula de menor intensidad: una nota de aceptaci\u00f3n de las pol\u00edticas energ\u00e9ticas llevadas a cabo por el Ministerio de Energ\u00eda con las empresas del sector\", agreg\u00f3 el interventor denunciante.A mediados de 2018,  reemplaz\u00f3 a Aranguren con el \u00e1rea ya degradada a Secretar\u00eda. Como la resistencia de las organizaciones de usuarios impidieron que el Gobierno pudiera trasladar a tarifas las megadevaluaciones de aquel a\u00f1o, Iguacel firm\u00f3 una resoluci\u00f3n por la que dispon\u00eda una , que los usuarios deber\u00edan pagar en 24 cuotas. Quien lo denunci\u00f3 en ese momento por tal resoluci\u00f3n fue , el mismo que ahora tendr\u00e1 a cargo ahora la denuncia de Federico Bernal contra Aranguren y el staff del Enargas de 2017 y 2018.\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274675-el-gobierno-volvio-a-reclamar-la-intervencion", "titulo": null, "cuerpo": "El  del juez Lorenzini de\u00a0de la agroexportadora  de la compa\u00f1\u00eda, a la vez que degradar con el t\u00edtulo de veedores a los interventores propuestos por el Poder Ejecutivo. El rechazo de la resoluci\u00f3n emitida el viernes 19 se realiz\u00f3 a trav\u00e9s de dos notas: una presentada por el ahora veedor Luciano Zarich y otra por la Procuraci\u00f3n del Tesoro de la Naci\u00f3n. El gobierno nacional  para hacerlo.En el recurso presentado, Zarich  por \"a los que est\u00e1n veros\u00edmilimente\u00a0de  de 90 a\u00f1os de trayectoria que act\u00faa en uno de los mercados m\u00e1s rentables del pa\u00eds\". Y\u00a0 resalta algunos hechos que el juez omiti\u00f3 en su fallo y que  ya ha denunciado en estas semanas: las investigaciones en curso acerca de las \nde la empresa a efectos de producir evasi\u00f3n fiscal, el vaciamiento de la empresa y los \ncon la intenci\u00f3n de\u00a0no tener que solventar con esos bienes en caso de que tuvieran que dar respuesta ante demandas judiciales.\u00a0Tambi\u00e9n profundiza sobre el a los que Vicentin adeuda mas de 99.000 millones de pesos. Entre otros requisitos t\u00e9cnicos, la empresa no present\u00f3 los estados contables del a\u00f1o 2019, una informaci\u00f3n imprescindible en el marco del concurso a la hora de evaluar su situaci\u00f3n econ\u00f3mica.M\u00e1s all\u00e1 de esta denuncia, las apelaciones \u00a0por desobedecer un DNU del Poder Ejecutivo Nacional. Adem\u00e1s se lo acusa por la contradicci\u00f3n de que, a pesar de haberse declarado incompetente para resolver las pretensiones de quienes cuestionaron la constitucionalidad de la intervenci\u00f3n, tom\u00f3 dos decisiones importantes: reponer a los administradores responsables del estado de situaci\u00f3n actual de la empresa al frente de la misma y que los interventores designados por DNU fueran ahora veedores, con las (pocas) facultades que ello implica. \"  que dispuso, ni ninguna otra\", explica el descargo de Zarich.\u00a0Una vez respondida la resoluci\u00f3n del viernes, el : una ante el mismo juez, para que revea la decisi\u00f3n que dict\u00f3,\u00a0 o una al superior (C\u00e1mara). Preocupa entre abogados constitucionalistas el hecho de que la Ley de Concursos y Quiebras no contempla que las decisiones de este tipo sean apelables. Sin embargo, anteriormente,que puede tomar la causa .\u00a0Mientras el proceso judicial sigue su curso, el aprob\u00f3 la  para la creaci\u00f3n de la  de la  con el . El objetivo es investigar las posibles maniobras irregulares de la relaci\u00f3n crediticia entre el Banco y la empresa. Adem\u00e1s, profundizar\u00e1 en las investigaciones por estafas a acreedores, clientes y empresas competidoras dada su posici\u00f3n dominante entre 2016 y 2019., integrante del directorio del Banco Naci\u00f3n, uno de los actores protag\u00f3nicos que aport\u00f3 informaci\u00f3n clave para revelar el accionar de la empresa y adem\u00e1s es \n,\u00a0 explic\u00f3 que \"el es un procedimiento que , por eso \u201d.\u00a0En un encuentro que mantuvieron junto con , presidente del Banco, y representantes de distintas organizaciones con inserci\u00f3n en actividades gremiales, econ\u00f3micas y sociales, Hecker aclar\u00f3 que el objetivo de la entidad es cobrar los 300 millones de d\u00f3lares que Vicent\u00edn le debe al\nBanco, porque en definitiva \u201cesa plata son cr\u00e9ditos para las Pymes, para sostener y crear\nfuentes de trabajo y ayudar al crecimiento del pa\u00eds\u201d. Si bien en estos tres meses el Banco Naci\u00f3n otorg\u00f3 pr\u00e9stamos\nexclusivamente a las Pymes por un monto mayor a lo que debe Vicent\u00edn, Hecker resalt\u00f3 que \"\u201d.\n"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/273770-ife-anses-quienes-cobran-este-jueves-25-de-junio", "titulo": null, "cuerpo": "Este\u00a0 la segunda ronda del\u00a0\u00a0\u00a0. La Administraci\u00f3n Nacional de la Seguridad Social () aclar\u00f3 que\u00a0.DNI terminados en 0 y 1: martes 23 de junioDNI terminados en 2 y 3: mi\u00e9rcoles 24 de junioDNI terminados en 6 y 7: viernes 26 de junioDNI terminados en 8 y 9: lunes 29 de junioLa semana pasada la Anses inform\u00f3 que, para la segunda ronda del IFE, todos los pagos se depositar\u00e1n a trav\u00e9s del sistema bancario \"permitiendo que el proceso sea m\u00e1s r\u00e1pido y seguro\".La medida comprende a m\u00e1s de 3 millones de personas que en la primera ronda eligieron cobrar el IFE a trav\u00e9s del Correo Argentino (1,3 millones de personas) y cajeros de la Red Link (1,272.000) y de la Red Banelco (470.000).Quienes no hayan informado a\u00fan una Clave Bancaria Uniforme (CBU) -el n\u00famero de 22 d\u00edgitos que identifica a cada cuenta bancaria- tiene tiempo hasta entonces para informarlo en la p\u00e1gina web de la Anses, ingresando al aplicativo \"Ingreso Familiar de Emergencia \u2013 Consulta de pago\" (www.anses.gob.ar/ife ).Una vez adentro de la p\u00e1gina habr\u00e1 que ingresar el n\u00famero de DNI y, a continuaci\u00f3n, aparecer\u00e1 otra en la que se explicar\u00e1 que todos los beneficiarios del IFE deber\u00e1n contar con una CBU para cobrar el segundo bono de $ 10.000.El aplicativo lo derivar\u00e1 al portal Mi Anses, donde deber\u00e1 colocar el n\u00famero de CUIL y la Clave de Seguridad Social.Una vez all\u00ed la persona deber\u00e1 confirmar o modificar datos de contacto -tel\u00e9fono celular y correo electr\u00f3nico- y esperar que la Anses le env\u00ede un \"c\u00f3digo de verificaci\u00f3n\" a su mail, que deber\u00e1 copiar y pegarlo en la misma p\u00e1gina en la que est\u00e1 haciendo el tr\u00e1mite.Las personas que ya tengan una cuenta bancaria, la Anses les mostrar\u00e1 el n\u00famero de CBU, banco y sucursal donde se le depositar\u00e1 el IFE y, para quienes tengan dos o m\u00e1s cuentas, podr\u00e1n elegir en qu\u00e9 CBU, banco y sucursal se le depositar\u00e1 el dinero.En el caso de no tener una cuenta bancaria deber\u00e1n solicitar una cuenta gratuita a trav\u00e9s de distintas aplicaciones que disponen tanto bancos p\u00fablicos como privados y digitales.\nDe todas formas, los que no lleguen a tiempo a ingresar un n\u00famero de cuenta bancaria tendr\u00e1n la posibilidad de cobrar los $10.000 en una instancia de pago posterior a la primera tanda de CBU, informaron desde la Anses."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/272523-natali-risso", "titulo": null, "cuerpo": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/268791-jubilados-junio-2020-la-anses-fijo-las-fechas-de-cobro-de-ha", "titulo": null, "cuerpo": ". En este mes de . El cronograma de pago que arm\u00f3  est\u00e1 ordenado seg\u00fan la terminaci\u00f3n del Documento Nacional de Identidad y el monto del haber previsional.\u00a0DNI terminados en 0: lunes 8 de junioDNI terminados en 1: martes 9 de junioDNI terminados en 2: mi\u00e9rcoles 10 de junioDNI terminados en 3: jueves 11 de junioDNI terminados en 4: viernes 12 de junioDNI terminados en 5: martes 16 de junioDNI terminados en 6: mi\u00e9rcoles 17 de junioDNI terminados en 7: jueves 18 de junioDNI terminados en 8: viernes 19 de junioDNI terminados en 9: lunes 22 de junioDNI terminados en 0 y 1: martes 23 de junioDNI terminados en 2 y 3: mi\u00e9rcoles 24 de junioDNI terminados en 6 y 7: viernes 26 de junioDNI terminados en 8 y 9: lunes 29 de junioEl   habilitadas, que atender\u00e1n \u00fanicamente.\u00a0Los jubilados y pensionados deben acercarse a las entidades solo en las fechas asignadas y sus .La ANSES record\u00f3 que el tr\u00e1mite de . Esto significa que no es\nnecesario que los adultos mayores concurran a los bancos para llevarlo a cabo.Los cronogramas de pago de todas las prestaciones de junio del organismo previsional, como las \n,\u00a0la \n\u00a0y la \n\u00a0pueden consultarse a trav\u00e9s de su \n, redes sociales o llamando al 130.\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/204465-florencia-barragan", "titulo": null, "cuerpo": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274694-saldo-comercial-superavitario", "titulo": null, "cuerpo": "La balanza comercial registr\u00f3 un  en mayo de 2020, por una fuerte ca\u00edda en las importaciones. Las exportaciones alcanzaron 5.061 millones de d\u00f3lares y las\nimportaciones, 3.168 millones de d\u00f3lares. Por segundo mes consecutivo, \"El super\u00e1vit comercial de 1.893 millones de d\u00f3lares fue 494 millones de d\u00f3lar es superior que el del mismo mes de 2019. Si bien el super\u00e1vit se increment\u00f3, se dio en el contexto de una fuerte ca\u00edda tanto de las exportaciones como de las importaciones, siendo la baja de las exportaciones menor en valores absolutos (-983 millones de d\u00f3lares) que la de las importaciones (-1.477 millones de d\u00f3lares)\", seg\u00fan el informe de intercambio comercial que public\u00f3 este jueves el Indec.Las  respecto a igual mes de 2019, debido a la ca\u00edda en precios (8,6 por ciento) y en cantidades, 8,4 (por ciento).  (-52,7 por ciento), combustibles y energ\u00eda (-40 por ciento) y, en menor medida, en manufacturas de origen agropecuario (-5,5 por ciento). La disminuci\u00f3n se dio principalmente por las menores ventas de veh\u00edculos y biodi\u00e9sel.\u00a0Mientras tanto, s\u00f3lo aumentaron las ventas al exterior en productos primarios, en un 8,5 por ciento. El an\u00e1lisis de las exportaciones en forma desestacionalizado muestra que crecieron en mayo con respecto a abril de 2020. No crec\u00edan mensualmente desde diciembre de 2019. respecto a igual mes del a\u00f1o anterior. Las cantidades bajaron 26 por ciento y los precios se contrajeron 7,8 por ciento. Por usos econ\u00f3micos, cayeron en todos los casos. Las mayores bajas se dieron en veh\u00edculos y combustibles y las menores en bienes de consumo y bienes intermedios. En t\u00e9rminos desestacionalizados, las importaciones se incrementaron 3,6 por ciento, con relaci\u00f3n a abril de 2020.\u00a0Por segundo mes consecutivo, China desplaz\u00f3 a Brasil como el principal socio comercial de Argentina. , y en tercer lugar, Estados Unidos. Las exportaciones a China alcanzaron 963 millones de d\u00f3lares y las importaciones, 656 millones de d\u00f3lares. El saldo comercial fue superavitario de 307 millones de d\u00f3lares. Las exportaciones a Brasil sumaron 389 millones de d\u00f3lares y las importaciones, 520 millones de d\u00f3lares. Se registr\u00f3, en este caso, un d\u00e9ficit comercial de 131 millones de d\u00f3lares.\u00a0En los primeros cinco meses de 2020, las exportaciones alcanzaron 22.602 millones de d\u00f3lares y las importaciones, 15.990 millones de d\u00f3lares. As\u00ed, la balanza comercial registr\u00f3 un  Las exportaciones en los primeros cinco meses de 2020 disminuyeron 11,5 por ciento, respecto al mismo per\u00edodo de 2019, y las importaciones, 23,8 por ciento.\u00a0\"El super\u00e1vit comercial se debi\u00f3 principalmente a una ca\u00edda en las importaciones\", destac\u00f3 el Indec. Paralelamente, se destac\u00f3 un aumento de las exportaciones de semillas y frutos oleaginosos; cereales; y carne y despojos comestibles."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274546-habra-licencia-para-todos-los-trabajadores-privados-con-hijo", "titulo": null, "cuerpo": "El Gobierno establecer\u00e1 una  para quienes realizan teletrabajo en el sector privado y tienen hijes menores de seis a\u00f1os a cargo. El beneficio que ya reg\u00eda para trabajadoras y trabajadores que realizaban tareas presenciales, regir\u00e1 mientras dure el aislamiento social preventivo y obligatorio y la suspensi\u00f3n total o parcial de clases presenciales en las escuelas.\u00a0A trav\u00e9s de una resoluci\u00f3n, que se publicar\u00e1 en el Bolet\u00edn Oficial en las pr\u00f3ximas horas, se otorgar\u00e1 adem\u00e1s el para pautar horarios laborales compatibles con las tareas de cuidado o solicitar hasta dos interrupciones por jornada cuando tienen ni\u00f1as y ni\u00f1os de entre 6 y 12 a\u00f1os o se ocupan de personas mayores con dependencia o personas con discapacidad.\u00a0La normativa, a su vez, reforzar\u00e1 el  una vez finalizado el d\u00eda de trabajo. Solo un integrante del hogar podr\u00e1 gozar de estos beneficios. Se trata de una resoluci\u00f3n conjunta del Ministerio de Trabajo, Empleo, y Seguridad Social y el Ministerio de las Mujeres, G\u00e9neros, y Diversidad para regular las situaciones de  y que apunta a garantizar el derecho a cuidar y ser cuidado en condiciones igualitarias y en definitiva, a , que est\u00e1n haciendo teletrabajo y tienen hijos o hijas peque\u00f1os a cargo. Esta resoluci\u00f3n, de todas formas, no reemplaza la discusi\u00f3n legislativa que se est\u00e1 dando en la C\u00e1mara de Diputados y Diputadas de la Naci\u00f3n sobre la modalidad de teletrabajo. Esta medida solo regula el , aclararon desde el Ministerio de Mujeres, G\u00e9neros y Diversidad. En el caso de quienes realizan trabajos considerados esenciales, deber\u00e1n acordarlo con el empleador, informaron las fuentes. La propuesta surgi\u00f3 a partir del an\u00e1lisis de las situaciones que se viven en los hogares con ni\u00f1as y ni\u00f1os peque\u00f1os o personas dependientes, con exigencia de teletrabajo. Los relevamientos muestran que , con consecuencias sobre su salud f\u00edsica y psicol\u00f3gica, como alert\u00f3 el \u201cAn\u00e1lisis inicial de las Naciones Unidas Covid-19 en Argentina: Impacto Socioecon\u00f3mico Y Ambiental\u201d, publicado esta semana.En respuesta a esta problem\u00e1tica desde la Direcci\u00f3n Nacional de Pol\u00edticas de Cuidado del MMGyD, en articulaci\u00f3n con otros organismos de la Mesa Interministerial de Cuidados, se promovi\u00f3 la regulaci\u00f3n espec\u00edfica de las licencias y el marco del trabajo remoto, en el contexto de la pandemia por covid-19.\u25b6 Que los trabajadores y trabajadoras que se identifiquen como los principales responsables del cuidado ni\u00f1os y ni\u00f1as menores de 6 a\u00f1os tienen derecho a estar de licencia, ya sea del trabajo presencial o remoto, mientras duren las medidas de aislamiento y la cesant\u00eda total o presencial de clases.\u25b6 Otorga derecho a \u201cadecuaci\u00f3n horaria\u201d, es decir a pautar horarios compatibles con las tareas de cuidado a su cargo o de solicitar hasta dos interrupciones por jornada a trabajadores y trabajadoras a cargo de: ni\u00f1os y ni\u00f1as entre 6 y 12 a\u00f1os; personas mayores con dependencia; personas con discapacidad.\u25b6 Promueve la corresponsabilidad, es decir un uso equitativo de estas disposiciones tanto por mujeres como por varones y otras identidades.\u25b6 Refuerza el derecho a desconexi\u00f3n digital una vez finalizada la jornada laboral.\u25b6 A partir de su publicaci\u00f3n en el Bolet\u00edn Oficial.\u25b6 Mientras duren las medidas de aislamiento social y preventivo.\u25b6 Mientras que dure la cesant\u00eda total o parcial de clases presenciales en la localidad donde est\u00e1 el trabajador o la trabajadora.\u25b6 Trabajadores y trabajadoras del sector privado de las localidades en las que est\u00e9n vigentes las circunstancias de aislamiento y cesant\u00eda de clases.\u25b6 Trabajadores y trabajadoras deben informar a sus empleadores que se encuentran en las circunstancias contempladas. \u25b6 Empleadores y empleadoras har\u00e1n efectivas las medidas en cada caso.\u25b6 0800 666 4100 de 8 a 20 horas\u25b6 "},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274703-bonificara-la-cuota", "titulo": null, "cuerpo": "Naci\u00f3n Seguros, compa\u00f1\u00eda que integra el Grupo Financiero liderado por el Banco Naci\u00f3n, brindar\u00e1 una bonificaci\u00f3n del 30% en la cuota del seguro automotor de sus asociados. En el marco de la emergencia sanitaria, la entidad que dirige Alberto Pagliano inform\u00f3 que, adem\u00e1s, otorgar\u00e1 la cobertura de responsablidad civil del cuatrimestre sin cargo. Tambi\u00e9n se anunciaron bonificaciones en las cuotas de los seguros para peque\u00f1as industrias y comercios. \"A nuestra funci\u00f3n institucional de proteger a nuestros asegurados y sus bienes, hoy sumamos presencia social como una obligaci\u00f3n prioritaria\", destac\u00f3 Pagliano. \"Desde este lugar, queremos ayudar a la comunidad para hacer frente y superar esta situaci\u00f3n in\u00e9dita\", agreg\u00f3."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274689-viene-la-etapa-3-del-atp-pero-con-variantes", "titulo": null, "cuerpo": "El Gobierno avanza en la implementaci\u00f3n de las nuevas medidas de contenci\u00f3n ante la crisis del coronavirus. El , mediante el cual el Estado paga parte de los salarios del sector privado,  en las zonas del pa\u00eds que transiten una . Adem\u00e1s, tendr\u00e1 nuevos par\u00e1metros: el salario complementario no llegar\u00e1 a empleados que tengan salarios brutos por encima de los 120 mil pesos.Mientras tanto, el Banco Central habilit\u00f3 las . Habr\u00e1 una a tasa subsidiada de 24 por ciento a la que podr\u00e1n acceder micro, peque\u00f1as y tambi\u00e9n grandes empresas. Tambi\u00e9n se encuentra lista la l\u00ednea MiPyME Plus, para pymes sin acceso al cr\u00e9dito bancario. Esto implicar\u00e1 , seg\u00fan inform\u00f3 el Banco Central.El programa de asistencia al trabajo y la producci\u00f3n (ATP) se mantendr\u00e1 por tercer mes consecutivo, pero con variantes. Las empresas que se encuentren en las zonas del pa\u00eds en fase de distanciamiento por menor circulaci\u00f3n del virus, podr\u00e1n inscribirse. Pero ahora \u201cSer\u00e1 un monto parecido al que se ven\u00eda pagando\u201d, asegur\u00f3 Mat\u00edas Kulfas, ministro de Desarrollo Productivo, en una entrevista con radio El Destape. El promedio de la asistencia estatal en el pago de salarios para estas provincias fue de 19 mil pesos por empleado, unos dos mil pesos superior al nuevo l\u00edmite. Del resto del salario deber\u00e1 hacerse cargo la empresa.Por otro lado, habr\u00e1 . En el ATP 1, el Estado pag\u00f3 parte del salario de hasta CEOs de corporaciones. En el ATP 2, se estableci\u00f3 que el monto salarial m\u00e1ximo a asistir era de 250 mil pesos. , por lo cual por encima de esos sueldos, la empresa deber\u00e1 hacerse cargo en su totalidad, por m\u00e1s que hubiese sido aceptada como beneficiaria del programa.Adem\u00e1s, se incluir\u00e1 un nuevo requisito. Las empresas de m\u00e1s de 800 empleados que obtengan la ayuda  Tambi\u00e9n se mantendr\u00edan los otros requisitos, como no poder recomprar acciones ni operar en el d\u00f3lar CCL.\u00a0Mientras tanto,  para las empresas que est\u00e9n en las , como el AMBA. Tambi\u00e9n para , m\u00e1s all\u00e1 de que se sit\u00faen en zonas que transitan la \u201cnueva normalidad\u201d. En los pr\u00f3ximos d\u00edas se habilitar\u00e1 la inscripci\u00f3n en el sitio de la Afip, y seg\u00fan la cantidad de inscriptos y la velocidad de procesamiento, se definir\u00e1 la fecha del pago en julio, para sueldos de junio.El Gabinete Econ\u00f3mico defini\u00f3 este mi\u00e9rcoles la extensi\u00f3n de l\u00edneas de cr\u00e9dito, y este jueves el Banco Central anunci\u00f3 su puesta en marcha. La l\u00ednea de inversi\u00f3n con . Podr\u00e1n renovarse cr\u00e9ditos por el equivalente a la masa salarial mensual. Esta l\u00ednea alcanz\u00f3 las 161.817 operaciones, con un desembolso total de $263.887,4 millones. Adem\u00e1s, podr\u00e1 utilizarse para la adquisici\u00f3n de bienes de capital, como equipamiento y maquinaria, siempre y cuando sean producidos por pymes nacionales. \nEn tanto, , que permite a empresas sin cr\u00e9ditos bancario vigente acceder al financiamiento, se extender\u00e1 a empresas con en la central de deudores al 20 de marzo. \u201cLos bancos estar\u00e1n obligados a brindar estas l\u00edneas de cr\u00e9dito a las empresas que cuenten con la garant\u00eda FoGar y figuren en la base de datos que elabora el Ministerio de Desarrollo Productivo\u201d, dice el comunicado del Banco Central. Hasta el momento se aprob\u00f3 para 1.340 empresas por un financiamiento de 1.083,6 millones de pesos.De cara a la econom\u00eda post pandemia, la cartera que conduce Kulfas trabaja en un relanzamiento del Ahora 12 con nuevos beneficios para reactivar el consumo y, una reducci\u00f3n impositiva a trav\u00e9s del decreto 814 y de la ley de econom\u00eda del conocimiento."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274697-facilitan-pago-de-importaciones", "titulo": null, "cuerpo": "El Banco Central habilit\u00f3 el pago de importaciones en origen. \u201cLos importadores podr\u00e1n acceder al mercado oficial de cambios para hacer frente a las obligaciones a partir del momento que se despacha el embarque en puerto de origen\u201d, seg\u00fan detall\u00f3 este jueves la autoridad monetaria a trav\u00e9s de un comunicado. \u201cLa medida forma parte del proceso de normalizaci\u00f3n del acceso al mercado de cambios que se dispuso a trav\u00e9s de la comunicaci\u00f3n A7030, cuya vigencia se extiende hasta el 31 de julio\u201d, agreg\u00f3 la entidad.  En el organismo monetario detallaron que se libera el acceso al mercado oficial de cambio para el pago de:*Provisi\u00f3n de medicamentos cr\u00edticos.*Compra de kits para la detecci\u00f3n del coronavirus COVID-19.*Bienes que correspondan a operaciones que se embarquen a partir del primero de julio o que, habiendo sido embarcadas con anterioridad, no hubieran arribado al pa\u00eds antes de esa fecha.*Insumos para la producci\u00f3n local de medicamentos.*Pagos de importaciones en la medida que el monto no supere el equivalente el mill\u00f3n de d\u00f3lares Se precis\u00f3 adem\u00e1s que se incrementar\u00e1 al equivalente a 3 millones de d\u00f3lares cuando se trate de la provisi\u00f3n de medicamentos u otros bienes relacionados con la atenci\u00f3n m\u00e9dica o insumos necesarios para la elaboraci\u00f3n local de los mismos. En lo que refiere al mercado, se destac\u00f3 la ca\u00edda de los tipos de cambio impl\u00edcitos negociados en la bolsa porte\u00f1a. El d\u00f3lar mep cerr\u00f3 este jueves a 104,21 pesos y marc\u00f3 una ca\u00edda de 2,9 por ciento. El contado con liquidaci\u00f3n finaliz\u00f3 en 106,10 pesos y anot\u00f3 una merma de 1,8 por ciento. A su vez, el d\u00f3lar paralelo termin\u00f3 en 128 pesos sin cambios respecto de la jornada anterior. El d\u00f3lar minorista se ubic\u00f3 en 73,53 pesos, con un avance de 2 centavos, al tiempo que el mayorista termin\u00f3 en 70,16 pesos y comput\u00f3 un alza de 16 centavos. La cotizaci\u00f3n con el recargo del impuesto Pa\u00eds se ubic\u00f3 en 95,59 pesos. En la bolsa porte\u00f1a hubo un aumento de 3,9 por ciento. Se destacaron las subas de m\u00e1s del 9 por ciento en bancos y los incrementos de casi el 7 por ciento engtre las energ\u00e9ticas. Los t\u00edtulos p\u00fablicos tambi\u00e9n marcaron una jornada de subas, con\u00a0un incremento del 3,6 por ciento del Discount 2033. El riesgo pa\u00eds cerr\u00f3 en 2544 puntos y marc\u00f3 un descenso de 31 unidades."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274693-apenas-681-escrituras-en-mayo", "titulo": null, "cuerpo": "La cantidad de escrituras de compraventa en la Ciudad de Buenos Aires se redujo en casi 80 por ciento interanual en mayo. \"Este n\u00famero hay que tambi\u00e9n interpretarlo en comparaci\u00f3n con un a\u00f1o ya castigado. Hace dos a\u00f1os ten\u00edamos 6.000 escrituras (previo a la trepada del d\u00f3lar en 2018)\". El mes pasado se registraron apenas 681 escrituras por un total de 6.118 millones de pesos. Es el mes con mayor ca\u00edda de ventas desde el 2010. El notorio aumento de actos con respecto a abril del 2020, se debi\u00f3 a que en el mes m\u00e1s estricto del aislamiento social y obligatorio se registraron \u00fanicamente siete escrituras, por acto de fuerza mayor o raz\u00f3n humanitaria. El monto promedio de los actos notariales fue de 128.282 d\u00f3lares, un 10,8 por ciento m\u00e1s que el mismo mes del a\u00f1o anterior. En mayo hubo 42 escrituras con hipoteca bancaria, lo que significa un 82,4 por ciento de ca\u00edda interanual. En el acumulado enero-mayo, las firmas de escrituras con cr\u00e9dito bancario cayeron 62 por ciento con respecto al mismo periodo del 2019.\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/1050-raul-dellatorre", "titulo": null, "cuerpo": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/140524-javier-biasotti", "titulo": null, "cuerpo": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274554-crisis-policial-en-jujuy-mientras-avanza-el-coronavirus", "titulo": null, "cuerpo": "Con una sostenida escalada de casos de coronavirus como contexto, una trama de encubrimientos y complicidades entre el gobierno de Gerardo Morales y su Polic\u00eda tiene en vilo a la poblaci\u00f3n juje\u00f1a: dos integrantes de la fuerza que prestaban servicios en la comitiva del gobernador durante una visita a La Quiaca contrajeron la covid-19 y desataron una cadena de contagios entre los uniformados y sus contactos estrechos, lo que oblig\u00f3 a las autoridades a decretar el regreso a la fase 1, un golpe al triunfalismo de Morales que durante semanas se ufan\u00f3 en los informes televisados del Comit\u00e9 Operativo de Emergencias (COE) de tener a Jujuy libre de contagios del \u201cbicho\u201d, como populariz\u00f3 al virus en sus intervenciones.Los m\u00e1s de 20 d\u00edas de creciente desgaste de Morales y de su ministro de Seguridad, Ekel Meyer, desembocaron ayer en la salida del Jefe de la Polic\u00eda de Jujuy, el comisario general Juan Segovia, quien solicit\u00f3 licencia en sus funciones y fue reemplazado por su segundoel comisario general H\u00e9ctor Horacio Herbas Mej\u00edas.La eyecci\u00f3n del jefe de los uniformados fue el corolario de una novela que arranc\u00f3 el pasado 4 de junio, cuando Morales y una comitiva integrada por los ministros Gustavo Bouhid y Meyer, Segovia, el secretario de Seguridad, Guillermo Tejerina, el coordinador del COE Omar Guti\u00e9rrez y el secretario de Salud Pablo Jure llegaron a La Quiaca en visita oficial, donde permanecieron dos d\u00edas junto a numerosos efectivos de seguridad. Al regresar a San Salvador, uno de los custodios de Morales comenz\u00f3 a experimentar s\u00edntomas gripales, hizo la consulta m\u00e9dica y se confirm\u00f3 que se hab\u00eda contagiado de covid-19. Pero previo a ello ya hab\u00eda tenido m\u00faltiples contactos con familiares y allegados. Fue entonces el comienzo de la cadena de circulaci\u00f3n del virus. Como en cualquier localidad peque\u00f1a, de inmediato comenzaron a circular entre los quiaque\u00f1os versiones de que uno de los uniformados habr\u00eda cruzado clandestinamente a Bolivia para hacerse de coca, un insumo vital en la cultura norte\u00f1a que escasea desde el cierre de la frontera con Bolivia, a mediados de marzo. Los rumores no tardaron en llegar e instalarse en San Salvador de Jujuy, acompa\u00f1ados de un razonamiento simple: Morales y la totalidad de la comitiva que lo acompa\u00f1\u00f3 en La Quiaca deber\u00edan haberse aislado y testeado, cosa que no ocurri\u00f3. Es m\u00e1s, el gobernador se embarc\u00f3 durante d\u00edas en una defensa ac\u00e9rrima de los uniformados repitiendo un  en sus intervenciones en el COE.La temperatura pol\u00edtica subi\u00f3 el mi\u00e9rcoles 17, cuando durante una reuni\u00f3n v\u00eda zoom entre los miembros del COE y el intendente de La Quiaca, Blas Gallardo \u2013del Frente de Todos y de profesi\u00f3n bioqu\u00edmico\u2013, se enfrascaron en una dura discusi\u00f3n en la que abundaron los argumentos cient\u00edficos y pol\u00edticos sobre la necesidad de testear a los funcionarios provinciales.La respuesta de Morales lleg\u00f3 tres d\u00edas despu\u00e9s: a trav\u00e9s del COE orden\u00f3 testear en forma compulsiva a Gallardo, a su familia y a miembros del gabinete que se encontraban en el despacho del jefe comunal, con resultado negativo en todos los casos. \u201cDurante la tarde y nuevamente sin avisar, se presentaron en nuestro domicilio para realizarnos nuevos testeos a la familia. Accedimos, por segunda vez, a que nos extraigan las muestras requeridas\u201d, inform\u00f3 el intendente a trav\u00e9s de un comunicado. \u201cEspero que hayamos podido aportar en el operativo sanitario y conf\u00edo plenamente en la idoneidad de los profesionales que har\u00e1n los an\u00e1lisis en San Salvador de Jujuy. Asimismo, espero que el COE pueda tener la misma celeridad y eficiencia para testear al resto de juje\u00f1os y juje\u00f1as que lo necesiten\u201d, complet\u00f3 con elegancia. Ante la perseverancia de Morales por despegar de la responsabilidad de su custodia en los contagios, puso en escena a un chivo expiatorio a quien cargarle la responsabilidad. Otra vez desde la tribuna medi\u00e1tica del COE, se despach\u00f3 con un \u201cno voy a dar el nombre pero s\u00ed el apodo de la persona, de la mujer de Villaz\u00f3n que cruza y trae\u2026 una tal \u2018Cholita\u2019\u201d. De inmediato, una catarata de memes invadi\u00f3 las redes, burl\u00e1ndose de un mandatario que eligi\u00f3 como destinataria de su ira a una mujer a la que calific\u00f3 con un estereotipo estigmatizante.Para entonces, la circulaci\u00f3n del virus entre personal policial y contactos estrechos ya hab\u00eda avanzado lo suficiente como para que aparecieran casos en varias localidades juje\u00f1as. Por eso el lunes 22 Morales di\u00f3 un brusco giro en su estrategia: present\u00f3 ente el Ministerio P\u00fablico de la Acusaci\u00f3n y ante la Justicia federal una denuncia para que se investigue a los polic\u00edas que hasta unas horas antes hab\u00eda defendido con denuedo. Se trata de Hugo Orlando Cruz y Arnaldo Cesar Ramos, \u201cefectivos que concurrieron con la comitiva que acompa\u00f1\u00f3 al Gobernador de la provincia a recorrer distintas ciudades de la Puna juje\u00f1a, los d\u00edas 3 y 4 de junio, entre ellas la ciudad fronteriza de La Quiaca, donde pernoctaron en una casa particular. Sin embargo, se desconocen sus acciones en un per\u00edodo de tiempo antes de abandonar dicha ciudad. Por la falta de adopci\u00f3n de medidas de prevenci\u00f3n sanitaria en sus contactos interpersonales se habr\u00edan contagiado y se encontrar\u00edan en terapia intensiva\u201d, dice la presentaci\u00f3n.Lo concreto es que luego de mantener estabilizado el n\u00famero de casos confirmados en menos de 10 durante varias semanas, el \u201cbrote policial\u201d ya hizo escalar la cifra hasta los 57 casos.Adem\u00e1s, la saga de descr\u00e9dito sobre la polic\u00eda empeor\u00f3 cuando dos semanas atr\u00e1s y en un control de la Gendarmer\u00eda sobre la Ruta Nacional N\u00b0 9 \u2013a la altura de Tres Cruces, una localidad situada entre Humahuaca y Abra Pampa\u2013, fue interceptado un patrullero cargado con 100 kg de hojas de coca en estado natural, sin que los dos efectivos a bordo \u2013un sargento y un cabo que ya fueron separados de sus cargos\u2013 adujeran razones cre\u00edbles para justificar el traslado de un producto cuyo valor comercial creci\u00f3 exponencialmente como derivaci\u00f3n del cierre de la frontera con Bolivia.Desde 16 de marzo, d\u00eda en que qued\u00f3 cerrado el paso fronterizo entre Villaz\u00f3n (Bolivia) y La Quiaca, el precio de la bolsa de \u00bc kilo de hojas de coca salt\u00f3 de $500 a $3000. Es que el desabastecimiento de un producto que forma parte de los usos y costumbres ancestrales de los habitantes del norte argentino \u2013sobre todo en Jujuy, Salta y Tucum\u00e1n\u2013 determin\u00f3 no s\u00f3lo el fuerte incremento de su valor, sino que quedara expuesta la participaci\u00f3n de la c\u00fapula policialen el crecimiento del contrabando de ese producto. Informe: Mariana Maman\u00ed"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274592-la-nasa-le-pondra-el-nombre-de-una-matematica-afroamericana-", "titulo": null, "cuerpo": "La NASA anunci\u00f3 que \u00a0su edificio principal en Washington llevar\u00e1 el nombre de Mary W. Jackson, la primera ingeniera afroamericana de la agencia, una figura clave en la carrera espacial, y cuya historia, al igual que la de otras mujeres negras que trabajaron en la NASA, fue recogida en el libro , de Margot Lee Shetterly, llevado al cine en 2016.\"Mary W. Jackson era parte de un grupo de mujeres muy importantes que ayudaron a la NASA a tener \u00e9xito en llevar astronautas estadounidenses al espacio\", dijo el director de la agencia espacial norteamericana, Jim Bridenstine, al hacer el anuncio. \"Mary nunca acept\u00f3 el status quo, ayud\u00f3 a romper barreras y abrir oportunidades para los afroamericanos y las mujeres en el campo de la ingenier\u00eda y la tecnolog\u00eda\", a\u00f1adi\u00f3. \"Continuaremos reconociendo las contribuciones de mujeres, afroamericanos y personas de todos los or\u00edgenes que han ayudado a construir la exitosa historia de la NASA para explorar\", se\u00f1al\u00f3 Bridenstine.La noticia se difundi\u00f3 en medio de la conmoci\u00f3n que vive Estados Unidos por la muerte del afroamericano George Floyd a manos de la polic\u00eda de Minneapolis, hace un mes, que deriv\u00f3 en violentos choques con la polic\u00eda en todo el pa\u00eds y el repudio internacional.Naci\u00f3 en Hampton, Virginia, en 1921. Estudi\u00f3 matem\u00e1tica y f\u00edsica e ingres\u00f3 a la NASA, donde en 1958 se convirti\u00f3 en la primera mujer negra en alcanzar el grado de ingeniera. En los 60 fue una figura determinante en los programas Mercury y Apolo. Junto a Katherine Johnson y Dorothy Vaughan, otras dos matem\u00e1ticas negras, calcul\u00f3 las trayectorias de los vuelos del Programa Mercury y del Apolo 11, el primer vuelo tripulado que lleg\u00f3 a la Luna.La carrera de Jackson se trunc\u00f3 porque no pod\u00eda ascender sin antes pasar por un cargo de supervisi\u00f3n. Entonces, baj\u00f3 en el escalaf\u00f3n para dirigir dos programas: el\u00a0Federal Women\u2019s Program en la oficina de Igualdad de Oportunidades, y el\u00a0Affirmative Action Program. Desde all\u00ed, trabaj\u00f3 para incorporar mujeres a la NASA. Se jubil\u00f3 en 1985, despu\u00e9s de 34 a\u00f1os en la NASA. Muri\u00f3 en 2005. Vaughan falleci\u00f3 en 2008 y Johnson en febrero de este a\u00f1o.El a\u00f1o pasado, la NASA cambi\u00f3 el nombre de la calle que lleva a su sede, que ahora se llama \u00a0Hidden Figures Way\u00a0(Camino de las figuras ocultas) en honor a las matem\u00e1ticas negras.  es el nombre en ingl\u00e9s del libro Shatterly y de la pel\u00edcula que record\u00f3 la historia de las cient\u00edficas.\u00a0En noviembre de 2019, las tres mujeres fueron galardonadas con la Medalla de Oro del Congreso, en los casos de Vaughan y Jackson a t\u00edtulo p\u00f3stumo. La medalla tambi\u00e9n fue otorgada a otra matem\u00e1tica afroamericana, Christine Darden, nacida en 1942, que se sum\u00f3 a la NASA despu\u00e9s de las otras tres y que tambi\u00e9n figura en el libro de Shetterly."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/887-mariana-carbajal", "titulo": null, "cuerpo": ""}
][
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274554-crisis-policial-en-jujuy-mientras-avanza-el-coronavirus", "titulo": null, "cuerpo": "Con una sostenida escalada de casos de coronavirus como contexto, una trama de encubrimientos y complicidades entre el gobierno de Gerardo Morales y su Polic\u00eda tiene en vilo a la poblaci\u00f3n juje\u00f1a: dos integrantes de la fuerza que prestaban servicios en la comitiva del gobernador durante una visita a La Quiaca contrajeron la covid-19 y desataron una cadena de contagios entre los uniformados y sus contactos estrechos, lo que oblig\u00f3 a las autoridades a decretar el regreso a la fase 1, un golpe al triunfalismo de Morales que durante semanas se ufan\u00f3 en los informes televisados del Comit\u00e9 Operativo de Emergencias (COE) de tener a Jujuy libre de contagios del \u201cbicho\u201d, como populariz\u00f3 al virus en sus intervenciones.Los m\u00e1s de 20 d\u00edas de creciente desgaste de Morales y de su ministro de Seguridad, Ekel Meyer, desembocaron ayer en la salida del Jefe de la Polic\u00eda de Jujuy, el comisario general Juan Segovia, quien solicit\u00f3 licencia en sus funciones y fue reemplazado por su segundoel comisario general H\u00e9ctor Horacio Herbas Mej\u00edas.La eyecci\u00f3n del jefe de los uniformados fue el corolario de una novela que arranc\u00f3 el pasado 4 de junio, cuando Morales y una comitiva integrada por los ministros Gustavo Bouhid y Meyer, Segovia, el secretario de Seguridad, Guillermo Tejerina, el coordinador del COE Omar Guti\u00e9rrez y el secretario de Salud Pablo Jure llegaron a La Quiaca en visita oficial, donde permanecieron dos d\u00edas junto a numerosos efectivos de seguridad. Al regresar a San Salvador, uno de los custodios de Morales comenz\u00f3 a experimentar s\u00edntomas gripales, hizo la consulta m\u00e9dica y se confirm\u00f3 que se hab\u00eda contagiado de covid-19. Pero previo a ello ya hab\u00eda tenido m\u00faltiples contactos con familiares y allegados. Fue entonces el comienzo de la cadena de circulaci\u00f3n del virus. Como en cualquier localidad peque\u00f1a, de inmediato comenzaron a circular entre los quiaque\u00f1os versiones de que uno de los uniformados habr\u00eda cruzado clandestinamente a Bolivia para hacerse de coca, un insumo vital en la cultura norte\u00f1a que escasea desde el cierre de la frontera con Bolivia, a mediados de marzo. Los rumores no tardaron en llegar e instalarse en San Salvador de Jujuy, acompa\u00f1ados de un razonamiento simple: Morales y la totalidad de la comitiva que lo acompa\u00f1\u00f3 en La Quiaca deber\u00edan haberse aislado y testeado, cosa que no ocurri\u00f3. Es m\u00e1s, el gobernador se embarc\u00f3 durante d\u00edas en una defensa ac\u00e9rrima de los uniformados repitiendo un  en sus intervenciones en el COE.La temperatura pol\u00edtica subi\u00f3 el mi\u00e9rcoles 17, cuando durante una reuni\u00f3n v\u00eda zoom entre los miembros del COE y el intendente de La Quiaca, Blas Gallardo \u2013del Frente de Todos y de profesi\u00f3n bioqu\u00edmico\u2013, se enfrascaron en una dura discusi\u00f3n en la que abundaron los argumentos cient\u00edficos y pol\u00edticos sobre la necesidad de testear a los funcionarios provinciales.La respuesta de Morales lleg\u00f3 tres d\u00edas despu\u00e9s: a trav\u00e9s del COE orden\u00f3 testear en forma compulsiva a Gallardo, a su familia y a miembros del gabinete que se encontraban en el despacho del jefe comunal, con resultado negativo en todos los casos. \u201cDurante la tarde y nuevamente sin avisar, se presentaron en nuestro domicilio para realizarnos nuevos testeos a la familia. Accedimos, por segunda vez, a que nos extraigan las muestras requeridas\u201d, inform\u00f3 el intendente a trav\u00e9s de un comunicado. \u201cEspero que hayamos podido aportar en el operativo sanitario y conf\u00edo plenamente en la idoneidad de los profesionales que har\u00e1n los an\u00e1lisis en San Salvador de Jujuy. Asimismo, espero que el COE pueda tener la misma celeridad y eficiencia para testear al resto de juje\u00f1os y juje\u00f1as que lo necesiten\u201d, complet\u00f3 con elegancia. Ante la perseverancia de Morales por despegar de la responsabilidad de su custodia en los contagios, puso en escena a un chivo expiatorio a quien cargarle la responsabilidad. Otra vez desde la tribuna medi\u00e1tica del COE, se despach\u00f3 con un \u201cno voy a dar el nombre pero s\u00ed el apodo de la persona, de la mujer de Villaz\u00f3n que cruza y trae\u2026 una tal \u2018Cholita\u2019\u201d. De inmediato, una catarata de memes invadi\u00f3 las redes, burl\u00e1ndose de un mandatario que eligi\u00f3 como destinataria de su ira a una mujer a la que calific\u00f3 con un estereotipo estigmatizante.Para entonces, la circulaci\u00f3n del virus entre personal policial y contactos estrechos ya hab\u00eda avanzado lo suficiente como para que aparecieran casos en varias localidades juje\u00f1as. Por eso el lunes 22 Morales di\u00f3 un brusco giro en su estrategia: present\u00f3 ente el Ministerio P\u00fablico de la Acusaci\u00f3n y ante la Justicia federal una denuncia para que se investigue a los polic\u00edas que hasta unas horas antes hab\u00eda defendido con denuedo. Se trata de Hugo Orlando Cruz y Arnaldo Cesar Ramos, \u201cefectivos que concurrieron con la comitiva que acompa\u00f1\u00f3 al Gobernador de la provincia a recorrer distintas ciudades de la Puna juje\u00f1a, los d\u00edas 3 y 4 de junio, entre ellas la ciudad fronteriza de La Quiaca, donde pernoctaron en una casa particular. Sin embargo, se desconocen sus acciones en un per\u00edodo de tiempo antes de abandonar dicha ciudad. Por la falta de adopci\u00f3n de medidas de prevenci\u00f3n sanitaria en sus contactos interpersonales se habr\u00edan contagiado y se encontrar\u00edan en terapia intensiva\u201d, dice la presentaci\u00f3n.Lo concreto es que luego de mantener estabilizado el n\u00famero de casos confirmados en menos de 10 durante varias semanas, el \u201cbrote policial\u201d ya hizo escalar la cifra hasta los 57 casos.Adem\u00e1s, la saga de descr\u00e9dito sobre la polic\u00eda empeor\u00f3 cuando dos semanas atr\u00e1s y en un control de la Gendarmer\u00eda sobre la Ruta Nacional N\u00b0 9 \u2013a la altura de Tres Cruces, una localidad situada entre Humahuaca y Abra Pampa\u2013, fue interceptado un patrullero cargado con 100 kg de hojas de coca en estado natural, sin que los dos efectivos a bordo \u2013un sargento y un cabo que ya fueron separados de sus cargos\u2013 adujeran razones cre\u00edbles para justificar el traslado de un producto cuyo valor comercial creci\u00f3 exponencialmente como derivaci\u00f3n del cierre de la frontera con Bolivia.Desde 16 de marzo, d\u00eda en que qued\u00f3 cerrado el paso fronterizo entre Villaz\u00f3n (Bolivia) y La Quiaca, el precio de la bolsa de \u00bc kilo de hojas de coca salt\u00f3 de $500 a $3000. Es que el desabastecimiento de un producto que forma parte de los usos y costumbres ancestrales de los habitantes del norte argentino \u2013sobre todo en Jujuy, Salta y Tucum\u00e1n\u2013 determin\u00f3 no s\u00f3lo el fuerte incremento de su valor, sino que quedara expuesta la participaci\u00f3n de la c\u00fapula policialen el crecimiento del contrabando de ese producto. Informe: Mariana Maman\u00ed"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274646-coronavirus-como-opera-el-plan-detectar-en-el-sur-del-conurb", "titulo": null, "cuerpo": "En Almirante Brown, se activaron tres modalidades diferentes del programa sanitario DETeCTAr: controles presenciales, telef\u00f3nicos y en las siete estaciones de trenes de la localidad. De acuerdo con fuentes del municipio, cada 24 horas los 380 promotores de la Salud m\u00e9dicos, enfermeras y asistentes sociales recorren casas para tomar la temperatura y realizar la prueba del olfato a vecinas y vecinos, con lo que se estima que cada d\u00eda se realizan alrededor de 9 mil controles presenciales.\u00a0Por otra parte, la modalidad telef\u00f3nica del Detectar, que busca dar con personas con s\u00edntomas de covid-19, llega a registrar alrededor de 6 mil\u00a0controles telef\u00f3nicos diarios.\u00a0 Las autoridades sanitarias estiman que con esas estrategias preventivas a gran escala ya llegaron a un total de 180 mil vecinos en menos de dos semanas, con lo que se pueden cortar cadenas de posibles contagios.\u00a0En promedio, cada jornada termina con la detecci\u00f3n de alrededor de 15 casos sospechosos, que son derivados al sistema sanitario. \"A los pacientes se les realiza una primera evaluaci\u00f3n que consiste en un registro t\u00e9rmico y una prueba de olfato. Si tienen s\u00edntomas de covid-19 se los deriva a un profesional de la salud que determina si es necesario el hisopado lar\u00edngeo y de ser as\u00ed se determinan las medidas necesarias para aislar al paciente ya sea en su domicilio o en alguno de los centros de aislamiento que tiene el Municipio de Almirante Brown\", explic\u00f3 Silvina Fontana, responsable de la Secretar\u00eda de Salud del municipio. \"La estrategia es realizar la mayor cantidad de controles para evitar el contagio aislando lo antes posible cuando sea necesario\", a\u00f1adi\u00f3."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274634-como-ayudar-a-chicas-y-chicos-para-evitar-las-adicciones", "titulo": null, "cuerpo": "Chicas y chicos de jardin, primaria y secundaria de todo el pa\u00eds trabajar\u00e1n en las aulas contenidos espec\u00edficos sobre prevenci\u00f3n de adicciones y consumos problem\u00e1ticos, como parte del \u201cPrograma Nacional de Prevenci\u00f3n y Cuidados en el \u00e1mbito educativo\u201d, que fue creado por ley en 2015 aunque se pondr\u00e1 en marcha reci\u00e9n este a\u00f1o. El Programa, tras el relanzamiento acordado entre el ministerio de Educaci\u00f3n de la Naci\u00f3n y la Secretar\u00eda de Pol\u00edticas Integrales sobre Drogas de la Naci\u00f3n Argentina (Sedronar) para las escuelas de todos los niveles educativos, buscar\u00e1 \u201cpromover valores y actitudes que fortalezcan las capacidades de las y los estudiantes para la prevenci\u00f3n\u201d, inform\u00f3 en un comunicado la cartera educativa. La estrategia del Programa ser\u00e1 \u201ctrabajar en los planes de estudios contenidos relativos a la prevenci\u00f3n de las adicciones en el marco de la ense\u00f1anza de las \u00e1reas curriculares como Ciencias Naturales y Formaci\u00f3n \u00c9tica y Ciudadana, entre otras \u00e1reas posibles\u201d. El relanzamiento coincide con la conmemoraci\u00f3n del \u201cD\u00eda Internacional de la Lucha contra el Uso Indebido y el Tr\u00e1fico Il\u00edcito de Drogas\u201d que se conmemora cada a\u00f1o el 26 de junio. El programa \u201cincluye un intenso programa de capacitaci\u00f3n y formaci\u00f3n docente\u201d, y tambi\u00e9n \u201cla distribuci\u00f3n f\u00edsica y virtual de materiales did\u00e1cticos\u201d que se usar\u00e1n para trabajar \u201clos lineamientos preventivos de las adicciones en la ense\u00f1anza del nivel inicial de la educaci\u00f3n formal (jardines de infantes) y en diferentes asignaturas de los programas de la escuela primaria y secundaria\u201d.\u201cLa escuela es un espacio privilegiado para desarrollar acciones de prevenci\u00f3n, donde poder interpelar las pr\u00e1cticas de consumo y tener informaci\u00f3n verdadera sobre las consecuencias f\u00edsicas y sociales\u201d que puede tener, detall\u00f3 la titular de la Sedronar, Gabriela Torres. Por eso, explic\u00f3, en los lineamientos curriculares el Programa buscar\u00e1 estimular \u201cel pensamiento cr\u00edtico en la primaria\u201d y aportar, para eso, \u201cherramientas conceptuales como la noci\u00f3n de consumo y sus diversas pr\u00e1cticas en distintos contextos hist\u00f3ricos y culturales. En la secundaria damos informaci\u00f3n del sistema nervioso, las consecuencias sociales y f\u00edsicas, el rol de la publicidad en relaci\u00f3n con el consumo, y tambi\u00e9n invitamos a realizar pr\u00e1cticas de cuidado colectivas\u201d, a\u00f1adi\u00f3 Torres.\u201cEs fundamental que el Ministerio de Educaci\u00f3n articule el programa y desarrolle las acciones de prevenci\u00f3n desde un abordaje pedag\u00f3gico, formal, de manera gradual, integral, continua y sistem\u00e1tica\u201d, detall\u00f3 por su parte el ministro de Educaci\u00f3n, Nicol\u00e1s Trotta.\u201cLas situaciones vinculadas a adicciones y consumos problem\u00e1ticos de drogas, irrumpen en la escuela al igual que otro tipo de problem\u00e1ticas que, sin gestarse en ella, deben ser abordadas por la instituci\u00f3n\u201d, agreg\u00f3 Trotta, en referencia a c\u00f3mo el consumo problem\u00e1tico puede generar situaciones que exceden lo estrictamente pedag\u00f3gico. En ese sentido, inform\u00f3 el ministerio en un comunicado, son situaciones que \u201cponen en tensi\u00f3n los dispositivos con que la escuela desarrolla su tarea cotidiana dando cuenta de la necesidad de generar nuevas respuestas\u201d, como la Gu\u00eda de Orientaci\u00f3n para la Intervenci\u00f3n en Situaciones de Consumo Problem\u00e1tico de Sustancias en la Escuela.El Programa incluye como clave \u201cla capacitaci\u00f3n del personal docente y no docente de la instituci\u00f3n escolar para dar informaci\u00f3n, acompa\u00f1ar e interpelar las pr\u00e1cticas de consumo\u201d. \u201cSiempre respetando de la libertad de ense\u00f1anza, se promueve que los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, desarrollen una personalidad que les permita afrontar con confianza los desaf\u00edos de la vida y los ayuden a construir proyectos personales y colectivos. La capacitaci\u00f3n alcanza adem\u00e1s a los otros miembros de la comunidad educativa que deber\u00e1n encontrar all\u00ed espacios apropiados para abordar esta problem\u00e1tica social\u201d, inform\u00f3 el ministerio."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274650-coronavirus-la-ocupacion-de-camas-llega-al-54-1-en-el-amba", "titulo": null, "cuerpo": "Con la confirmaci\u00f3n de 2635 nuevos casos a nivel nacional en las \u00faltimas 24 horas, lo que marc\u00f3 un nuevo r\u00e9cord en cantidad de contagios en un solo d\u00eda, contin\u00faa la preocupaci\u00f3n en el \u00c1rea Metropolitana de Buenos Aires, que concentra m\u00e1s del 90% de los diagn\u00f3sticos de la Covid-19.Los casos positivos de coronavirus en la provincia de Buenos Aires ascendieron a 23.163 tras confirmarse 1463 nuevos contagios, informaron hoy fuentes oficiales.Adem\u00e1s, la cartera sanitaria report\u00f3 que en el territorio bonaerense fallecieron 482 personas desde la llegada de la pandemia al pa\u00eds, en marzo pasado.En la Ciudad de Buenos Aires, con 1.049 personas diagnosticadas como positivas ayer, se alcanz\u00f3 los 21.898 contagios, seg\u00fan el parte diario difundido esta ma\u00f1ana por el gobierno porte\u00f1o, que agreg\u00f3 que ya hubo 444 muertos en ese distrito desde que comenz\u00f3 la pandemia.En el reporte diario, el gobierno bonaerense consign\u00f3 hoy que el porcentaje de camas de terapia intensiva de adultos ocupadas en el \u00e1rea metropolitana asciende al 54,1%.El director de Hospitales de la provincia de Buenos Aires, Juan Sebasti\u00e1n Riera, dijo hoy que el promedio de ocupaci\u00f3n de camas de terapia intensiva en el conurbano bonaerense es del 65%, de las cuales el 20% tiene pacientes con coronavirus, y alert\u00f3 sobre el aumento de esa demanda.\"El promedio de ocupaci\u00f3n de camas de terapia en el conurbano es del 65%, de las cuales el 20% son por Covid-19\", dijo Riera en declaraciones a Radio La Red.El director de Hospitales destac\u00f3 la necesidad de revertir la situaci\u00f3n para no poner en riesgo el sistema ya que explic\u00f3 que la ocupaci\u00f3n de camas en la \u00faltima semana y media aument\u00f3 de manera muy importante.Hay hospitales que est\u00e1n ocupados promedio 85% y otros que han colmado su capacidad como el Fiorito (de Avellaneda), que en un momento lleg\u00f3 a cubrir el 100% de la demanda\u201d\"Nosotros tuvimos la posibilidad de ver c\u00f3mo iban evolucionando pa\u00edses de Europa y Asia, pero a nosotros nos toca el pico en \u00e9poca invernal, que es cuando m\u00e1s se ocupan las camas tambi\u00e9n por otras patolog\u00edas\", sostuvo Riera.En tanto, en la Ciudad de Buenos Aires est\u00e1n ocupadas 196 (49%) de las 400 camas de terapia intensiva destinadas a pacientes con coronavirus y 740 (49%) de las 1500 generales disponibles para pacientes moderados de los hospitales p\u00fablicos porte\u00f1os, seg\u00fan inform\u00f3 hoy la cartera de Salud.Adem\u00e1s, hay 2425 personas alojadas en 42 hoteles y en el Centro de Resguardo Costa Salguero, entre pacientes leves -que no requieren de cuidados especiales- y sospechosos a la espera del resultado, que contabilizan un total de 5 mil camas, con el 48% ocupadas.El total de casos confirmados de coronavirus en Argentina es de 49.851, de los cuales 1.124 fallecieron, mientras que el total de altas es de 14.788 personas, seg\u00fan inform\u00f3 hoy el Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n.Del total de contagios, 1.060 (2,1%) son importados, 18.460 (37%) son contactos estrechos de casos confirmados, 20.816 (41,8%) son casos de circulaci\u00f3n comunitaria y el resto se encuentra en investigaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica.De los 457 pacientes con Covid-19 en terapia intensiva en todo el pa\u00eds, el 51% de los corresponde a la provincia de Buenos Aires, el 42% a la Ciudad de Buenos Aires, y el resto a otras provincias.Sobre una disponibilidad total de camas para cuidados cr\u00edticos a nivel nacional de 11.517, tanto en el sector p\u00fablico como privado, los casos de coronavirus representan el 4% del total de camas habilitadas en la actualidad.No obstante, el Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n alert\u00f3 que hubo un aumento del 22,6 por ciento en la demanda de camas de cuidados intensivos para pacientes de esta enfermedad durante la \u00faltima semana.La secretaria de Acceso a la Salud, Carla Vizzotti, dijo que la ocupaci\u00f3n global de camas de terapia intensiva a nivel nacional -m\u00e1s all\u00e1 del motivo de internaci\u00f3n- es del 45%.\n\"Este porcentaje es gracias a la expansi\u00f3n que se ha logrado del sistema de salud, especialmente de camas de terapia intensiva, respiradores y equipamiento en los \u00faltimos 90 d\u00edas de trabajo y del aislamiento social, preventivo y obligatorio\", destac\u00f3 en el \u00faltimo video del reporte sobre Covid-19."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274657-coronavirus-una-molecula-de-origen-bovino-podria-ser-clave", "titulo": null, "cuerpo": "\u201cPudimos comprobar que nuestro interfer\u00f3n Lambda bovino inhibe por completo la replicaci\u00f3n del Sars CoV-2, incluso al emplear concentraciones muy bajas. Induce un estado antiviral: se activan genes propios de nuestras c\u00e9lulas y se vuelven resistentes a la infecci\u00f3n. Funciona de manera maravillosa, para nosotras fue una sorpresa muy grata\u201d, se\u00f1ala Alejandra Capozzo, doctora en Ciencias Biol\u00f3gicas e investigadora principal del Conicet en el Laboratorio de Inmunolog\u00eda Veterinaria Aplicada del INTA. Aunque los humanos tambi\u00e9n tienen sus interferones y se activan de manera natural ante un pat\u00f3geno, los de las vacas resultan m\u00e1s adecuados. Se trata, como describe la experta, de mol\u00e9culas que act\u00faan directamente sobre las mucosas, las v\u00edas y el tracto respiratorio, casualmente, las regiones por d\u00f3nde ingresa el virus. Realizar un f\u00e1rmaco que despliegue esta respuesta \u201cpodr\u00eda convertir al coronavirus en una enfermedad menor, al evitar que conquiste los pulmones\u201d, detalla Capozzo.--Es una de las mol\u00e9culas que produce el cuerpo de manera natural para defenderse de los virus. Los interferones que todos conocen son los de tipo I y el Lambda es III, con lo cual se distinguen por el sitio espec\u00edfico en el que cumplen con su actividad. Mientras los de tipo I poseen receptores en todas las c\u00e9lulas, el Lambda los tiene pura y exclusivamente en el epitelio (tejido superficial) de las mucosas, las v\u00edas y el tracto respiratorio superior e inferior. --Exacto. Por eso, aunque suministremos el interfer\u00f3n de manera sist\u00e9mica, por m\u00e1s que sea inyectado en otra parte del cuerpo, solo act\u00faa en ese lugar espec\u00edfico. Esta es una ventaja muy pero muy importante ya que no es t\u00f3xico. En la actualidad, se emplea para tratamientos en hepatitis C e, incluso, en algunos casos se ha utilizado para influenza, por ejemplo. --Nuestra hip\u00f3tesis es que cuando el pat\u00f3geno ingresa a nuestro cuerpo e infecta, bloquea la producci\u00f3n del interfer\u00f3n. Precisamente, el hecho de que el virus inhiba su acci\u00f3n es lo que nos invit\u00f3 a pensar en la efectividad de esta defensa natural. Pero, de alguna manera el Sars CoV-2 se las arregla para evadir dichar espuesta y, en efecto, debemos generarla desde el laboratorio. Como las mol\u00e9culas son muy chiquitas y solubles, presentarlas en un sistema recombinante es muy econ\u00f3mico y accesible. Adem\u00e1s, nuestra iniciativa es novedosa porque es de origen bovino. Extraemos aquella porci\u00f3n del genoma que nos interesa del animal y lo expresamos en c\u00e9lulas humanas. --Porque es en un 90%, aproximadamente, igual al de las personas. Sin embargo, mientras el de los seres humanos var\u00eda de acuerdo a los diferentes individuos, el de las vacas no. Sus interferones Lambda funcionan de la misma manera sin importar a quien sea suministrado. No es algo que descubrimos de manera reciente sino que nos concentramos en esto desde hace m\u00e1s de 6 a\u00f1os, de hecho, en el equipo tenemos una tesis doctoral realizada al respecto. En el mismo sentido, trabajo en el INTA y me especializo en virus bovinos para tratar de comprender c\u00f3mo el sistema inmune responde frente a los problemas que los pat\u00f3genos generan. En el marco de la pandemia decidimos probarlo contra Sars CoV-2 y demostr\u00f3 ser muy efectivo. --Realizamos las pruebas en el Malbr\u00e1n con la ayuda de la doctora Elsa Baumeister y de la bioqu\u00edmica Estefan\u00eda Benedetti. Pudimos comprobar que nuestro interfer\u00f3n Lambda inhibe por completo la replicaci\u00f3n del Sars CoV-2, incluso al emplear concentraciones muy bajas. Induce un estado antiviral: se activan genes propios de nuestras c\u00e9lulas y se vuelven resistentes a la infecci\u00f3n. Funciona de manera maravillosa, para nosotras fue una sorpresa muy grata. De inmediato hicimos pruebas de seguridad para chequear que no afecte las c\u00e9lulas del propio organismo y tambi\u00e9n fue perfecto; no posee efectos adversos ni ocasiona ning\u00fan tipo de mortalidad celular. Estamos obteniendo resultados que nos alientan a seguir adelante, es un producto muy promisorio. --Como el interfer\u00f3n act\u00faa en el epitelio de las mucosas, pensamos que en caso de estar disponible como un medicamento, podr\u00eda ser recetado durante los primeros d\u00edas de s\u00edntomas tras un diagn\u00f3stico positivo. Esto le impedir\u00eda al virus seguir infectando y continuar su camino hacia el tracto respiratorio y los pulmones. De esta manera, culminar\u00eda en una infecci\u00f3n sin tanto riesgo para la salud. Al mismo tiempo, podr\u00eda ser clave para evitar que se contagien los contactos estrechos: al hallar la gente que el contagiado frecuenta podr\u00edan recibir una dosis de inmediato. Una vez que el f\u00e1rmaco ingresa al organismo, su actividad se despliega entre 6 y 15 d\u00edas, as\u00ed que en caso de ser inyectable, con una o dos dosis alcanzar\u00edan. Tambi\u00e9n evaluamos la posibilidad de que sea con un nebulizador, o bien, mediante unos inhaladores similares a los que se emplean en pacientes con asma.-S\u00ed, un equipo dan\u00e9s est\u00e1 con eso. Nosotros presentamos una solicitud de patente Conicet- EEUU del nuestro, el interfer\u00f3n bovino. As\u00ed que en unos meses estaremos defendiendo nuestra propuesta para ver si es aprobada para uso contra Covid-19. Hoy en d\u00eda estamos en conversaciones con varias empresas porque el desaf\u00edo ser\u00e1 comenzar con los ensayos en personas y, si todo va bien, escalar el producto para fabricarlo a gran escala y registrarlo como un medicamento accesible para todos y todas. "},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274592-la-nasa-le-pondra-el-nombre-de-una-matematica-afroamericana-", "titulo": null, "cuerpo": "La NASA anunci\u00f3 que \u00a0su edificio principal en Washington llevar\u00e1 el nombre de Mary W. Jackson, la primera ingeniera afroamericana de la agencia, una figura clave en la carrera espacial, y cuya historia, al igual que la de otras mujeres negras que trabajaron en la NASA, fue recogida en el libro , de Margot Lee Shetterly, llevado al cine en 2016.\"Mary W. Jackson era parte de un grupo de mujeres muy importantes que ayudaron a la NASA a tener \u00e9xito en llevar astronautas estadounidenses al espacio\", dijo el director de la agencia espacial norteamericana, Jim Bridenstine, al hacer el anuncio. \"Mary nunca acept\u00f3 el status quo, ayud\u00f3 a romper barreras y abrir oportunidades para los afroamericanos y las mujeres en el campo de la ingenier\u00eda y la tecnolog\u00eda\", a\u00f1adi\u00f3. \"Continuaremos reconociendo las contribuciones de mujeres, afroamericanos y personas de todos los or\u00edgenes que han ayudado a construir la exitosa historia de la NASA para explorar\", se\u00f1al\u00f3 Bridenstine.La noticia se difundi\u00f3 en medio de la conmoci\u00f3n que vive Estados Unidos por la muerte del afroamericano George Floyd a manos de la polic\u00eda de Minneapolis, hace un mes, que deriv\u00f3 en violentos choques con la polic\u00eda en todo el pa\u00eds y el repudio internacional.Naci\u00f3 en Hampton, Virginia, en 1921. Estudi\u00f3 matem\u00e1tica y f\u00edsica e ingres\u00f3 a la NASA, donde en 1958 se convirti\u00f3 en la primera mujer negra en alcanzar el grado de ingeniera. En los 60 fue una figura determinante en los programas Mercury y Apolo. Junto a Katherine Johnson y Dorothy Vaughan, otras dos matem\u00e1ticas negras, calcul\u00f3 las trayectorias de los vuelos del Programa Mercury y del Apolo 11, el primer vuelo tripulado que lleg\u00f3 a la Luna.La carrera de Jackson se trunc\u00f3 porque no pod\u00eda ascender sin antes pasar por un cargo de supervisi\u00f3n. Entonces, baj\u00f3 en el escalaf\u00f3n para dirigir dos programas: el\u00a0Federal Women\u2019s Program en la oficina de Igualdad de Oportunidades, y el\u00a0Affirmative Action Program. Desde all\u00ed, trabaj\u00f3 para incorporar mujeres a la NASA. Se jubil\u00f3 en 1985, despu\u00e9s de 34 a\u00f1os en la NASA. Muri\u00f3 en 2005. Vaughan falleci\u00f3 en 2008 y Johnson en febrero de este a\u00f1o.El a\u00f1o pasado, la NASA cambi\u00f3 el nombre de la calle que lleva a su sede, que ahora se llama \u00a0Hidden Figures Way\u00a0(Camino de las figuras ocultas) en honor a las matem\u00e1ticas negras.  es el nombre en ingl\u00e9s del libro Shatterly y de la pel\u00edcula que record\u00f3 la historia de las cient\u00edficas.\u00a0En noviembre de 2019, las tres mujeres fueron galardonadas con la Medalla de Oro del Congreso, en los casos de Vaughan y Jackson a t\u00edtulo p\u00f3stumo. La medalla tambi\u00e9n fue otorgada a otra matem\u00e1tica afroamericana, Christine Darden, nacida en 1942, que se sum\u00f3 a la NASA despu\u00e9s de las otras tres y que tambi\u00e9n figura en el libro de Shetterly."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/83622-nicolas-romero", "titulo": null, "cuerpo": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274658-coronavirus-una-pyme-argentina-desarrollo-una-escafandra-par", "titulo": null, "cuerpo": "Una pyme argentina desarroll\u00f3 una escafandra para la ventilaci\u00f3n no invasiva que, de acuerdo a la experiencia internacional, puede reducir entre 30 y 60 por ciento las intubaciones y liberar el uso de respiradores. Adem\u00e1s, a diferencia de otros sistemas de oxigenaci\u00f3n, como las mascarillas, no es contaminante para el personal que atiende a los pacientes, ya que evita la dispersi\u00f3n del virus a trav\u00e9s del aire porque cuentan con un filtro viral y bacteriol\u00f3gico. Desde que estall\u00f3 la pandemia, los insumos m\u00e9dicos se convirtieron en una pieza clave para enfrentarla, y entre ellos, los respiradores transformaron en el recurso m\u00e9dico m\u00e1s cr\u00edtico para el sistema sanitario, al igual que la protecci\u00f3n del personal de salud que trabaja de forma directa con los infectados por el Sars-Cov-2.\u00a0El desarrollo, que el viernes pasado obtuvo la aprobaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n Nacional de Medicamentos, Alimentos y Tecnolog\u00eda (Anmat), comenz\u00f3 tres meses atr\u00e1s, cuando al comienzo de la cuarentena uno de los due\u00f1os de la empresa Ecleris enferm\u00f3 de covid-19. \u201cEn ese momento, mi socio, que termin\u00f3 intubado y estuvo muy grave, se acord\u00f3 de los cascos que se usaron en Italia para oxigenar a los pacientes con coronavirus. Pero no hab\u00eda ninguno, ni afuera, porque la \u00fanica f\u00e1brica est\u00e1 en Italia y el gobierno italiano compr\u00f3 todos, ni en el pa\u00eds\u201d, cont\u00f3 a Marcos Ledesma, m\u00e9dico y socio de la empresa que arranc\u00f3 en el 2001 con la fabricaci\u00f3n de aparatolog\u00eda m\u00e9dica.\"Pero como ten\u00edamos alguna experiencia en c\u00e1maras hiperb\u00e1ricas, como las que usan los deportistas para oxigenar y acelerar la cicatrizaci\u00f3n de las lesiones, a uno de nuestro ingenieros se le ocurri\u00f3 modificarlas para pacientes con covid. Y a diferencia de las italianas son reutilizables, s\u00f3lo hay que cambiar el filtro viral y algunas mangueras. Fueron 12 personas trabajado 24 horas los siete d\u00edas de la semana juntado documentaci\u00f3n, haciendo test y probando la tolerancia de los pacientes\", explic\u00f3 el especialista.El producto, desarrollado en la fabrica que tiene la empresa en Villa Martelli, es transparente, similar a una escafandra. Permite inyectar el ox\u00edgeno a presi\u00f3n en los pulmones para que el paciente oxigene la sangre, ya que la infecci\u00f3n producida por el Sars-Cov-2 da\u00f1a los alv\u00e9olos, que realizan el intercambio entre el ox\u00edgeno del aire y el di\u00f3xido de carbono de la sangre, que debe ser expulsado.El casco, que tiene un costo aproximado de 60 mil pesos y est\u00e1 fabricado con materiales importados y locales, est\u00e1 compuesto por 2 piezas. La primera, que se coloca sobre el paciente, es un aro con un cuello de silicona que se corta de acuerdo al tama\u00f1o del cuello de la persona y sella el casco al cuello y t\u00f3rax. Adem\u00e1s, tiene las conexiones de entrada y salida de ox\u00edgeno y aire. Sobre esta pieza se coloca una burbuja de vinilo que cubre la cabeza del paciente y lo mantiene completamente aislado del entorno. El dispositivo puede ser conectado tanto a la l\u00ednea de ox\u00edgeno y aire que se encuentran en las cabeceras de las camas de internaci\u00f3n, como a tubos de ox\u00edgeno m\u00f3viles, o a un respirador. \"El casco tiene un filtro viral que hace que el aire que elimina el paciente no contamine el ambiente, a diferencia de las mascarillas y bigoteras en las que el enfermo aerosoliza el virus y lo esparce. De esta forma se protege al personal sanitario, al que es fundamental cuidar en la pandemia\", dijo Ledesma. En este sentido, explic\u00f3 que como los pacientes con covid desarrollan neumon\u00eda y hay que hacerles tomograf\u00edas computadas para evaluarlos, el casco, al ser no contaminante, permite reducir el proceso de desinfecci\u00f3n de las salas y utilizar el tom\u00f3grafo con mayor frecuencia. Un criterio similiar, dijo, aplica para el traslado de los pacientes de un lugar a otro o en ambulancia. Adem\u00e1s, se\u00f1al\u00f3 que el casco no requiere personal especializado para su manejo, m\u00e1s all\u00e1 de una peque\u00f1a capacitaci\u00f3n, raz\u00f3n por la cual, cualquier profesional de la salud puede instalarlo.Ledesma tambi\u00e9n cont\u00f3 que el casco fue probado con pacientes claustrof\u00f3bicos y que fue bien tolerado por su textura transparente. Y aclar\u00f3 que \"son c\u00f3modos, el paciente puede hablar y leer, pero escucha poco porque hay una turbulencia de aire en el interior, por eso se entrega con protecci\u00f3n auditiva\".En el desarrollo del equipo colaboraron profesionales de la Unidad de Soporte No Invasivo del Hospital Fern\u00e1ndez y del Zonal General de Agudos de Ezeiza, donde se realizaron pruebas de los cascos. Seg\u00fan estim\u00f3 Ledesma, la empresa podr\u00eda producir alrededor de 600 cascos semanales, dependiendo de la entrega de los materiales importados."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/6144-pablo-esteban", "titulo": null, "cuerpo": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274662-coronavirus-en-argentina-ya-hay-mas-de-52-000-enfermos-en-to", "titulo": null, "cuerpo": "Luego\u00a0de tres d\u00edas consecutivos de registrar records de cantidad de contagios, el reporte vespertino del Ministerio de Salud confirm\u00f3 2606 nuevos positivos en las \u00faltimas 24 horas, lo que significa apenas 29 casos menos que ayer, y es la segunda marca m\u00e1s alta. El total de contagios en el pa\u00eds es de\u00a052.457 y contin\u00faan en crecimiento los casos de \"circulaci\u00f3n comunitaria\", que ya representan el 42,1% del total.\u00a0\u00a0El informe de la cartera de Salud confirm\u00f3 tambi\u00e9n 26 nuevas muertes en el reporte vespertino y 34 en el \u00faltimo d\u00eda. Una cifra cercana al record marcado ayer con 38 v\u00edctimas fatales. El total de muertes en el pa\u00eds alcanza a 1150 personas.\u00a0Por otra parte, el nivel de ocupaci\u00f3n de camas de terapia intensiva registr\u00f3 un leve aumento. \u00a0En el AMBA la situaci\u00f3n se mantiene cr\u00edtica \n. La provincia de Buenos Aires volvi\u00f3 a registrar una alta cantidad de nuevos casos con 1482 (24.645 totales), lo que represent\u00f3 m\u00e1s del 50% de los casos del \u00faltimo d\u00eda. En tanto, la Ciudad de Buenos Aires tuvo 942 casos (22.746 totales). Entra ambas jurisdicciones registraron el 93% de los casos en las \u00faltimas 24 horas.\u00a0\u00a0El reporte oficial volvi\u00f3 a informar un dato central para la decisi\u00f3n que se tomar\u00e1 ma\u00f1ana, que es la cantidad de internados por coronavirus en el pa\u00eds, 457 personas, y el\u00a0porcentaje ocupaci\u00f3n total de camas Unidad de Terapia Intensiva. Esa tasa est\u00e1 en 48,3% a nivel nacional y en un 54,1% en el AMBA. Cifras m\u00e1s elevadas que las informadas en el \n.\u00a0Del total de esos casos del pa\u00eds, 22.078 (42,1%) son casos de \"circulaci\u00f3n comunitaria\", 19.202 (36,6%) son \"contactos estrechos\" y\u00a01.061 (2%) son \"importados\".\u00a0\u00a0Desde el \u00faltimo reporte emitido por la ma\u00f1ana, el Ministerio de Salud confirm\u00f3 26 nuevas muertes. De ellas, 16 fueron hombres, cuatro de 75,72,79 y 75 a\u00f1os, residentes en la provincia de Buenos Aires; y nueve de 68, 72, 89, 87, 50, 90, 67, 76 y 78 a\u00f1os, residentes en la Ciudad de Buenos Aires (CABA).Otros dos hombres, de 62 y 70 a\u00f1os, eran residente en la provincia de Neuqu\u00e9n y, por \u00faltimo, uno de 64 a\u00f1os, residentes en la provincia de Chaco.\u00a0Adem\u00e1s, fallecieron 9 mujeres. Cuatro de ellas de 89, 87, 82 y 72 a\u00f1os eran residentes en la provincia de Buenos Aires; y cinco de 94, 90, 94, 57, 95 a\u00f1os, residentes en la Ciudad de Buenos Aires (CABA). De esta manera, todos los fallecimientos se registraron en zonas de \"circulaci\u00f3n comunitaria\".\u00a0Buenos Aires 1482 | 24.645Ciudad de Buenos Aires 942 | 22.746Catamarca 0 | 0Chaco 61 | 1.755Chubut 1 | 104C\u00f3rdoba 6 | 607Corrientes 0 | 114Entre R\u00edos 17 | 218Formosa 0 | 45Jujuy 1 | 45La Pampa 0 | 7La Rioja 2 | 74Mendoza 1 | 152Misiones 1 | 39Neuqu\u00e9n 20 | 384R\u00edo Negro 50 | 792Salta 0 | 25San Juan 0 | 8San Luis 0 | 11Santa Cruz 0 | 51Santa Fe 21 | 394Santiago del Estero 0 | 22Tierra del Fuego 0 | 149 (se incluyen 13 casos de las Islas Malvinas)Tucum\u00e1n 1 | 70"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274667-el-dermotest-confirmo-que-facundo-scalzo-no-disparo", "titulo": null, "cuerpo": "Las pruebas de dermotest realizadas sobre el cuerpo de \ndemostraron que . La confirmaci\u00f3n es de relevancia para la causa porque descarta la versi\u00f3n de los tres gendarmes imputados por el crimen, quienes hab\u00edan dicho que Scalzo inici\u00f3 un tiroteo que deriv\u00f3 en su muerte. Adem\u00e1s, result\u00f3, se\u00f1alado como el responsable de los balazos que asesinaron al joven, y se espera el informe de los  o si tambi\u00e9n fueron disparadas por alguno de sus compa\u00f1eros.\u00a0Luego de que este martes la autopsia confirmara que \n, ahora los resultados del dermotest arrojaron que en sus manos no fueron encontrados residuos de disparos de armas de fuego: , inform\u00f3 a  Yamila Cirigliano,\u00a0coordinadora del \u00c1rea Interdisciplinaria de la Direcci\u00f3n Nacional de Acceso a la Justicia.\u00a0Al momento de ser indagados, el gendarme Rocha y sus compa\u00f1eros\u00a0Juan Pablo Ruiz y Jorge Luis P\u00e9reztras escapar de una casa del barrio Rivadavia II, a la que los gendarmes habr\u00edan llegado luego de una supuesta denuncia de robo. Adem\u00e1s de que , tanto los testimonios de los vecinos como un video ya incorporado a la causa indican que Por otro lado, seg\u00fan informaron a este diario Cirigliano y Romina \u00c1vila, abogada de Andrea Scalenghe, madre de la v\u00edctima, tambi\u00e9n se encuentra probado que Ahora, los resultados del dermotest vienen a sumarse a estas pruebas para tirar por tierra la versi\u00f3n de los imputados.Por su parte, Cirigliano tambi\u00e9n inform\u00f3 que dieron , lo que reafirma el testimonio de los vecinos que aseguraban que fue \u00e9l quien dispar\u00f3 las balas que asesinaron al joven. Rocha,, mientras que sus dos compa\u00f1eros, imputados con la misma car\u00e1tula, pagaron la \ny Aunqueen las muestras tomadas de, Cirigliano asegur\u00f3 que \"hay que esperar al informe bal\u00edstico para ver , ah\u00ed se va a terminar de confirmar si dispararon o no\". En el lugar de los hechos y los testigos afirman que no solo hubo m\u00e1s detonaciones sino que los gendarmes tambi\u00e9n dispararon al aire paraEn este sentido, no se descarta la posibilidad de que los dos efectivos pudieran haberse  entre el asesinato y la toma de las muestras. Por esta raz\u00f3n, se espera , para ratificar o no los resultados del dermotest.Otro de los puntos importantes que a\u00fan queda por resolver en la investigaci\u00f3n es la responsabilidad del resto delos gendarmes que llegaron a la esquina de Alfonsina Storni y Pasaje Rold\u00e1n para realizar un operativo de blindaje sobreDurante los cincuenta minutos que transcurrieron entre los disparos y la llegada de la ambulancia, m\u00e1s de veinte efectivos , quien denunci\u00f3 que incluso fue golpeada al intentar acercarse. A Scalenghe  que traslad\u00f3 a su hijo al Hospital Pi\u00f1ero, donde finalmente falleci\u00f3.\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/243028-con-el-microscopio-en-las-carceles", "titulo": null, "cuerpo": "Andrea Lombra\u00f1a, doctora en Filosof\u00eda, y Natalia Ojeda y Carolina Di Pr\u00f3spero, doctoras en Antropolog\u00eda Social, son investigadoras del Conicet en el Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de San Mart\u00edn. Desde all\u00ed, en el marco provisto por el Programa Nacional de Ciencia y Justicia, recurren a las herramientas de la filosof\u00eda y la antropolog\u00eda, exploran la vida en las c\u00e1rceles y trazan un diagn\u00f3stico sobre las posibilidades de inclusi\u00f3n social que tienen las personas privadas de libertad, una vez que la recuperan. De manera reciente, a trav\u00e9s de la Resoluci\u00f3n 184/2019, el Ministerio de Justicia y Derechos Humanos de la Naci\u00f3n, declar\u00f3 la emergencia en materia penitenciaria.\u201cLa pol\u00edtica penitenciaria es la forma de llevar adelante la gesti\u00f3n de los servicios y de ejecutar un plan de trabajo respecto de qu\u00e9 y c\u00f3mo se abordar\u00e1n asuntos relacionados con la seguridad de las personas privadas de su libertad. Adem\u00e1s debe tener en cuenta el quehacer de los trabajadores del \u00e1rea\u201d, define Ojeda. En la actualidad, \u201cluego de estudiar mucho la situaci\u00f3n en las c\u00e1rceles consideramos que el Plan Director de 1995, que fue un emblema, se fue diluyendo y fue reemplazado con parches. La pol\u00edtica de Cambiemos se enmarca en el \u2018Plan estrat\u00e9gico 2016-2020\u2019 que se destaca por una impronta que refuerza el peso del castigo y el Estado ya no interviene. Se debe instrumentar un di\u00e1logo con la Justicia de manera urgente y desandar este camino de encarcelamiento masivo\u201d, destaca Di Pr\u00f3spero.Desde hace doce a\u00f1os realizan trabajo etnogr\u00e1fico en las c\u00e1rceles de Argentina; las transitan, las exploran y, en el camino, se transitan y se exploran a s\u00ed mismas. Acumulan experiencias que revelan horas de vuelo de trabajo emp\u00edrico y de reflexi\u00f3n-acci\u00f3n-participaci\u00f3n. \u201cLa situaci\u00f3n de las c\u00e1rceles federales siempre est\u00e1 un paso por encima de las provinciales, que demuestra un estado m\u00e1s problem\u00e1tico. El dato m\u00e1s caracter\u00edstico es la superpoblaci\u00f3n y el hacinamiento, que se configuran como rasgos distintivos. El deterioro es un tema de ra\u00edces estructurales, sin embargo, hemos asistido a un decline institucional muy marcado\u201d, relata Ojeda. Uno de los escollos es matem\u00e1tico, ya que la ecuaci\u00f3n presos/personal nunca se resuelve. Si bien a nivel internacional se estima un trabajador penitenciario por cada individuo privado de su libertad, en verdad, hoy se asiste a una realidad que promedia las tres o cuatro personas detenidas por empleado.\u201cLa sobrepoblaci\u00f3n desborda a la pol\u00edtica penitenciaria, ya que depende de un proceso de endurecimiento de las penas por parte del Poder Judicial. El punitivismo es r\u00e1pidamente incorporado al sistema penitenciario que lleva adelante acciones espec\u00edficas que, en definitiva, hace que las personas tiendan a quedarse en la c\u00e1rcel en lugar de salir\u201d, afirma Lombra\u00f1a. En concreto, \u00bfc\u00f3mo se expresa el punitivismo en las c\u00e1rceles? Por ejemplo, en el plano simb\u00f3lico, a trav\u00e9s de la redacci\u00f3n sistem\u00e1tica de informes con recomendaciones negativas para el preso. Los textos son recibidos por los jueces de ejecuci\u00f3n que, al notificarse de la recomendaci\u00f3n, prefieren evitar \u201cun problema\u201d y posponen su libertad. En este sentido, \u201cla falta de presupuesto es notoria y ello se ha traducido en la merma de financiamiento destinado a infraestructura que no acompa\u00f1\u00f3 el crecimiento cuantitativo de los reclusos\u201d, acota Di Pr\u00f3spero. \u201cLa inclusi\u00f3n debe asegurar un acceso igualitario de derechos con un Estado presente. En la situaci\u00f3n actual, las c\u00e1rceles no cooperan en el cumplimiento de ese prop\u00f3sito; m\u00e1s bien, dir\u00eda que todo lo contrario. Hoy los detenidos no pueden planificar sus vidas: no saben cu\u00e1nto tiempo van a estar ni c\u00f3mo transitar\u00e1n su permanencia entre rejas. Por tanto, ante la falta de horizontes, la motivaci\u00f3n que puede tener un detenido es casi nula. Aun estudiando y trabajando \u2013si es que lo consiguen\u2013 las chances afuera son m\u00ednimas\u201d, analiza Di Pr\u00f3spero. La administraci\u00f3n del ocio, en esta l\u00ednea, se vuelve un tema medular. \u201cAl no haber trabajo ni educaci\u00f3n para todos, se reproduce la pr\u00e1ctica del encierro en el pabell\u00f3n 24x24. Esta realidad dificulta la estad\u00eda: estar encerrado sin hacer nada lo \u00fanico que despierta es violencia\u201d, plantea Ojeda. Y remata: \u201cSe produce mayor conflictividad porque no realizan actividades que los estimulen e interpelen. Lo experimentan como un tiempo in\u00fatil, que se desperdicia, que va al tacho\u201d. Desde el sentido com\u00fan se dota a la c\u00e1rcel de una entidad m\u00edstica, casi m\u00e1gica, alejada y externa a la sociedad; como si fuera portadora de una l\u00f3gica espec\u00edfica capaz de explicarse a s\u00ed misma. Cuando, en verdad y como es natural, lo que ocurre all\u00ed guarda mucha relaci\u00f3n con lo que sucede afuera. La desinformaci\u00f3n alimenta los prejuicios y el etiquetado frontal de la delincuencia. El rol de los medios masivos, como se podr\u00e1 esperar, es protag\u00f3nico. \u201cHay muy pocas cosas que solo pasan en las c\u00e1rceles. Las personas privadas de su libertad no se sienten a gusto con el modo en el que son exhibidos por series como El Marginal o Polic\u00edas en Acci\u00f3n. Se vuelven t\u00edteres de una espectacularizaci\u00f3n y un morbo que est\u00e1n a la orden del d\u00eda\u201d, opina Di Pr\u00f3spero. \u201cEl problema es el recorte: no es que no haya violencia, pero no es lo \u00fanico que ocurre. Nunca muestran lo bueno, siempre eligen contar lo gris, lo oscuro. Hay experiencias de educaci\u00f3n excelentes en San Mart\u00edn, Devoto y Ezeiza pero esas cosas no venden\u201d, comenta Lombra\u00f1a. El Plan Director de 1995 emergi\u00f3 en un contexto signado por la Reforma Constitucional implementada un a\u00f1o antes y la incorporaci\u00f3n de todos los tratados internacionales de derechos humanos con incidencia directa respecto de lo que suced\u00eda en las c\u00e1rceles. Adem\u00e1s se empezaba a debatir en torno a una ley de ejecuci\u00f3n penal que, de hecho, se aprob\u00f3 al a\u00f1o siguiente (1996). \u201cEl texto deja entrever c\u00f3mo se comenzaba a pensar la pol\u00edtica penitenciaria a largo plazo. Hab\u00eda quedado un poco obsoleta en relaci\u00f3n a todo lo que estaba ocurriendo a mediados de los 90\u2019s. Se asent\u00f3 como un hito porque logr\u00f3 captar un esp\u00edritu que convocaba a los trabajadores penitenciarios en su funci\u00f3n de resocializadores y no solo en su tarea tradicional de seguridad\u201d, dice Lombra\u00f1a. De esta manera, se configur\u00f3 como modelo para todos los marcos normativos que se sucedieron en el tiempo. \u201cRescatamos su propuesta epistemol\u00f3gica, sobre todo, dos factores que pueden ser de mucha utilidad en estos tiempos: la responsabilidad estatal en materia de pol\u00edtica penitenciaria, as\u00ed como tambi\u00e9n la idea de justicia social\u201d, apunta Ojeda. La justicia social es un horizonte que supone, en principio, que aquellos seres humanos que terminaron en situaci\u00f3n de detenci\u00f3n no tuvieron acceso, previamente, a una serie de derechos que les fueron negados. \u201cPensada desde este prisma, apunta a garantizar derechos para las personas privadas de su libertad, as\u00ed como tambi\u00e9n para los trabajadores. En el Plan Director de 1995, esta cuesti\u00f3n emerge de manera integral, es pensada a largo plazo y de manera sistematizada\u201d, describe Lombra\u00f1a. No obstante, hay otro antecedente de avanzada no solo para el pa\u00eds sino para la regi\u00f3n. Fue Roberto Pettinato el encargado durante el primer peronismo de llevar los principios de la justicia social a las c\u00e1rceles. Se desempe\u00f1\u00f3 como Director Nacional de Institutos Penales y cre\u00f3 la Escuela Penitenciaria de la Naci\u00f3n. Propuso la jerarquizaci\u00f3n y mejorar la formaci\u00f3n de los trabajadores, dise\u00f1\u00f3 un estatuto para garantizar el ejercicio de sus derechos e instrument\u00f3 mejoras salariales y obra social espec\u00edfica para el rubro. Asimismo, al bienestar de los agentes penitenciarios se sumaron las conquistas de las personas en situaci\u00f3n de prisi\u00f3n: la abolici\u00f3n del uniforme a rayas y el acceso a la educaci\u00f3n (escuelas que comenzaron a ser gestionadas dentro de las c\u00e1rceles), a mejores condiciones de salud y trabajo. \n"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274669-obligaron-a-sacar-una-bandera-lgbti-en-espana-y-se-colgaron-", "titulo": null, "cuerpo": "Villanueva de Algaidas es un pueblo de la provincia de M\u00e1laga, en Andaluc\u00eda, Espa\u00f1a. Desde 2018, la ciudad celebra el D\u00eda del orgullo LGBTI cada 28 de junio. Este a\u00f1o, a d\u00edas de esa fecha, el edificio del Ayuntamiento apareci\u00f3 con la bandera LGBTI, retirada poco despu\u00e9s por una orden judicial tras una denuncia de tres vecinos ante la Guardia Civil. A ellos se sum\u00f3 un concejal del derechista Partido Popular.\u00a0Las autoridades quitaron la bandera, pero hubo una reacci\u00f3n inesperada: en una localidad de 4 mil habitantes, al menos 400 banderas LGBTI aparecieron colgadas en los frentes de las casas.Las redes sociales fueron determinantes para la convocatoria. Al mismo tiempo, el Ayuntamiento, en manos del socialismo, dijo que seguir\u00e1 reivindicando el D\u00eda del Orgullo, \u00a0\"que tanta importancia tiene para tantas personas que siguen sufriendo discriminaci\u00f3n, falta de respeto o incluso violencia f\u00edsica por su condici\u00f3n sexual\", si bien el alcalde acat\u00f3 la orden judicial.\u00a0El tribunal local argument\u00f3 su resoluci\u00f3n en una sentencia del Tribunal Supremo, que establece que en los edificios p\u00fablicos solo pueden flamear banderas oficiales: de Espa\u00f1a, de la regi\u00f3n, de la provincia, del municipio y, eventualmente, de la Uni\u00f3n Europea.\"Ha sido una respuesta multitudinaria, no se esperaba una reacci\u00f3n as\u00ed. Ahora el pueblo se ha llenado de color y de respeto y de tolerancia. Esa bandera no le hac\u00eda da\u00f1o a nadie\", dijo el vecino Rub\u00e9n Conde al diario .\u00a0Otro, Antonio Alc\u00e1ntara, cont\u00f3 al mismo medio: \"Cog\u00ed mi coche y fui para all\u00e1 a repartir m\u00e1s de 300 banderas que ten\u00eda guardadas. No paraban de llamarme vecinos. Todo el pueblo se ha volcado, no me esperaba esta respuesta\"."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274674-habra-vuelos-semanales-a-europa-desde-julio", "titulo": null, "cuerpo": "Como consecuencia de la pandemia de coronavirus, los vuelos internacionales se vieron restringidos y, en el caso de la Argentina, no habr\u00e1 actividad hasta el pr\u00f3ximo 1\u00ba de septiembre. Sin embargo, . Esto ser\u00e1 para cualquiera que desee viajar, no solamente para los ciudadanos varados en el exterior. El \u00fanico limitanteDe por s\u00ed ya hay un acuerdo con Iberia para viajes entre Ezeiza y Barajas, a lo que se suman convenios similares con KLM y Air France, con lo que no solamente se viajar\u00e1 a Madrid, sino tambi\u00e9n a \u00c1msterdam y Par\u00eds. En el Ministerio de Relaciones Exteriores dejaron trascender que se est\u00e1n negociando convenios con otras compa\u00f1\u00edas.hasta el 1\u00ba de agosto. \u00a0. Por su parte, .\u00a0A estos vuelos se suman otros cuatro: . A diferencia de los anteriores, estos vuelos no tendr\u00e1n una frecuencia semanal.Estos viajes ser\u00e1n para todos los ciudadanos que deseen salir del pa\u00eds, que a su paso por Migraciones deber\u00e1n firmar una declaraci\u00f3n jurada por la cual renuncian a reclamar asistencia al Gobierno para volver a la Argentina.\u00a0El texto en cuesti\u00f3n es el siguiente: \"Declaro conocer que el Estado argentino no podr\u00e1 garantizar mi regreso al pa\u00eds durante el plazo de tiempo en el que se encuentran suspendidos los vuelos internacionales de pasajeros provenientes de las 'zonas afectadas'\".\u00a0Mientras tanto, se mantienen los vuelos especiales ya programados. En la noche del jueves,  por las restricciones impuestas para contener la propagaci\u00f3n de la covid-19.Seg\u00fan informaron fuentes de la compa\u00f1\u00eda de bandera, los nuevos vuelos se encuentran habilitados, en su tramo de ida, tanto para residentes espa\u00f1oles como para aquellos pasajeros con pasaporte de la Comunidad Europea con conexiones a otros destinos dentro de las 24 horas posteriores al arribo del vuelo al aeropuerto de Barajas. Estass condiciones no las impone la Argentina sino el pa\u00eds de destino. ."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274596-coronavirus-murio-una-referente-de-la-1-11-14", "titulo": null, "cuerpo": "El Frente de Organizaciones en Lucha (FOL) anunci\u00f3 este mi\u00e9rcoles , militante de la agrupaci\u00f3n y vecina del barrio Padre Ricciardelli --ex --, luego de haberse contagiado de coronavirus. \u201cSe hab\u00eda acercado en marzo porque no ten\u00eda para comer, y termin\u00f3 formando parte de las trabajadoras del comedor\u201d, se\u00f1al\u00f3 a Ana Gamarro, vecina e integrante del Frente, y remarc\u00f3 que . Este jueves, un conjunto de organizaciones sociales instal\u00f3 ollas populares en las villas porte\u00f1as para reclamar por las condiciones sanitarias y la emergencia habitacional dentro de los barrios.\u00a0, explic\u00f3 a este diario Manuel Alonso, referente del FOL en el barrio Padre Ricciardelli. Choque era cocinera voluntaria en el comedor que funciona en el sector Riestra del barrio, donde ella viv\u00eda con sus tres hijos. Hab\u00eda llegado al local de la agrupaci\u00f3n a fines de marzo, cuando apenas comenzaba la cuarentena, porque se hab\u00eda quedado sin trabajo. , cont\u00f3 Gamarro y relat\u00f3 que, como era madre soltera, \u201cahora su hijo mayor, de 22 a\u00f1os, qued\u00f3 a cargo de las dos hermanas menores\u201d. \u201cEra una muy buena persona, callada y reservada pero siempre dispuesta a colaborar\u201d, relat\u00f3 Nelly, compa\u00f1era de Choque en el comedor, y se\u00f1al\u00f3 que \u201cfue un dolor muy grande. Yo le ten\u00eda cari\u00f1o porque su situaci\u00f3n era como la m\u00eda, que tambi\u00e9n estoy sola y a cargo de mis hijos\u201d.  \u201cNo dec\u00eda nada porque ten\u00eda miedo de ir al hospital\u201d, relat\u00f3 Alonso y explic\u00f3 que . Finalmente, el 9 de junio ingres\u00f3 en el Hospital Pi\u00f1ero, donde estuvo internada hasta este martes, cuando falleci\u00f3. , se\u00f1al\u00f3 Nelly y remarc\u00f3 que \u201ces importante no quedarnos calladas para poder detectar la enfermedad a tiempo y que no pase lo que le pas\u00f3 a la compa\u00f1era\u201d. Seg\u00fan el \u00faltimo reporte del Ministerio de Salud porte\u00f1o, en el Bajo Flores hay 1.578 casos confirmados, el barrio porte\u00f1o con m\u00e1s casos de coronavirus, despu\u00e9s del Mugica --ex villa 31--. , advirti\u00f3 Alonso. \nEste jueves, tal como hicieron la semana pasada, distintas organizaciones sociales instalaron ollas populares en las villas de la Ciudad, con la consigna de \u201csomos esenciales\u201d. Adem\u00e1s del reclamo por la situaci\u00f3n habitacional,  se\u00f1al\u00f3 el referente del FOL, y remarc\u00f3 que \u201cestamos pidiendo que se reconozca un ingreso econ\u00f3mico para estas personas, porque su trabajo resulta imprescindible actualmente en el barrio\u201d.\u00a0Adem\u00e1s, record\u00f3 que \u201d. Choque formaba parte de ese grupo, en su caso como cocinera del comedor, que, como afirma Alonso, \u201cson las primeras en enfrentar los riesgos y en contagiarse\u201d.\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/4381-noe-jitrik", "titulo": null, "cuerpo": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274659-coronavirus-cierran-una-parroquia-en-almagro", "titulo": null, "cuerpo": " Unos 29 contagios de covid-19 se registraron hasta el momento en una residencia salesiana del barrio porte\u00f1o de Almagro. Seg\u00fan informaron desde Casa Zatti, ubicada en Don Bosco al 4002, unos 13 religiosos y 12 trabajadores contrajeron el virus,\u200b y si bien s\u00f3lo tres presentaron los s\u00edntomas, las personas con estados de salud m\u00e1s vulnerables fueron trasladadas a diferentes cl\u00ednicas porte\u00f1as.El sacerdote Dar\u00edo Perera, titular de la inspector\u00eda \"Ceferino Namuncur\u00e1\" inform\u00f3 que fue cerrada la parroquia San Carlos y suspendida la asistencia alimentaria.El primer caso fue el de un empleado del lugar que el 19 de junio present\u00f3 s\u00edntomas compatibles con covid-19, por lo que fue testeado y al d\u00eda siguiente se inform\u00f3 el resultado positivo. Dos d\u00edas despu\u00e9s, le realizaron el hisopado de manera privada a las 19 personas que se encuentran alojadas en la Residencia de Sacerdotes Ancianos y a los 17 trabajadores de la instituci\u00f3n. Casa Zatti forma parte de un complejo religioso y educativo que los salesianos tienen en el barrio porte\u00f1o de Almagro, en el que se encuentra la parroquia San Carlos y el colegio San Francisco de Sales. All\u00ed fue bautizado Jorge Bergolgio en 1936."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/861-juan-forn", "titulo": null, "cuerpo": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/272026-primos", "titulo": null, "cuerpo": "M\u00e1s all\u00e1 de nuestro bisabuelo, Ioshe Lajower, es imposible rastrear los antecedentes de la familia. El supuesto apellido Lajower le fue otorgado porque \u00e9l era el \u00fanico Ioshe (Jos\u00e9) del pueblo de Lajow, una aldea pulverizada por los nazis y que ahora ni aparece en los mapas de Polonia. Dice un pariente lejano de Brasil que anduvo por esos lares y que en ese p\u00e1ramo pusieron un monolito en memoria de lo que hubo. Pero que \u00e9l tampoco lo vio. Se lo dijeron, pero no es demostrable. Como no entiende polaco, hay que ver si lo escuch\u00f3 bien. Y como no sabemos d\u00f3nde quedaba Lajow, tampoco podemos ir a verificar la existencia del monolito. Hay algo de lo que s\u00ed estoy casi seguro: es posible que esta sea la \u00faltima vez en la que Lajow aparezca en alguna publicaci\u00f3n.Por otro lado, desde hace a\u00f1os mi primo afirma con un docto tono que la familia no proviene de all\u00ed sino de Pritzk, otra aldea devastada que tampoco aparece en ninguna cartograf\u00eda. Como conclusi\u00f3n, tanto Roberto como yo venimos de un paraje que solo brota en nuestro lenguaje familiar. Es decir que cuando los pronunciamos, Lajow y Pritzk se dibujan en alg\u00fan globo terr\u00e1queo. Y cuando terminamos de nombrarlos se esfuman. Tambi\u00e9n estoy casi seguro de que desde alg\u00fan lugar venimos.Resulta que en nuestro noble debate, mi primo Roberto utiliz\u00f3 un ardid. Inteligente y creativo, me gan\u00f3 la pulseada. Escribi\u00f3 un poema nombrando a Pritzk. Y lo public\u00f3. Dicho de otro modo, lo document\u00f3. Estuve en la presentaci\u00f3n del libro, un s\u00e1bado a la noche en un bar de la calle C\u00f3rdoba. Lo ley\u00f3 en p\u00fablico y, ante un vasto auditorio en una suerte de refundaci\u00f3n, a los cuatro vientos declam\u00f3 \u201cPritzk\u201d.Con Roberto Jacoby somos parientes a trav\u00e9s de su madre, la t\u00eda Regina, y mi padre. Quien no tiene una t\u00eda Regina no puede considerarse de la colectividad. Cuando yo era chico Roberto ya era muy grande. Lo corroboro a trav\u00e9s de una foto de cumplea\u00f1os en blanco y negro, en la que \u00e9l est\u00e1 con pantalones largos y el resto de los primos no. El tiempo hizo que casi tengamos la misma edad. Y si lo dejo correr, voy a terminar siendo el mayor. Magia de la naturaleza.La segunda vez que comprend\u00ed que mi primo Roberto era grande fue un jueves por la tarde de los a\u00f1os 60. Hab\u00edamos ido con mi viejo a la peluquer\u00eda de Campana y Mor\u00f3n, \u00fanico lugar en el barrio donde cortaban a la navaja. El local ten\u00eda colgado el cartel de  amarillo con todos los precios, pelusa incluida. La sensaci\u00f3n de ir a la peluquer\u00eda era la de un ritual. Raro y encantador a la vez. Te pon\u00edan una especie de aceite en las patillas y deb\u00edas aguardar hasta sentarte en ese sill\u00f3n, el trono que se sube y da vueltas. La prueba final del buen corte era c\u00f3mo te dejaban la nuca, de modo tal que cuando pasabas la mano a contrapelo ten\u00eda que pinchar. El tema es que, esperando el turno, de repente mi viejo agarr\u00f3 una  --en casa no se compraban revistas-- y descubri\u00f3 una foto de p\u00e1gina entera en la que Roberto estaba forcejeando con un polic\u00eda en la puerta del Di Tella, lugar donde expon\u00eda. , dec\u00eda mi vieja. Con esa potente expresi\u00f3n ontol\u00f3gica, asoci\u00e1ndola con el , no me quedaba claro c\u00f3mo se pod\u00eda \u201cser\u201d de un auto. Lo que s\u00ed recuerdo es que salimos de raje sin cortarnos. \u00bfC\u00f3mo osaba la t\u00eda Regina hacerse la sota y no abrir la boca para contar sobre este esc\u00e1ndalo familiar, si hab\u00edan hablado por tel\u00e9fono dos d\u00edas antes y estaba todo bien? Obviamente que no era ning\u00fan motivo de orgullo el hecho de que el joven descendiente de los de Lajow --\u00e9l dice que de Pritzk--, o sea de la aristocracia del mism\u00edsimo rey David, terminase en cana. Hoy recordando la escena --y ya a esta altura del relato, siendo mayor que mi primo Roberto--, me viene el cosquilleo de la simpat\u00eda.Lejos de saber interpretarlo, mi primo Roberto con un simple gesto retra\u00eddo afirma en un reportaje que el arte es un juego y que crea sus propias reglas (Roberto dixit). Creo entender que a la usanza de Johan Huizinga en su , ratifica con su andar al sentido de la vida como una actividad libre, en la travesura de sus inmensas posibilidades. Inmensas, no infinitas. De soci\u00f3logo a artista pl\u00e1stico, salta de m\u00fasico a poeta y de grande a pibe. Y esta no es una observaci\u00f3n propiamente m\u00eda. Me la dijo su amigo Ricardo Piglia en una conversaci\u00f3n sobre mi primo Roberto.Hay per\u00edodos de la vida en donde las din\u00e1micas an\u00edmicas y familiares hacen que no te veas con los parientes durante mucho tiempo. Me volv\u00ed a encontrar con Roberto hace pocos a\u00f1os, cuando me avisaron que su t\u00eda Anita, tambi\u00e9n m\u00eda, hab\u00eda fallecido. Ofici\u00e9 la ceremonia en el cementerio y dije algo as\u00ed como que con la familia uno tiene una confianza de otro orden. Cuando nos retir\u00e1bamos Roberto me intercept\u00f3: \u201centonces eso de la familia no es una construcci\u00f3n cultural\u201d. Como si fuese Max Weber, el tipo no descansa y te sorprende en cualquier lugar con una observaci\u00f3n de \u00edndole espiritual-intelectual. Aunque posiblemente m\u00e1s que una frase de Weber emitida por Roberto, esa fue una sentencia desde el mandato de la complicidad familiar, provocada por alguna chispa emitida por el fantasmal y m\u00edtico Ioshe Lajower. El de Lajow, no de Pritzk.Ya sin diferencia de edad, hay una \u00e9poca de la existencia en donde somos padres de nuestros propios padres. Y fue la noche de un domingo cuando me llam\u00f3 hace dos a\u00f1os para decirme que la t\u00eda Regina hab\u00eda fallecido y que yo era el \u00fanico primo en la Argentina y que no sab\u00eda por d\u00f3nde empezar y que siendo el \u00fanico primo soy el \u00fanico con la confianza para resolver el tema del entierro y que la familia no es una construcci\u00f3n cultural y todas esas cosas que brotan y salen cuando la puta que lo pari\u00f3 se muere tu madre. Con el correr de las horas y del pensamiento libre, si es que existe, record\u00e9 que su hermano Pablo, cuando sal\u00edamos del primer alegato de Memoria Activa del cual era su abogado, ah\u00ed, en el hall de Comodoro Py me dijo que nosotros nos creemos que somos inteligentes. .A veces me encanta fanfarronear por ah\u00ed diciendo que \u201cIm\u00e1genes paganas\u201d y \u201cSuperficies de placer\u201d las compuso mi primo, el primer argentino que expuso en el Reina Sof\u00eda, el que insiste en enga\u00f1arnos con que venimos de una aldea equivocada. Porque Pritzk solo vive en todas las locuras de su vasta y rebelde imaginaci\u00f3n."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/119182-daniel-goldman", "titulo": null, "cuerpo": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/272132-en-busca-de-ejemplos-literarios-para-desafiar-el-virus", "titulo": null, "cuerpo": "Resulta parad\u00f3jico, aunque no sorprendente, que algunas de nuestras obras literarias m\u00e1s ilustres hayan nacido en tiempos de extrema turbulencia. Es natural que autores, dedicados desde siempre a dar forma y sentido a su dolor y confusi\u00f3n, hayan buscado crear algo duradero y bello en medio de las ruinas de su \u00e9poca, aliment\u00e1ndose casi perversamente de las cat\u00e1strofes que afligieron a sus coet\u00e1neos, las calamidades naturales y calamidades forjadas por seres humanos, cadenas de guerras y revoluciones, conflictos civiles y perturbaciones pol\u00edticas.\u00bfSer\u00e1 as\u00ed en nuestros tiempos de pandemia, de impunidad y congoja?Aunque no se pueden pronosticar los contornos exactos que ha de tomar la literatura del porvenir, algunas de las experiencias contrastantes \u2013sea de exilio, sea de confinamiento- con que los hombres y las mujeres de siglos anteriores enfrentaron sus propios desastres podr\u00edan quiz\u00e1s aprovecharse para inspirar y guiar a los escritores actuales.Har\u00edamos bien en aprender de los autores que dejaron atr\u00e1s sus tierras de origen, sea por haber sido perseguidos en su patria o con el fin de buscar en el extranjero nuevas oportunidades y perspectivas. Una m\u00ednima lista incluir\u00eda a Dante, Voltaire, Nabokov, Conrad, Yourcenar, Duras, Ovidio, Hemingway, Mahmoud Darwish, Doris Lessing, Thomas Mann, Gertrude Stein y Marina Tsveteva; y nuestros contempor\u00e1neos Wole Soyinka, Salman Rushdie, Peter Carey, Colum McCann, Michael Ondaatje, Assia Djebar, Amin Maalouf y Gao Xingjian. A\u00f1ado, de mi Latinoam\u00e9rica natal, a Mistral, Neruda, Cort\u00e1zar, Poniatowska, Benedetti, Fuentes, Roa Bastos, Garc\u00eda M\u00e1rquez y Vargas Llosa, adem\u00e1s de tantos espa\u00f1oles, como Alberti y Sempr\u00fan, Max Aub, Rosa Chacel y, por cierto, Juan Goytisolo. Lo que une a todas estas figuras dis\u00edmiles, de naciones y \u00e9pocas diversas, es c\u00f3mo transformaron la maldici\u00f3n de la distancia en una bendici\u00f3n, respondiendo a la exigencia de percibir el mundo con ojos frescos. Es una lecci\u00f3n para aquellos que desean expresar los estragos de una pandemia como la nuestra, que ha destruido ferozmente las redes y relaciones de la vida habitual. Los escritores del 2020 tambi\u00e9n se encuentran con un mundo de repente irreconocible, tambi\u00e9n sienten que los rituales ordenados de su existencia anterior han sido demolidos. Este quebranto de las costumbres y las certezas es similar a la p\u00e9rdida de la familiaridad cotidiana que escritores desarraigados han sufrido perpetuamente, una p\u00e9rdida que los instig\u00f3 a que crearan, como compensaci\u00f3n, visiones in\u00e9ditas y trascendentes. Los hombres y mujeres que en este mismo momento, en todo el planeta, est\u00e1n buscando las palabras con que excavar la incertidumbre aterradora de lo que estamos viviendo, pueden tomar aliento de sus hermanas y hermanos expatriados que, en otros tiempos igualmente alienantes y arduos, recorrieron ya caminos semejantes. Es cierto que esos exiliados llevaron a cabo sus haza\u00f1as literarias precisamente debido a que se alejaron de sus hogares nativos, mientras que los autores contempor\u00e1neos, en su mayor parte, est\u00e1n impedidos de viajar por el virus, sufriendo un retiro que suele ser asfixiante. \u00bfC\u00f3mo imitar el ejemplo de escritores desterrados que utilizaron los nuevos horizonte que se abrieron para establecer nuevas obras de arte, si estamos condenados a recluirnos en un peque\u00f1o espacio circunscrito? \u00bfO esa restricci\u00f3n puede acaso tambi\u00e9n llevar a una mayor creatividad? Si nos sentimos atrapados y constre\u00f1idos, \u00bfno es un est\u00edmulo el ejemplo de otros autores que han explorado mundos alternativos de la mente y del coraz\u00f3n en circunstancias mucho m\u00e1s terribles que la nuestra?Algunos de los testimonios m\u00e1s conmovedores de la condici\u00f3n humana se han gestado en la c\u00e1rcel. En lugar de caer en un estado de desolaci\u00f3n absoluta, aunque razones no faltaban para desesperarse, muchos escritores sobrevivieron a las noches de terror y cautiverio sumergi\u00e9ndose m\u00e1s profundamente en la oscuridad y el amanecer de s\u00ed mismos, transcribiendo palabras que todav\u00eda nos conmueven. Mis propios favoritos, en un cat\u00e1logo que podr\u00eda ser considerablemente m\u00e1s largo, son Boecio, Dostoievski, Genet, Wilde, Solzhenitsyn, Gramsci, Breytenbach, Ngugi wa Thiong'o, Nawal El Saadawi, Le\u00f3n Felipe, Malcolm X, el marqu\u00e9s de Sade y Ezra Pound. Obviamente, estar en el encierro o el autoaislamiento de hoy, con los comestibles entregados regularmente y la internet a nuestro alcance (si la fortuna nos sonr\u00ede), est\u00e1 muy lejos de la detenci\u00f3n prolongada y la crueldad a la que fueron sometidos aquellos prisioneros que tem\u00edan el l\u00e1tigo y la vigilancia de sus guardias. Aun as\u00ed, esos escritores ejemplifican c\u00f3mo la soledad forzada y las limitaciones a nuestro derecho a vagar libremente pueden conducir al autodescubrimiento en lugar de la par\u00e1lisis. Esas condiciones extremas fueron en su momento -- y ahora no tiene porqu\u00e9 ser diferente - un acicate para afirmar el valor de cada palabra arrebatada al silencio, cada s\u00edlaba como una piedra que un r\u00edo va refinando y puliendo, una y otra vez hasta acercarse a la perfecci\u00f3n.En cuanto a qu\u00e9 tipo de ficci\u00f3n, poes\u00eda, memorias, teatro y ensayos podr\u00edan surgir de esta cuarentena no deseada, muchos sentir\u00e1n la necesidad inmediatista de responder a la urgencia y desolaci\u00f3n del momento. Sin duda podemos esperar una serie de reacciones a la plaga y la inequidad que ha revelado, as\u00ed como himnos a aquellos que heroicamente han resistido este asalto a nuestra dignidad, que tanto han sacrificado para entregarnos nutrici\u00f3n y mantenernos a salvo.Y, sin embargo, perm\u00edtanme invocar a Miguel de Cervantes que durante largos meses fue encarcelado injustamente en Sevilla a finales del siglo XVI. Fue entonces, y en ese lugar aciago, que comenz\u00f3 a escribir \u2013se supone - \"Don Quijote de la Mancha\", un proceso que narr\u00e9 en \"Cautivos\", una novela que acabo de publicar en ingl\u00e9s en los Estados Unidos, y que todav\u00eda espera su edici\u00f3n en el castellano en que lo conceb\u00ed. \u00bfQui\u00e9n podr\u00eda haber predicho, en esa Espa\u00f1a desconcertante y peligrosa, que esa contribuci\u00f3n Cervantina a las letras del mundo - sin duda la novela m\u00e1s influyente de la historia \u2013 se escribir\u00eda a contrapelo de todo lo que era popular en aquellos d\u00edas? No fueron los libros de caballer\u00eda ni las novelas llenas de desmayos pastoriles y aventuras picarescas ni tampoco las obras teatrales maravillosas de Lope, Tirso, Calder\u00f3n, los que cambiar\u00edan la literatura para siempre sino que este personaje ficticio azaroso e imprevisto que \"se engendr\u00f3 en una c\u00e1rcel, donde toda incomodidad tiene su asiento y donde todo triste ruido hace su habitaci\u00f3n.\u201d Por eso tengo fe de que en esta era de confinamientos m\u00faltiples, de ruidos tristes y de toda suerte de incomodidades, hay alguien \u2013y m\u00e1s de una persona\u2013 que est\u00e1 elaborando ahora mismo una visi\u00f3n de la vida que nos ayudar\u00e1 a imaginar qui\u00e9nes somos y qui\u00e9nes podemos llegar a ser en estos tiempos de pandemia, injusticia y esperanza.\nAriel Dorfman, el autor de \u201cLa Muerte y la Doncella\u201d, ha publicado recientemente una novela, \u201cAllegro\u201d, y el ensayo,\u201d Chile: Juventud Rebelde\u201d, ambos de Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. Vive con su mujer Ang\u00e9lica en Carolina del Norte, donde es profesor em\u00e9rito distinguido de literatura en la Universidad de Duke."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/271536-no-quiero-escuchar", "titulo": null, "cuerpo": "Cuando sali\u00f3 de Espa\u00f1a, la rep\u00fablica derrotada y comenzado el largo exilio, Luis Bu\u00f1uel ya era Luis Bu\u00f1uel, no s\u00f3lo en el mundillo po\u00e9tico y surrealista sino tambi\u00e9n en el cinematogr\u00e1fico; a la audacia de \u201cUn perro andaluz\u201d se agregaba el documental \u201cLas Hurdes\u201d y entre las dos pel\u00edculas lo que ser\u00edan las dos tentaciones de todo su cine posterior. Bu\u00f1uel, cineasta, debe haber pensado, como unos cuantos de su arte u oficio, que los Estados Unidos era el lugar en el que pod\u00eda continuar lo que hab\u00eda empezado en Espa\u00f1a y en Francia y ah\u00ed fue. Algo hizo pero no gran cosa de modo que gracias a una serie de decisiones recal\u00f3 en M\u00e9xico donde ya hab\u00edan llegado miles de compatriotas y hasta el Gobierno republicano en el exilio.Pudo empezar a trabajar en un momento en el que el cine mexicano empezaba a expandirse y a buscar su propio lenguaje, determinado por las prolongaciones y secuelas de la revoluci\u00f3n: empezaba un proceso de institucionalizaci\u00f3n y de modernizaci\u00f3n con un fuerte sesgo identitario apoyado en pol\u00edticas socializantes; el cine se hizo eco y brotaron realizadores y t\u00e9cnicos as\u00ed como actores y dem\u00e1s elementos coadyuvantes que generaron productos de gran valor. En ese clima, Bu\u00f1uel empez\u00f3 a trabajar y produjo unas cuantas pel\u00edculas en las que una de sus tendencias, no el surrealismo por entero sino por toques, el documentalismo, predominaba francamente. Lo interesante, lo central de sus proyectos mexicanos consist\u00eda, me parece, en que lo documental se apoyaba en una mirada de sorpresa sobre una realidad que le era desconocida y lo genial es que vio una superficie y un fondo mexicano tan certero como lo que los propios mexicanos quiz\u00e1s no ve\u00edan o no quer\u00edan ver, tal como ocurri\u00f3 con En ese sentido, las pel\u00edculas que film\u00f3 en M\u00e9xico hasta volver a Europa no est\u00e1n encapsuladas en un estilo sino que forman parte de un acervo nacional en la misma cuerda que las de Fern\u00e1ndez, Urueta, de Fuentes y otros, sus contempor\u00e1neos y sus seguidores.El conjunto f\u00edlmico del per\u00edodo mexicano suele ser considerado transaccional, en parte hasta concesivo y aun comercial; es cierto que el ciclo de sus grandes pel\u00edculas, que comienza con  y se afirma en Espa\u00f1a y Francia, parece muy diferente de las que film\u00f3 en M\u00e9xico, por su vuelo y calidad, pero volver a ver aquellas permite descubrir momentos y aspectos de gran inter\u00e9s; es lo que pude considerar, sin haberlas visto todas, en esa encantadora , ya mencion\u00e9 . Ahora me toc\u00f3 , de 1953.La historia que se relata, como todas las historias, interesa no mucho por su tema pero mucho por c\u00f3mo es contada y, en el caso, ambientada y actuada; sea como fuere, no pasa de un melodrama en el que un \u201cmalo\u201d se convierte en \u201cbueno\u201d por la magia del amor de una \u201cbuena\u201d pero, por eso mismo, una \u201cmala\u201d lo destruye: el \u201cbruto\u201d ama a la hija de un hombre que \u00e9l hizo morir y ella le corresponde ignorante de tan grande culpa; la \u201cmala\u201d se encarga de revelarlo y cuando el ex-bruto le quiere explicar porque no la quiere perder, la \u201cbuena\u201d, indignada, le dice \u201cno quiero escuchar\u201d y se va. La consecuencia no se hace esperar, esa frase desencadena la tragedia, todo termina mal; si ella hubiera esperado un poco y no la hubiera pronunciado, el \u201cbien\u201d habr\u00eda triunfado y la verdad habr\u00eda coronado la desgraciada historia. Y la pel\u00edcula habr\u00eda sido otra, quiz\u00e1s menos pat\u00e9tica.Varias lecturas podr\u00edan hacerse de tan tremenda historia; por ejemplo que un implacable destino acecha a quienes persiguen, aun por tortuosos caminos, el bien y tambi\u00e9n que se trata de una tragedia de malentendidos, incluso que los ricos, que tampoco se salen con la suya, son los causantes de la tragedia que no es s\u00f3lo de los pobres sino de una sociedad en la que no hay justicia. Todas son obvias pero todas posibles, todo melodrama las encierra sobre todo en virtud de las contradicciones y bipolaridades que las mantienen como corsets narrativos. Yo, arbitrariamente, las dejo de lado, creo que no valen la pena pese a que simplemente ver la pel\u00edcula y disfrutarla ser\u00eda suficiente como para recordarla, si es por eso un poco, e integrarla en el conjunto mayor, me refiero a la extensa obra de un maestro.Me quedo con la frase, \u201cNo quiero escuchar\u201d: me perturba, me relampaguea, en principio debe ser por la negaci\u00f3n, considerando que toda negaci\u00f3n desconcierta y angustia, pero, adem\u00e1s, por su poder, o sea por lo que desencadena, algo as\u00ed como las palabras que producen hechos. Y sigo: porque en t\u00e9rminos corrientes podr\u00eda estar en el fundamento de innumerables conflictos, el malentendido, tan frecuente, se nutre de una negaci\u00f3n semejante, lo mismo el consejo que no se sigue, la advertencia que se desde\u00f1a, la lecci\u00f3n que se rechaza.Y, para aterrizar en lo pol\u00edtico, el razonamiento que resbala en o\u00eddos sordos: estamos en presencia de una amenaza de tama\u00f1o gigantesco, dice con toda claridad la OMS, y los energ\u00famenos que braman en las calles de Buenos Aires no quieren que se lo digan, \u201cno quieren escuchar\u201d. No es nueva esta negativa que ha signado los \u00faltimos diecisiete a\u00f1os de la vida pol\u00edtica argentina, desde que N\u00e9stor Kirchner lleg\u00f3 a una devastada presidencia en un no menos devastado pa\u00eds; en el \u00faltimo per\u00edodo, el de Cristina, adquiri\u00f3 una fisonom\u00eda m\u00e1s odiosa y perversa, con tal \u00e9xito que se convirti\u00f3 en pol\u00edtica a la cual hay que reconocerle una sabia mezcla de odio y de aprovechamiento cuando todo un sector social incorpor\u00f3 esa f\u00f3rmula y la apoy\u00f3 apoyando a Macri, las brigadas anticristina, ahora en el Estado, extrajeron la sangre del pa\u00eds, o sea enormes cantidades de dinero, mientras cerraban todos los o\u00eddos posibles a reclamos, necesidades populares, intereses nacionales, no eran palabras o explicaciones lo que no \u201cquer\u00edan escuchar\u201d sino las voces perentorias de la realidad. Ese sector social, que deb\u00eda escuchar, se cerr\u00f3, eligi\u00f3 una tranquilizadora irracionalidad y contribuy\u00f3 a lo que bien puede ser considerado la derrota de un pa\u00eds.En ese panorama se abri\u00f3, cuatro a\u00f1os despu\u00e9s, como se dice en las pel\u00edculas, una posibilidad, la de \u201clos Fern\u00e1ndez\u201d, para el pa\u00eds, no para esa especie aunque esa especie siempre cae parada y no es imposible que sigan vampirizando como lo han hecho siempre. Apenas Alberto empez\u00f3 a abrir las puertas y a enfrentar el desastre, apenas tres meses o un poco menos, se precipit\u00f3 sobre el mundo la arrolladora cat\u00e1strofe que nos est\u00e1 quitando el sue\u00f1o: sus consecuencias est\u00e1n a la vista, no se ha podido empezar a gobernar sino s\u00f3lo a administrarlas. En ese esquema, como en la pel\u00edcula, hay quienes \u201cno quieren escuchar\u201d; que son sordos no cabe duda, tampoco que sean delirantes pero de sordos semejantes y de delirantes como \u00e9sos est\u00e1 saturada la historia como una enfermedad sobrepuesta y de la cual, contrariamente a los infectados de coronavirus, tales espec\u00edmenes no quieren curarse. \u201cNo quieren escuchar\u201d lo que se les dice, prefieren caer antes que admitir lo que demasiado buenamente se les est\u00e1 diciendo. Toman la invitaci\u00f3n a cuidarse como un atentado a una libertad que no tienen, la sugerencia a protegerse como si fuera una monstruosidad y convierten el bien p\u00fablico en una temible amenaza universal, la feroz palabra comunismo que los despierta en las madrugadas de su rencor con m\u00e1s dramatismo que el riesgo de esa muerte que anda por ah\u00ed y que se los puede llevar como a cualquiera."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/271789-el-corazon-perdido-de-las-cosas", "titulo": null, "cuerpo": "Una comitiva inglesa llega a Marruecos a filmar un documental. Uno de sus integrantes no trabaja en la producci\u00f3n, est\u00e1 all\u00ed invitado por un amigo, el ricach\u00f3n que produce la pel\u00edcula, que lo llev\u00f3 con \u00e9l para distraerlo de la depresi\u00f3n: el susodicho lleva treinta a\u00f1os escribiendo el mismo libro y viviendo casi sin dinero en el exilio ingl\u00e9s, desde que huy\u00f3 del nazismo, antes de la guerra. Su nombre es Elias Canetti y faltan todav\u00eda casi treinta a\u00f1os para que reciba el Premio Nobel de Literatura.Canetti lleg\u00f3 con lo puesto a Londres en 1938, como tantos otros intelectuales y artistas de lengua alemana, en su mayor\u00eda jud\u00edos. Canetti hab\u00eda publicado un \u00fanico libro, tres a\u00f1os antes en Viena, la novela , que le hab\u00eda valido el respeto instant\u00e1neo de gigantes como Robert Musil, Hermann Broch y hasta el mism\u00edsimo Thomas Mann (que en un principio se neg\u00f3 a leer el manuscrito porque le parec\u00eda muy largo), pero s\u00f3lo dos personas en Inglaterra hab\u00edan le\u00eddo el original alem\u00e1n y siguieron siendo igual de escasos sus lectores cuando se public\u00f3 en ingl\u00e9s en 1946. De tanto en tanto, al notar su pronunciaci\u00f3n en alguna reuni\u00f3n, alguien le preguntaba al pasar si conoc\u00eda a ese tipo Kafka y si val\u00eda la pena leerlo. As\u00ed padeci\u00f3 Canetti el proverbial provincianismo ingl\u00e9s frente a todo lo europeo, mientras se quemaba las pesta\u00f1as d\u00eda tras d\u00eda en la British Library, tomando notas para un libro que ven\u00eda escribiendo desde 1925 y que s\u00f3lo lograr\u00eda terminar en 1960: su monumental, hipn\u00f3tico ensayo .Pero estamos todav\u00eda en el a\u00f1o 1954. Canetti lleva meses pregunt\u00e1ndose si tiene sentido persistir en aquel esfuerzo sobrehumano cuando acepta la invitaci\u00f3n a Marruecos. La potencia del sol lo intimida en sus primeros dos d\u00edas en Marrakesh, pero al tercer d\u00eda se aventura en la ciudad (imag\u00ednenlo de impenitente traje oscuro y corbata, con su macizo metro cincuenta de estatura y su leonina, febril cabezota, abri\u00e9ndose camino por las estrechas calles del zoco) y de pronto se frena en seco al desembocar en una plaza donde convergen las m\u00e1s diversas actividades: \u201cYo estuve aqu\u00ed alguna vez\u201d, siente. \u201cEstuve hace cuatrocientos a\u00f1os y me hab\u00eda olvidado\u201d. Ha llegado caminando por las suyas hasta la Mellah, el barrio jud\u00edo de Marrakesh, que se ha despoblado un poco desde la creaci\u00f3n del Estado de Israel en 1948, pero sigue siendo el hist\u00f3rico barrio jud\u00edo de la ciudad.Es momento de decir que Canetti hab\u00eda nacido en la lejana Ruschuk: \u201cSi digo que Ruschuk queda en Bulgaria no doy una imagen adecuada. Cuando alguien de Ruschuk se embarcaba hacia Viena dec\u00eda que se iba a Europa\u201d, escribi\u00f3 Canetti en el primer tomo de sus fabulosas memorias. En las calles de Ruschuk hab\u00eda turcos, griegos, albanos, rumanos, armenios, gitanos y jud\u00edos, todos llegados de otra parte, y todos hablando en su propio idioma, en el caso de los jud\u00edos el ladino, porque eran sefard\u00edes llegados desde Espa\u00f1a v\u00eda \u00c1frica cuatrocientos a\u00f1os antes.Canetti habl\u00f3 y vivi\u00f3 en ladino hasta que sus padres se lo llevaron\u201ca Europa\u201d, y despu\u00e9s de elegir el idioma alem\u00e1n y la cultura vienesa como patria espiritual releg\u00f3 su ascendencia jud\u00eda a las pocas frases que cruzaba en ladino con su esposa Veza cuando no quer\u00edan que nadie los entendiera. Pero ya en los tiempos de Viena, mucho antes de Londres, era un jud\u00edo errante, aunque se empecinara en ignorarlo (\u201cTodo lo jud\u00edo me llena de miedo, porque podr\u00eda hacer presa de m\u00ed: los nombres familiares, el viejo destino, el tipo de preguntas y respuestas que penetran hasta la m\u00e9dula misma de mi esp\u00edritu\u201d). As\u00ed estaban las cosas aquel mediod\u00eda en la Mellah de Marrakesh, cuando de golpe descubri\u00f3 que lo sefard\u00ed era la clave, no s\u00f3lo de su identidad sino de la manera de darle forma de libro a la mir\u00edada de material que llevaba treinta a\u00f1os acumulando.En aquella plaza de la Mellah, entre mercaderes tuertos que vend\u00edan un solo lim\u00f3n reseco o un pu\u00f1ado de piedras, Canetti vio a unos ni\u00f1os recitando aplicadamente el alfabeto hebreo con su joven maestro y una decena de metros m\u00e1s all\u00e1 a los cuenteros, rodeados de gente en un doble c\u00edrculo que segu\u00eda el relato pendiente de cada palabra. Su admiraci\u00f3n ante semejante poder narrativo fue inmediata. \u201cLos sent\u00ed como hermanos m\u00e1s viejos y m\u00e1s sabios. Yo hac\u00eda o quer\u00eda hacer algo as\u00ed, pero en lugar de vivir de la confianza de mi relato lo hab\u00eda hipotecado todo a la pluma y al papel, a la elucubraci\u00f3n interior, solitaria, pusil\u00e1nime. En cambio ellos, desprovistos de libros y de todo conocimiento superfluo, sin ambiciones ni sed de prestigio, ejerc\u00edan con impune plenitud la magia de nuestro oficio\u201d.Unos pasos m\u00e1s all\u00e1, Canetti se reconcilia con la pluma y el papel cuando ve, acomodados contra la pared de la recova, a los escribientes. No hacen nada por atraer a la gente, est\u00e1n ah\u00ed sentados, enjutos, con su peque\u00f1o escritorio delante, a cierta distancia unos de otros para tener intimidad cuando un cliente se les sienta enfrente y contrata sus servicios. \u201cEscuchaban con una rara intensidad, ajenos al bullicio de la plaza. Esperaban al final sin escribir una palabra, luego se quedaban con la mirada perdida meditando c\u00f3mo expresar cabalmente lo que les ped\u00edan escribir. Desde mi lugar no o\u00eda nada, s\u00f3lo ve\u00eda la electricidad de la transmigraci\u00f3n de esos susurros en palabra escrita. Y el incre\u00edble cambio de los rostros cuando el escribiente le\u00eda lo que hab\u00eda escrito\u201d.Canetti volvi\u00f3 a la Mellah todos los d\u00edas de su breve estancia en Marrakesh y retorn\u00f3 con otro \u00e1nimo a Londres, donde logr\u00f3 por fin encontrarle a  la forma literaria que necesitaba. \u201cNunca he podido leer seriamente a Arist\u00f3teles o a Hegel, desconf\u00edo de ellos\u201d, hab\u00eda escrito un a\u00f1o antes. \u201cCuanto m\u00e1s riguroso y consecuente es su pensamiento, m\u00e1s distorsionada es la visi\u00f3n que ofrecen del mundo. Yo quiero escribir y pensar de una manera diferente. No por arrogancia sino por una indestructible pasi\u00f3n por el ser humano y su necesidad de comunicaci\u00f3n\u201d. es un libro \u00fanico en su rubro por su inclusividad: envuelve siempre al lector, nunca se aleja ni se hace inextricable, envuelve e invade de conocimiento, si se me permite el exabrupto. Canetti es de esos maestros de la palabra que parecen leer nuestra mente mientras escriben. Quienes lo conocieron en Viena y en Londres dicen que, a pesar del rechazo inicial que generaba su altaner\u00eda, lograba subyugar siempre a su interlocutor por su fabulosa capacidad de escuchar al dialogar. Canetti escribi\u00f3 al respecto: \u201cMe resulta natural entrar y moverme dentro de otras personas y no tengo apuro en hallar el camino para salir de ellas\u201d. Tambi\u00e9n dijo, en sus formidables memorias, que siempre odi\u00f3 que a los mitos se los llame ampulosamente mitos y a los cuentos, infantilmente, cuentos. S\u00f3lo por esa frase yo lo voy a adorar siempre. Pero mi favorita absoluta de toda su obra es una frase que garabate\u00f3 en 1954, en una libreta, en su cuarto de hotel en Marrakesh: \u201cQuiz\u00e1 toda alma tenga que ser alguna vez jud\u00eda, para encontrar el coraz\u00f3n perdido de las cosas\u201d."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/93581-ariel-dorfman", "titulo": null, "cuerpo": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/849-hugo-soriani", "titulo": null, "cuerpo": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274420-rebrote-en-un-matadero-de-alemania", "titulo": null, "cuerpo": "El contagio de oblig\u00f3 este martes a las autoridades regionales a decretar el cierre parcial de la vida p\u00fablica en los distritos de G\u00fctersloh y Warendorf, mientras los epidemi\u00f3logos llamaron a reforzar la prudencia ante este y otros rebrotes locales.El jefe del Gobierno del estado federado de , Armin Laschet, anunci\u00f3 esta medida, de la que dijo que \"desde el punto de vista de las cifras\" en principio ser\u00eda innecesaria, ya que m\u00e1s all\u00e1 del rebrote en la empresa c\u00e1rnica , el n\u00famero de contagiados en el distrito afectado es de 24 personas.\"Eso nos permitir\u00eda decir que el foco est\u00e1 localizado, pero vamos a dar un paso m\u00e1s y ordenar el cierre de la vida p\u00fablica para el distrito de G\u00fctersloh\", con el objetivo de \"calmar\" y \"obtener claridad\" sobre la situaci\u00f3n general, indic\u00f3 en una rueda de prensa. La medida se extendi\u00f3 luego a , donde resid\u00edan algunos trabajadores de la empresa c\u00e1rnica.\u00a0 a lo que se suman algunos otros casos confirmados del entorno familiar.\u00a0Las autoridades regionales han elaborado un paquete de cinco medidas que incluyen la reducci\u00f3n de los contactos al n\u00facleo familiar u otras formas de convivencia en un hogar y .Asimismo se \"forzar\u00e1\" el cumplimiento de la cuarentena y, por otra parte, se ampliar\u00e1 la realizaci\u00f3n de test a todos los grupos vulnerables, a todos los empleados en empresas c\u00e1rnicas y a todo ciudadano interesado en conocer su estado.El primer paso tras detectar el rebrote en el matadero fue se\u00f1al\u00f3. En cuanto a la empresa c\u00e1rnica, se procedi\u00f3 a su cierre y al aislamiento inmediato de sus 7.000 empleados, a\u00fan los que todav\u00eda no se hab\u00edan hecho el test pertinente.Parte de los afectados son trabajadores procedentes de , a los que Laschet garantiz\u00f3 una \"atenci\u00f3n cuidadosa\", atendiendo las dificultades que supone su situaci\u00f3n de cuarentena, lejos de sus familias.En colaboraci\u00f3n con la se determinar\u00e1 qu\u00e9 otras empresas cuentan con trabajadores subcontratados y alojados en instalaciones compartidas y se les llamar\u00e1 a testear tambi\u00e9n a sus empleados de manera \"profil\u00e1ctica\" y \"preventiva\".\u00a0Se trata del primer distrito en Alemania afectado por la reintroducci\u00f3n de medidas restrictivas desde el regreso gradual a la llamada \"nueva normalidad\" a lo largo del mes de mayo."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/272477-homo-bloomsday", "titulo": null, "cuerpo": "Desde BarcelonaA recientes y virulentas listas (de contagiados y muertos, de tratamientos y vacunas en desarrollo y tiempos de incubaci\u00f3n y formas de propagaci\u00f3n, de euros a repartir para \"reconstruir\" Europa, de requisitos para fases de desescalada, de ambidiestras ofensas parlamentarias, de conspiranoias surtidas incluyendo la de Miguel Bos\u00e9, de m\u00e1s que resistibles versiones de \"Resistir\u00e9\", de rectificaciones y enmiendas, de comisiones del Rey Em\u00e9rito, de miles de turistas alemanes invadiendo las casi suyas Baleares y a ver qu\u00e9 pasa) habr\u00eda que a\u00f1adir otra: la lista de personas en reclusi\u00f3n que se prometieron leer el alguna vez escandaloso y prohibido y contrabandeado y a\u00fan transgresor y revolucionario  (1922) de James Joyce. Sedentarios que salen a la nueva normalidad habiendo avanzado no m\u00e1s all\u00e1 de las primeras p\u00e1ginas/minutos de ese n\u00f3made y odis\u00e9ico y hom\u00e9rico d\u00eda en el que transcurre --a lo largo y ancho de m\u00edtica y oce\u00e1nica Dubl\u00edn-- esta poderosa novela portadora de prosa-virus. As\u00ed, peligro mortal por contagio de influencia/influenza: mejor no escribir  Joyce, mejor leer a Joyce.Y no: Rodr\u00edguez no vio ning\u00fan  en esas bibliotecas a espaldas de zoomistas en su encierro. Y s\u00ed: las ganas de leer el  es como gripe con cl\u00edmax cada 16 de junio y despu\u00e9s --como tantas otras cosas-- se pasa hasta que vuelve a pasar.Por el momento, ya pas\u00f3 hasta el pr\u00f3ximo rebrote del brote. Ahora todos m\u00e1s concentrados en la zombi resurrecci\u00f3n econ\u00f3mica o en la legislaci\u00f3n/regularizaci\u00f3n de esa nueva forma de esclavitud dom\u00e9stica que es el teletrabajo. Y toda maniobra formal y modernista y vanguardista ya no tiene nada que ver con la literatura sino con el retorno de una fren\u00e9tica Liga de f\u00fatbol y eso del p\u00fablico virtual y sonido ambiente.Y Barcelona --sin turistas a los que servir-- es un p\u00e1ramo de pocas palabras. Y un desorientado Rodr\u00edguez siente pocas ganas de salir a caminarla hoy. Y no cree que algo vaya a cambiar mucho cuando la distancia de seguridad se reduzca a 1,5 metros y el retiro de posibles contaminados a 10 d\u00edas y se haya entrado en un tiempo  en el peor sentido del t\u00e9rmino.As\u00ed que mejor pensar en que no es este 16 de junio de 2020 sino el Bloomsday de todos los a\u00f1os. Ese eco de aquel 16 de junio de 1904 en el que transcurre  (conmemorado como p\u00fablica y sacra fecha por primera vez en el cincuentenario 1954). All\u00ed y entonces, el dublin\u00e9s Leopold Bloom navegando calles y surcando puentes rumbo a su \u00cdtaca propia y privada donde lo espera la org\u00e1smica Molly. Mientras, a este lado de la ficci\u00f3n, James Joyce se cruzaba en primera cita con su futura esposa y musa nada literaria y s\u00ed muy pr\u00e1ctica Nora Barnacle (a quien ya hab\u00eda avistado por primera vez seis d\u00edas antes, caminando por Nassau Street e intercambiado unas palabras que llevaron a su primera y definitiva cita). Y se funden el uno con la otra en un banco de parque del suburbio de Ringsend.La biograf\u00eda can\u00f3nica de Joyce (la de Richard Ellmann) da cuenta del encuentro con discreci\u00f3n y apunta que Joyce se present\u00f3 con un ojo hinchado por pu\u00f1o de novio de otra chica a la que hab\u00eda intentado manosear la noche anterior. La biograf\u00eda definitiva de Barnacle (la de Brenda Maddox) completa el retrato de la que a partir de entonces ser\u00eda despareja pero invulnerable pareja: Nora desabrocha la bragueta de James, mete su mano y --en el decir del escritor, con amplia experiencia con prostitutas y chicas ligeras-- \"con pericia sacramental\" y \"con tu mirada como de santa hiciste de m\u00ed un hombre\".Joyce siempre tuvo mala visi\u00f3n, pero fue amor a primera vista. Y Rodr\u00edguez ley\u00f3 el  en su adolescencia, mientras buscaba sin encontrar manos como la de Nora (la de su prima Mirta) y acariciaba la edici\u00f3n de Bruguera. La ley\u00f3, claro, con la desafiante y omnipresente inconsciencia de quien se siente invencible por tener casi todo por delante sin saber que, en el futuro, el pasado lo ser\u00e1 todo. \u00bfLa ley\u00f3 mal y r\u00e1pido o la ley\u00f3 como mejor pod\u00eda hacerlo por entonces? No importa. \u00bfDeber\u00eda volver a leerla? Seguro. \u00bfCu\u00e1ndo? Uh... Pero lo suyo fue preferible, piensa, a lo que hacen casi todos y que, seguro, volvieron a hacer durante el aislamiento. Eso de empezar y tropezar y saltar directo al monologante final en trance de Molly (o, mejor, \"Los muertos\" o, mejor a\u00fan, la pel\u00edcula de John Huston) como tambi\u00e9n muchos, en los idus sin vuelta de marzo-abril-mayo pasado, no masticaron m\u00e1s all\u00e1 de la magdalena del \"Combray\" de Marcel Proust para despu\u00e9s, confinados, irse temprano a la cama.Y aqu\u00ed viene la encamada y soliloquiante y gibraltare\u00f1a Molly Bloom como Pen\u00e9lope de Odiseo y Nora de James. Menstrual Molly en llamas (a quien Kate Bush puso voz en \"The Sensual World/Flower of the Mountain\") y ama y se\u00f1ora de la hasta entonces oraci\u00f3n m\u00e1s larga de libro en idioma ingl\u00e9s. La enorme Molly sin may\u00fasculas ni signos de puntuaci\u00f3n, como en las cartas ardientes que Barnacle le enviaba a Joyce. Qu\u00e9 noche la de aquel d\u00eda,s\u00ed,   y deber\u00eda estar durmiendo como un tronco: pero cuando llega a casa y con ella...Y Rodr\u00edguez vuelve a preguntarse cu\u00e1ntos ser\u00e1n los que hoy, en Dubl\u00edn, festejan minti\u00e9ndose a s\u00ed mismos no solo su condici\u00f3n de iniciados sino tambi\u00e9n de terminadores del  En cualquier caso, all\u00ed van todos con sus iPhones para selfies (ah\u00ed esa estatua del escritor caminando) con la novedad de mascarillas y guantes y distancia de inseguridad. Todos (Rodr\u00edguez alguna vez estuvo all\u00ed, hace a\u00f1os) subiendo temprano por la Martello Tower en Sandycove. Y luego afanarse y ufanarse por los empedrados de Dubl\u00edn y pasar por Meeting House Square y escala en el pub del 21 de Duke Street (refuerzo con sandwich de gorgonzola y copa de borgo\u00f1a) y sitio exacto en el que se alz\u00f3 la farmacia Sweny's Chemist en Lincoln Place y National Library en Kildare Street y playas de Sandymount y comer hasta reventar las v\u00edsceras con la nada mediterr\u00e1nea dieta de Leopold Bloom y ri\u00f1ones de cerdo para todos. Y as\u00ed derrumbarse en el 7 de Eccles St. donde ya no est\u00e1 la casa de los Bloom (hoy se alza all\u00ed hospital para atender bloomitas alcoholizados e indigestos) cuyo portal fue preservado de la demolici\u00f3n en 1967 y trasladado al James Joyce Centre.Con el tiempo, la fiesta se ha extendido por todo el planeta desde Trieste (donde Joyce empez\u00f3 ) hasta el finito y m\u00e1s all\u00e1. Y, s\u00ed, hasta hay todo un libro sobre ese d\u00eda de novela: , de Nola Tully.Ahora, tantos a\u00f1os despu\u00e9s, Rodr\u00edguez --como heroico Stephen Dedalus-- camina por unas Ramblas vac\u00edas de et\u00edlicos turistas irlandeses que s\u00f3lo entienden al Bloomsday como coartada para otra vuelta y ronda y a ver si hay suerte con alguna Nora o Molly catalana. Y ah\u00ed va y aqu\u00ed viene Rodr\u00edguez: su alma cayendo lenta al o\u00edr caer la lluvia leve sobre el universo y caer leve, como el descenso de su \u00faltimo final, sobre todos los vivos y sobre los muertos (incluidos o no en listas \"congeladas\") y su cerebro pulsando enloquecido y no dice no quiero No.\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/272371-el-abrazo-del-oso", "titulo": null, "cuerpo": "Mi casa de la calle Yatay, en Almagro, ten\u00eda un zagu\u00e1n largo de baldosas rectangulares, un vest\u00edbulo donde mi padre, el Capit\u00e1n Soriani, se sentaba a leer , su diario de cabecera, y una sala comedor muy grande, donde nos reun\u00edamos a almorzar s\u00f3lo en fechas especiales: para los cumplea\u00f1os, las navidades o alg\u00fan fin de a\u00f1o en que nos visitaban familiares que ven\u00edan de Azul, donde nacieron y crecieron mi padre y sus tres hermanos.En ese comedor reinaba un viejo \u201ccombinado\u201d, que era un mueble grande, de roble, donde se apoyaba un viejo jarr\u00f3n de porcelana china que, seg\u00fan mi padre, \u201cval\u00eda una fortuna\u201d. Cada vez que se levantaba la tapa, hab\u00eda que alzarlo con todo el cuidado del mundo y mi madre repet\u00eda: \u201ccuidado con el jarr\u00f3n, cuidado con el jarr\u00f3n, que si se rompe Jaime nos mata\u201d. Jaime era mi t\u00edo abuelo, Jaime Tronconi, dirigente sindical y agregado obrero de Per\u00f3n en distintas embajadas del mundo. El nos hab\u00eda regalado el famoso jarr\u00f3n que \"val\u00eda una fortuna\u201d.Una tarde del a\u00f1o setenta, entr\u00e9 a mi casa con un disco bajo el brazo. Mi viejo le\u00eda el diario sentado en el sill\u00f3n con funda gris del vest\u00edbulo de mi casa (\u201cla funda se saca cuando vienen visitas, porque ustedes son capaces de volcar cualquier cosa sobre el tapizado\u201d, advert\u00eda mam\u00e1). Pas\u00e9 de largo y entr\u00e9 al comedor directamente a sacar el jarr\u00f3n \u201cde porcelana china\u201d, abrir la tapa del combinado y poner el \u201clong play\u201d que acababa de comprar en Fr\u00e1vega de Corrientes y Medrano.El disco se llamaba , y era de Moris. Dirig\u00ed manualmente el brazo del aparato al tema uno del lado A, y los primeros acordes de \u201cEl Oso\u201d empezaron a sonar en ese comedor oscuro pero c\u00e1lido de nuestra casa.A los pocos segundos, mi viejo, desde su sill\u00f3n cercano, baj\u00f3 el diario, se sac\u00f3 los anteojos y me pregunt\u00f3: \u201c\u00bfQui\u00e9n es ese que canta?\u201d--Moris, p\u00e1 --contest\u00e9 subiendo el volumen.--Moris \u2013repregunt\u00f3--, \u00bfy a ese qui\u00e9n lo conoce?--Escuch\u00e1 --le dije--, escuch\u00e1, y decime si te gusta.A los pocos segundos mi viejo segu\u00eda los compases del Oso con el dedo \u00edndice, se\u00f1al que estaba copado. Esa tarde, escuchamos el tema y lo cantamos juntos. Mi viejo era como los chicos y, cuando alguna m\u00fasica lo copaba, era capaz de repetirla veinte veces seguidas.Luego pasamos a los otros surcos. Le gust\u00f3 \u201cAyer Nom\u00e1s\u201d, un tema de Moris y Pipo Lernoud que Los Gatos de Litto Nebbia ya hab\u00edan hecho famoso. Con permiso de Lernoud, el gran Litto retoc\u00f3 su letra para pasar la censura que el Onganiato impon\u00eda. Algunos a\u00f1os despu\u00e9s Moris retom\u00f3 su versi\u00f3n original: \u201cAyer nom\u00e1s/ en el colegio me ense\u00f1aron/ que este pa\u00eds es grande y tiene libertad/ Hoy despert\u00e9 y vi mi cama y vi mi cuarto / en este mes no tuve mucho que comer...\u201d, casi gem\u00eda Moris con su garganta prodigiosa.El Capit\u00e1n Soriani prefer\u00eda la versi\u00f3n algo edulcorada de Los Gatos, y no pod\u00eda dejar de desafiarme diciendo: \u201csi no tiene para comer que vaya a laburar, adem\u00e1s de tocar la guitarrita\u201d. El militar que llevaba adentro a veces afloraba en su versi\u00f3n m\u00e1s dom\u00e9stica, folkl\u00f3rica y hasta querible. Se divert\u00eda con mis broncas y yo con las de \u00e9l, cuando le hablaba mal de Ongan\u00eda y bien de Per\u00f3n. En enojos, con mi viejo, siempre terminamos empatados.Una tarde del 71 lo invit\u00e9 a ver un recital. Moris y Litto tocaban juntos un s\u00e1bado a la tarde en el c\u00e9lebre Auditorio Kraft de la calle Florida. Yo hab\u00eda ido a dos shows de ese ciclo, y la tercera vez pens\u00e9 que ser\u00eda bueno compartir con \u00e9l ese momento, porque mi militancia de izquierda comenzaba a distanciarnos.All\u00e1 fuimos el Capit\u00e1n y yo a sentarnos en la tercera fila de ese Auditorio que era perfecto para los conciertos ac\u00fasticos, porque el tama\u00f1o y la intimidad de la sala te\u00f1\u00edan los \u201crecitales\u201d de un clima de tranquilidad raro para la \u00e9poca.Mi padre desentonaba en ese ambiente casi adolescente de pelos largos, pantalones de bota ancha, camisas entalladas y zapatillas Flecha. El olor a porro se sent\u00eda desde la entrada y el aspecto de mi viejo, siempre de saco, pelado y de aire marcial, espantaba a mis iguales, que nos miraban intranquilos.Nada hizo que el Capit\u00e1n se intimidara, y al cuarto tema le empez\u00f3 a pedir a Moris que cantara El Oso, sin lograr que el m\u00fasico le diera el gusto. Sali\u00f3 un poco decepcionado, pero feliz de haber escuchado la versi\u00f3n inolvidable que Litto y Moris, a d\u00fao y a capela, hicieron de Ayer Nom\u00e1s, con su letra original.El disco de Moris, , cumple 50 a\u00f1os en estos d\u00edas. El Oso es un cl\u00e1sico que se canta en todos los fogones y que entusiasma hasta a los chicos de jard\u00edn de infantes. Pero tiene otras perlas que hicieron \u00e9poca y que merecen recordarse. \u201cEsc\u00fachame entre el ruido\u201d, una de ellas, es el primer tema del rock nacional con un alegato contundente contra la homofobia, tan com\u00fan en aquella \u00e9poca hasta en las organizaciones y partidos m\u00e1s progresistas y revolucionarios: \u201cEl hombre tiene miedo de ver la verdad/ de ver que \u00e9l era algo/ que no pod\u00eda definir/ de ver que al fin su sexo/pudo ser o no ser/ que no era absoluto/que pod\u00eda ser la flor\u2026\u201d \u201cPato trabaja en una carnicer\u00eda\u201d, y \u201cDe nada sirve\u201d son temas que tambi\u00e9n atravesaron los a\u00f1os, a tal punto que este \u00faltimo suena en estos d\u00edas en una de las series m\u00e1s populares de Netflix.A Moris, que hoy anda por los 77 a\u00f1os, se lo puede ver a veces en alguna de las disquer\u00edas que sobreviven en la galer\u00eda Bond Street. Con pantalones chupines y campera de cuero negro, se mezcla entre los muchachos y muchachas que hacen cola en los locales de tatuajes, y hasta puede confundirse con alguno de ellos. fue uno de los discos que los militares se llevaron cuando allanaron mi casa de Almagro. Cuando sal\u00ed en libertad, mi padre me recibi\u00f3 haciendo sonar El Oso desde un casete que alguno de mis amigos le hab\u00eda prestado: \u201cAhora piso yo el suelo de mi bosque/ otra vez el verde de la libertad/ estoy viejo pero las tardes son m\u00edas/ vuelvo al bosque/ estoy contento de verdad\u201d, cantamos juntos y abrazados esa tarde.A\u00f1os despu\u00e9s, paseando con mi hijo por el parque Rivadavia, nos topamos con una edici\u00f3n original del disco y la compramos inmediatamente. Lo que nunca pude reponer, fue el jarr\u00f3n de porcelana china regalo de mi t\u00edo Jaime, el que \u201cval\u00eda una fortuna\u201d, que los militares rompieron aquella noche del allanamiento.\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/845-gustavo-veiga", "titulo": null, "cuerpo": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/272699-de-hoover-a-trump", "titulo": null, "cuerpo": "Si la historia fuera circular, Donald Trump se parecer\u00eda cada vez m\u00e1s a Herbert Hoover. El presidente de Estados Unidos durante la Gran Depresi\u00f3n era republicano como el magnate. Gan\u00f3 las elecciones de 1928 pero cuatro a\u00f1os m\u00e1s tarde intent\u00f3 ir por el segundo mandato y termin\u00f3 en un rotundo fracaso. En 1932 la pandemia era econ\u00f3mica. En enero una movilizaci\u00f3n de decenas de miles de trabajadores desempleados march\u00f3 desde Pittsburgh, Penssylvania, hacia Washington. La lideraba un sacerdote cat\u00f3lico llamado James Renshaw Cox. Seis meses despu\u00e9s, el 17 de junio, nacer\u00eda lo que se llam\u00f3 el ej\u00e9rcito de los bonos, popularente conocido como Bonus Army. Estaba formado por veteranos de la Primera Guerra Mundial que se instalaron frente al Capitolio -donde funciona el Congreso- para presionar que se votara una reparaci\u00f3n por los servicios prestados. El reclamo consist\u00eda en hacer respetar una vieja tradici\u00f3n estadounidense: desde 1776 y en cada conflicto b\u00e9lico, los soldados aspiraron siempre a cobrar una compensaci\u00f3n por la diferencia entre la paga recibida al alistarse y lo que podr\u00edan haber percibido si no eran enviados al frente de batalla. Aquel 17 de junio de 1932 el Senado rechaz\u00f3 un proyecto de ley que dej\u00f3 a 17 mil ex combatientes en ascuas. La derrota pol\u00edtica no intimid\u00f3 a esos desocupados que hab\u00edan peleado en Europa contra los ej\u00e9rcitos del Kaiser Guillermo II quince a\u00f1os antes. EEUU le hab\u00eda declarado la guerra a Alemania el 6 de abril de 1917. Los veteranos decidieron replegarse hacia los campamentos que hab\u00edan montado muy cerca del Capitolio. No se movieron de ah\u00ed. Los acompa\u00f1aban sus mujeres y ni\u00f1os en esos reductos al aire libre a los que se llamaba Hooverville. El nombre hab\u00eda sido elegido por un pol\u00edtico del Partido Dem\u00f3crata para parodiar al presidente. As\u00ed se identificaba a los barrios improvisados con maderas y lonas que se extend\u00edan a lo largo del pa\u00eds y en los que viv\u00edan como pod\u00edan decenas de miles de homeless que hab\u00edan perdido todo. Al ej\u00e9rcito de desamparados del Bonus Army lo lideraba un exsargento: Walter W. Waters.  Hoover fue m\u00e1s lejos que Trump al sofocar la protesta social de 1932. El actual presidente anunci\u00f3 el 1\u00b0 de junio la posibilidad de que las fuerzas armadas reprimieran las movilizaciones contra el racismo tras la muerte de George Floyd a manos de la polic\u00eda en Minneapolis. Pero no le dio el cuero o porque el jefe del Pent\u00e1gono, Mark Esper, lo desautoriz\u00f3 un par de d\u00edas despu\u00e9s. Fue cuando con la humildad que lo caracteriza, el inquilino de la Casa Blanca pronunci\u00f3 una frase que quedar\u00e1 para la posteridad: \u201cHe hecho m\u00e1s por nuestra poblaci\u00f3n negra que ning\u00fan otro presidente, con la posible excepci\u00f3n de Abraham Lincoln\u201d.  Al Bonus Army le tiraron encima primero la polic\u00eda y despu\u00e9s el ej\u00e9rcito el 28 de julio del \u201932. Los veteranos y sus familias solo ten\u00edan como patrimonio una buena parte de aquellos certificados de compensaci\u00f3n por la Primera Guerra. Unos 3,7 millones de papeles se hab\u00edan emitido en 1924 mediante una ley. Los campamentistas pretend\u00edan que se les adelantara la liquidaci\u00f3n de esos bonos que reci\u00e9n ser\u00edan ejecutables en 1945 con sus respectivos intereses. La respuesta que recibieron fue el desalojo de sus carpas y precarias barracas instaladas muy cerca de la Casa Blanca. El presidente no quer\u00eda que se extendieran por el pa\u00eds las Hooverville que recordaban su apellido. Ser\u00edan una presencia inc\u00f3moda para sus aspiraciones reeleccionistas ese mismo a\u00f1o. La polic\u00eda mat\u00f3 a dos veteranos y no pudo cumplir su cometido de echarlos de la avenida Pennsylvania. Entonces intervino el ej\u00e9rcito. El fiscal general William D. Mitchel hab\u00eda ordenado expulsar a los manifestantes de Washington y para ello cont\u00f3 con los servicios prestados por tres altos oficiales que se convertir\u00edan en celebridades durante la Segunda Guerra Mundial. El general de cuatro estrellas Douglas MacArthur que hab\u00eda sido nombrado en 1930 jefe de Estado Mayor del Ej\u00e9rcito, su ayudante el mayor Dwight D. Eisenhower \u2013 futuro presidente de EEUU. - y el mayor George S. Patton.  Bajo el mando del tr\u00edo los soldados desalojaron a los veteranos y sus familias con todo lo que ten\u00edan a mano. Utilizaron desde tanques que pasaron por encima de sus campamentos y tropas de infanter\u00eda con la bayoneta calada hasta la caballer\u00eda sable en mano y el gas t\u00f3xico adamsite que ya se empleaba en la d\u00e9cada del \u201930, lo que ahora llamar\u00edamos vulgarmente gas lacrim\u00f3geno. Les quemaron sus carpas a los hombres, mujeres y ni\u00f1os que reclamaban lo que despu\u00e9s conseguir\u00edan durante la presidencia de Franklin Roosevelt.  Las cr\u00f3nicas de la \u00e9poca atribuyen a MacArthur que se ensa\u00f1\u00f3 contra los del Bonus Army. Cuando Hoover ya hab\u00eda quedado satisfecho con el desalojo, el general que acu\u00f1\u00f3 su famosa frase \u201cMe voy pero volver\u00e9\u201d durante la Segunda Guerra inici\u00f3 un segundo ataque contra los veteranos de la Primera. El saldo de la represi\u00f3n arroj\u00f3 dos muertos, 55 heridos, 135 detenidos y una mujer que perdi\u00f3 su embarazo. Washington ard\u00eda con el Capitolio de fondo. MacArthur dir\u00eda en conferencia de prensa tras los sucesos: \u201cLlegaron a la conclusi\u00f3n de que iban a tomar el control del gobierno de manera arbitraria\u2026\u201d. Durante su presidencia, Calvin Coolidge, el antecesor de Hoover vet\u00f3 la ley de Bonificaci\u00f3n para los veteranos, pero su decisi\u00f3n fue desafiada por el Congreso que hizo cumplir esa normativa de la Primera Guerra Mundial. Votada el 19 de mayo del \u201824 contemplaba el pago de 3 mil 600 millones de d\u00f3lares en certificados de deuda. La moraleja que dej\u00f3 el episodio del Bonus Army es que Roosevelt, quien se opon\u00eda en la campa\u00f1a electoral de 1932 a cederles terreno a los manifestantes, le gan\u00f3 las elecciones a Hoover y durante su presidencia cambi\u00f3 de opini\u00f3n. Permiti\u00f3 que se instalara el campamento de nuevo en mayo de 1933 y envi\u00f3 a su esposa, la escritora y militante Eleanor, a dialogar con los veteranos de guerra. Hasta les ofreci\u00f3 trabajo en el denominado Cuerpo de Conservaci\u00f3n Civil, un programa estatal de ayuda laboral para j\u00f3venes de EEUU que dur\u00f3 entre 1933 y 1942.  Trump no habr\u00eda llegado todav\u00eda a la tasa de desocupaci\u00f3n de la gran depresi\u00f3n \u2013 se estima que alcanz\u00f3 al 25 por ciento en la d\u00e9cada del 30 -, aunque su pol\u00edtica favoreci\u00f3 la propagaci\u00f3n del coronavirus con su secuela de millones de contagiados y decenas de miles de muertos. Como si fuera poco, tambi\u00e9n le explot\u00f3 el irresuelto conflicto racial que en EEUU cruza tres siglos. El presidente-magnate todav\u00eda cree que podr\u00eda reverdecer el American way of life camino a las elecciones del 3 de noviembre. Su intenci\u00f3n de voto se desploma, como la de Hoover en 1932. \n"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/24348-eva-giberti", "titulo": null, "cuerpo": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/273407-racismo", "titulo": null, "cuerpo": "El de este a\u00f1o no fue un 16 de junio m\u00e1s para recordar el bombardeo a la Plaza de Mayo. Esta vez estuvo atravesado por la , que en el fondo replica algo que dej\u00f3 picando en el lado opaco de la historia argentina ese hecho fundante de una rep\u00fablica fallida. Una rep\u00fablica entre comillas. Ese bombardeo estuvo inspirado en el odio sin fondo que hab\u00eda provocado el peronismo. El golpe puso todo de nuevo en el orden que el antiperonismo concibe como el \u00fanico posible, con las elites al comando. Ese orden restaurado a partir de esa barbarie de aviones atacando con catorce kilos de explosivos a poblaci\u00f3n civil que estaba circunstancialmente en la plaza. Ese, que fue el principio de la proscripci\u00f3n del peronismo durante 18 a\u00f1os, intent\u00f3 cortar de cuajo no una ideolog\u00eda sino una , una , un y que se resum\u00eda en otro orden, el de las mayor\u00edas trabajadoras representadas y protegidas desde el Estado. Privilegiados eran los ni\u00f1os y derechos eran los que obten\u00edan los trabajadores. En marzo del a\u00f1o siguiente, en 1956, Aramburu firmaba el decreto 4161, que prohib\u00eda \u201cla utilizaci\u00f3n, con fines de afirmaci\u00f3n ideol\u00f3gica Peronista, efectuada p\u00fablicamente, o propaganda peronista, por cualquier persona\u201d. Se prohib\u00eda adem\u00e1s \u201cla utilizaci\u00f3n de la fotograf\u00eda, retrato o escultura de los funcionarios peronistas o sus parientes, el nombre propio del Presidente depuesto, el de sus parientes; las expresiones 'peronismo', 'peronista', 'justicialismo', 'justicialista', tercera posici\u00f3n, la abreviatura PP, las fechas exaltadas por el r\u00e9gimen depuesto, las composiciones musicales  y , y los discursos del presidente depuesto o de su esposa, o fragmentos de los mismos\u201d. Hab\u00edan empezado con el bombardeo sobre esos cientos de hombres, mujeres y ni\u00f1os que qui\u00e9n sabe si eran o no peronistas. Ese agravio feroz a sus compatriotas nunca fue reparado sino todo lo contrario: tres d\u00e9cadas despu\u00e9s, los peronistas engrosaron mayoritariamente las listas de detenidos-desaparecidos. La muerte y sus aleda\u00f1os siempre fue el recurso que usaron para bloquear los intereses populares. Siempre se trat\u00f3 de intereses, pero para sostenerlos era necesario investir al peronismo de un estigma imborrable, investirlo de una apropiaci\u00f3n ilegal, de chorros que les hab\u00edan quitado sus privilegios a ellos. Hab\u00eda que acompa\u00f1ar la pelea por sus intereses con un relato salpicado de clich\u00e9s que la emergente clase media acun\u00f3 desde entonces como una composici\u00f3n propia. Las elites solas no lo hubieran logrado. Los pobres se convirtieron en negros. Negros de mierda es su s\u00edntesis. El rictus del desprecio acompa\u00f1a la pronunciaci\u00f3n. Ahora, en esta coyuntura global dram\u00e1tica, la derecha inercialmente convertida en ultraderecha ensaya en todo el mundo el aprovechamiento del descontento y de la desesperaci\u00f3n que leg\u00edtimamente sienten los trabajadores no esenciales o los que han perdido sus empleos o nunca los han tenido, y juega su carta fascista --tal como comentaron esta semana por tel\u00e9fono Julian Assange y Yanis Varoufakis en su conversaci\u00f3n de nueve minutos-- intentando . Un nuevo indicio de ese fen\u00f3meno apareci\u00f3 en la ma\u00f1ana del jueves, cuando desde Espa\u00f1a llegaba un video de ultraderechistas tirando a blancos que ten\u00edan pegadas las fotos del presidente y del vicepresidente del pa\u00eds, Pedro S\u00e1nchez y Pablo Iglesias, y las de algunos y algunas miembros de Unidas Podemos. Acecha la pandemia y la , otra vez. Y aunque Cristina P\u00e9rez le haya dicho al presidente Alberto Fern\u00e1ndez que decir que \u201cel problema es la pandemia, no la cuarentena\u201d es \u201cret\u00f3rico\u201d, no tiene nada de ret\u00f3rico. Lo que tiene es l\u00f3gica. Si de algo debe deshacerse r\u00e1pidamente la ultraderecha es de la l\u00f3gica, que acaba uno por uno con todos sus supuestos. El de la superioridad de clase o de \u201craza\u201d, por ejemplo. Una posici\u00f3n energ\u00famena, la supremacista, que ya ha sido barrida en sus cimientos desde el surgimiento del genoma humano. Si el m\u00e1s blanco de los neonazis o los miembros del Klan se tomaran el imposible trabajo de rastrear del todo su genealog\u00eda, se ver\u00eda a s\u00ed mismo emerger del Cuerno de Africa. Hay protestas contra el racismo no s\u00f3lo en Estados Unidos, que ha hecho de la subordinaci\u00f3n de los afrodescendientes primero y de los latinos luego algo constitutivo de su idiosincrasia. Hay protestas en Francia, en Espa\u00f1a, en Gran Breta\u00f1a. Caen las estatuas de los traficantes de esclavos, y hasta cae en Boston la de Col\u00f3n. De pronto, la opresi\u00f3n ancestral del pueblo afrodescendiente y de los pueblos originarios confluyen en una desnaturalizaci\u00f3n vertiginosa que no da tiempo a la elaboraci\u00f3n. Malos tiempos para cerrar grietas. Las im\u00e1genes del 16 de junio de l955 nos retrotrajeron a ese tajo profundo que est\u00e1 a punto de traernos una vez m\u00e1s la muerte. Todos los d\u00edas nos dan se\u00f1ales de ese odio de clase que nunca se dej\u00f3 de fomentar y de nutrir con mitos sobre cierto tipo de barbarie que nunca han protagonizado las mayor\u00edas y s\u00ed, en cambio, han permitido a las clases medias aborrecer a los sectores populares. Es un a\u00f1o interesante para verle la cara racista al gorilismo, porque en rigor, es el ladrillo racista el primero que colocaron para levantar el edificio de mentiras, ocultamientos, cr\u00edmenes y delitos. No solemos llamar racistas a los que en estos a\u00f1os han humillado sin l\u00edmites, uno por uno, a quienes salieron a defender sus intereses arrasados. Los han echado de sus trabajos, los han gaseado aunque fueran jubilados, los han matado en el sur y en el norte, los han prohibido, les han dicho que nadie que nazca en una villa ser\u00eda capaz de llegar a la universidad, irse de vacaciones, comprarse un celular. Sin esa perspectiva como punto de vista desde un departamento de dos ambientes en Caballito, ellos no podr\u00edan ser todo lo ricos que son.  Es hora de verlo as\u00ed. "},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/1054-sandra-russo", "titulo": null, "cuerpo": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/273578-cacerolas-y-aviones", "titulo": null, "cuerpo": "La revoluci\u00f3n porte\u00f1a de 1810 pierde gran peso hist\u00f3rico y conceptual si se insiste en demostrar que el  que redact\u00f3 Moreno no le pertenece. Nada de eso. El Plan est\u00e1 dominado y hasta pose\u00eddo por el esp\u00edritu jacobino, extremo de su autor. Se sabe que la versi\u00f3n de la historia que ha sido hegem\u00f3nica en este pa\u00eds prefiere recordar a Moreno como un abogado librecambista, el autor de ese panfleto unitario que es la llamada , o como el fundador de la  y padre del periodismo argentino, cuyo sector agresivo y dominante no le hace hoy justa memoria, aunque est\u00e1n tramados por un id\u00e9ntico desd\u00e9n antipopular, soberbio y clasista. En fin, no vamos a polemizar otra vez sobre el brillante Moreno, pero en la parte econ\u00f3mica del Plan propone una serie de medidas que sorprender\u00e1 a algunos neoliberales presentes y lamentablemente vigentes. Moreno propone hacer girar 500 millones de pesos en el centro del Estado para dinamizar la obra de la revoluci\u00f3n. Propone tambi\u00e9n el modo de obtenerlos: \u201cconfiscando las fortunas parasitarias\u201d. Esto tiene mucha actualidad. El tema de la correlaci\u00f3n de fuerzas es central en los d\u00edas que corren. Alberto F. quiere expropiar a los ultramillonarios y vividores del Estado de la empresa blanqueadora y enemiga del fisco que lleva por nombre Vicentin. Alberto F. es un campe\u00f3n en eso de evaluar las fuerzas propias y las ajenas. Acaso deber\u00eda evaluar menos y arriesgar m\u00e1s, ya que en eso consiste la iniciativa pol\u00edtica, algo fundamental en ese dif\u00edcil arte, el de la pol\u00edtica. Pero esto se dice f\u00e1cilmente desde el llano, no desde las asperezas del Estado.\nSigamos con Moreno y su fervoroso . \u00bfExpropiar las fortunas parasitarias? Suena bien, pero \u00bfc\u00f3mo se hace? Ante todo con una gran acumulaci\u00f3n de fuerzas de signo popular. Moreno giraba en el vac\u00edo. Quer\u00eda ser Robespierre pero carec\u00eda de una burgues\u00eda revolucionaria. Aqu\u00ed hab\u00eda arist\u00f3cratas terratenientes o mercaderes del Puerto que se enriquec\u00edan con el comercio de importaci\u00f3n. Lo mismo le pas\u00f3 a Len\u00edn. Quiso hacer una revoluci\u00f3n socialista sin clase obrera industrial. O esperaba cincuenta a\u00f1os o hac\u00eda la revoluci\u00f3n con los proletarios que ten\u00eda y con el gran campesinado ruso. Eso hizo. Dinamiz\u00f3 todo con el Partido Revolucionario de vanguardia y la ideolog\u00eda de los grandes maestros del socialismo. El  es el  de Moreno. Pero nuestro ilustre jacobino no ten\u00eda esp\u00edritu popular. Quer\u00eda un ejecutivo restringido para el que bastaban \u00e9l y sus ilustrados amigos. Juan Bautista Alberdi, que sigue siendo nuestro mayor pensador pol\u00edtico, expone todo esto en el tomo V de sus Escritos p\u00f3stumos. Moreno estaba lleno de buenas ideas (menos la de entregarle la isla Mart\u00edn Garc\u00eda a Inglaterra) y nunca se plante\u00f3 la cuesti\u00f3n del apoyo de masas. Fue, por el contrario, la primera que se plantearon Rosas y Per\u00f3n. Como sea, hay que dejar en claro que en los albores de esta patria que habitamos un ilustre pr\u00f3cer propuso la confiscaci\u00f3n de fortunas. El gobierno de Alberto F. s\u00f3lo propone que las \u201cgrandes fortunas\u201d cedan un 1,5 por ciento de su patrimonio para paliar el hambre que dej\u00f3 de herencia un gobierno que gobern\u00f3 para favorecerlas. Adem\u00e1s quiere (hasta el momento) expropiar la empresa de granos y aceites , que est\u00e1 quebrada, que recibi\u00f3 millones cuando ya lo estaba y cuyos due\u00f1os pasean en yates millonarios para no hacer la cuarentena. Es posible que lo logre, pero tiene muchas fuerzas en contra. Un periodismo altisonante, burlesco, guerrero, que s\u00f3lo hereda de Moreno el odio a las clases populares, el desprecio soberbio y brutal. Ese periodismo responde a los intereses de las clases dominantes, que lo poseen y le se\u00f1alan la l\u00ednea de la famosa \u201cgrieta\u201d. Alberto F. necesitar\u00e1 crear poder para poder enfrentar enemigos tan decididos y poderosos. No alcanza solamente con el poder de las masas, es necesaria la decisi\u00f3n de luchar. Per\u00f3n no la tuvo. Rosas s\u00ed, pero perdi\u00f3 la batalla de Caseros. Acaso Per\u00f3n quedara intimidado por el luctuoso episodio del que en este mes de junio se cumplen 65 a\u00f1os, el bombardeo a la Plaza de Mayo por aviones de la Marina y la Fuerza A\u00e9rea. Fue una cat\u00e1strofe humanitaria. Durante estos d\u00edas se lo ha recordado eficazmente (ayer, en este diario, lo hizo Sandra Russo), pero nada ser\u00e1 suficiente para seguir llev\u00e1ndolo a primer plano. El odio que despleg\u00f3 la metralla del 16 de junio sigue vigente hoy. Los que cacerolean tienen cacerolas y no aviones Gloster Meteor, pero tienen el mismo odio. Se puede ser antiperonista. Pero cuando al antiperonismo se le suma el odio clasista aparece el gorila. Hemos visto a un se\u00f1or manifestarse contra el gobierno de Alberto con una foto de Videla. Debajo de la foto dec\u00eda, reclamaba: \u201cSe lo necesita\u201d. \u00bfEso qu\u00e9 es? \u00bfEso no es odio? Si tuvieran aviones y no cacerolas volver\u00edan a bombardear la Plaza de Mayo y la Casa de Gobierno. Hubo, el 16 de junio, m\u00e1s de 300 muertos. Hombres, mujeres y ni\u00f1os. Peronistas y no peronistas. En el fuselaje de los aviones se ve\u00eda una V y una cruz encima. Quer\u00eda decir: \u201cCristo Vence\u201d. Era en nombre del mism\u00edsimo \u201chijo de Dios\u201d que asesinaban a ciudadanos sin armas. \u00bfAs\u00ed vence Cristo? As\u00ed venc\u00eda Torquemada. As\u00ed venc\u00edan los conquistadores espa\u00f1oles, que mataron millones de seres de las civilizaciones de nuestra Am\u00e9rica. Con la Cruz y con la Espada. Durante estos d\u00edas presenciamos las manifestaciones populares en EEUU. Esos manifestantes (que son negros y son blancos) destruyeron y tiraron al agua estatuas de Crist\u00f3bal Col\u00f3n. Fue en Boston y fue en Richmond. No quieren a los genocidas, a los de ayer y a los de hoy. Estamos con ellos.\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/273794-lo-comun", "titulo": null, "cuerpo": "En estado de fragilidad. As\u00ed estamos. A la defensiva. . La pandemia, condici\u00f3n y tel\u00f3n de fondo, principio dominante del escenario. En Argentina, el \u00e9nfasis en cuidar las vidas y el \u00e9xito en hacerlo, a la vista est\u00e1n los n\u00fameros de Brasil o Estados Unidos. Pero pandemia y aislamiento, al poner en suspenso las actividades habituales, exigen pensar qu\u00e9 es la normalidad y qu\u00e9 se traza como horizonte posible. Y eso abre una zona de confrontaciones, de peleas y de equ\u00edvocos. . Principio por otras cuestiones, para esta cr\u00f3nica del presente.. En una ciudad que se gloria de ser la que ofrece una cartelera m\u00e1s plural y diversa en el mundo. \u00bfC\u00f3mo lo hace? Dejando hacer a una multitud de dramaturgas, actores, actrices, gestores, que , que golpean puertas y tramitan subsidios, que agregan a su jornada laboral en actividades rentadas la de hacer teatro. Como ocurre con m\u00fasicas, escritores, artistas, y dem\u00e1s hacedoras de cultura que si no viven del aire o descienden de rentistas, se dedican a cobrar por otras labores. O sea, doble jornada, por lo menos, si no agregan otras tareas. se\u00f1ala que esta ciudad, la de Buenos Aires, saca ganancias materiales, pol\u00edticas y simb\u00f3licas de esa multiplicidad, de ese trabajo ajeno, y ahora, en medio de la crisis ahondada por pandemia-aislamiento, demuestra que deja en banda a ese prol\u00edfico proletariado cultural. Sin esa vitalidad alimentada por tanto trabajo no reconocido, \u00bfser\u00eda Buenos Aires la ciudad visitable que es fuera de la pandemia? \u00bfO es reconocible solo para los folletos tur\u00edsticos y las galanuras de funcionarios municipales, pero no a la hora de garantizar la supervivencia de esos espacios?y dicho, con certeza, que no hay prevenci\u00f3n sin recursos. Recordamos ese nombre pero a su alrededor, una constelaci\u00f3n de nombres de personas que se enfermaron y murieron por covid, mientras hac\u00edan su labor en comedores comunitarios. Las que sostienen las ollas, las que agencian la comida, las que relevan el barrio, las que detectan enfermes, las que acompa\u00f1an a otras en situaci\u00f3n de violencia, las que saben c\u00f3mo abortar: las que agregan a todas las jornadas laborales, la del trabajo comunitario, y sin cuya insistencia, tenacidad, esfuerzo, no habr\u00eda reproducci\u00f3n de la vida. \u00bfNo es ese trabajo el que queda muchas veces relegado a ser el esfuerzo silencioso mientras las palabras y el sentido se ponen en otro lado?  \u00bfEn qu\u00e9 barrios viven muchxs agentes de salud que no pertenecen a los estamentos m\u00e9dicos? \u00bfC\u00f3mo fueron alimentadas y alimentados en cada crisis? Pensar todos los circuitos imprescindibles para la reproducci\u00f3n de la vida cuando se hace evidente que el paso por el mercado no alcanza ni es viable para todxs, abre la mirada hacia quienes est\u00e1n en la pelea cuerpo a cuerpo contra el hambre. una empresa se declara en quiebra. Deja un tendal, ampl\u00edsimo, de productores y cooperativas. Al Banco Naci\u00f3n le sustrajo, en cr\u00e9ditos incobrables, millones y millones de d\u00f3lares. Es decir, se apropi\u00f3 de fondos p\u00fablicos, del com\u00fan, y adem\u00e1s del trabajo y los productos de muchas otras personas. El gobierno nacional propone intervenci\u00f3n y expropiaci\u00f3n. Hay protestas. En Once, por ejemplo, se escucharon cacerolas. Miedo, dec\u00edan, a que si se abre el camino de las expropiaciones, vengan por el dos ambientes. No nos burlemos. , porque se vuelven imperceptibles los v\u00ednculos entre los intereses que pagan por la tarjeta de cr\u00e9dito mientras Vicentin se fuma esos millones.\u00a0A los pocos d\u00edas, en alg\u00fan diario les preguntaban a varios dirigentes sindicales: dec\u00edan, palabras m\u00e1s, palabras menos, ojal\u00e1 el gobierno lo sostenga. Sorprend\u00eda tanta espera:  \u00bfY no calculamos que lo que llamamos justicia suele ser la garant\u00eda de la reproducci\u00f3n de una l\u00f3gica que piensa lo com\u00fan solo como tierra a ser apropiada, acopiada, desertificada? Porque, en paralelo, tos\u00edamos por las humaredas que asolaron Rosario por la quema de pastizales y que producen devastaci\u00f3n entre las especies vivas.  De una tierra que prefieren yerma antes que ajena, de una tierra que prefieren estrujar hasta la muerte antes que verla en manos de otros. Lo com\u00fan no es la suma de las propiedades de cada quien. Lo com\u00fan es lo que surge de que haya no dos o tres teatros, sino una enorme cantidad de salas y de experiencias, de artistas que se cruzan e inventan en esos cruces. Lo com\u00fan no es solo el hambre o la enfermedad, es la capacidad y el saber que se ponen en juego para gestionar las necesidades. Lo com\u00fan es la banca p\u00fablica pero tambi\u00e9n la tierra apropiada. Cuando no se reconoce eso, cuando se lo trata solo bajo el modo mercantil: vende cuando se puede vender, y cuando no cada quien solo tiene derecho a su cosa, como propietario, no estamos ante otro escenario que el de la m\u00e1s brutal expropiaci\u00f3n. Expropiaci\u00f3n, de eso se trata. , no para esperar mansamente alg\u00fan reconocimiento, sino ."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/273192-el-aprendizaje-de-los-viejos", "titulo": null, "cuerpo": "La pandemia evidenci\u00f3 situaciones que algunas personas ignoraban, otras present\u00edan y una minor\u00eda cotizaba mensualmente, cobrando las internaciones.Imp\u00fadicamente, en estos d\u00edas las c\u00e1maras de TV exhibieron a ancianos en camillas partiendo de los geri\u00e1tricos; eso constituy\u00f3 un paisaje novedoso, inesperado y pat\u00e9tico que emergi\u00f3 en la superficie de la cotidianeidad.Fue la noticia que incorpor\u00f3 una nota sensible en el \u00e1nimo de quienes tienen padre y madre; im\u00e1genes que repicaron mentalmente en el futuro de quienes observaban la escena \u00bfTendr\u00edan que enviar al viejo del grupo familiar a una \u201cresidencia\u201d? \u00bfCu\u00e1nto costar\u00eda mensualmente ese nuevo destino?El desfile de los ancianos en camillas y, al mismo tiempo, el pensamiento acerca de la sangr\u00eda en la econom\u00eda de quienes los amaban, sacudi\u00f3 los \u00e1nimos por partida doble.El amor por los viejos no es lo que nuestras sociedades practican; est\u00e1 muy alejado de la  espartana, que pon\u00eda el poder en manos de personas mayores de sesenta a\u00f1os, en cuya sabidur\u00eda se confiaba. Menos a\u00fan se asemeja al Senado romano, el  que, etimol\u00f3gicamente, quiere decir \u201casamblea de ancianos\u201d, compuesto espec\u00edficamente por varones porque, seg\u00fan la creencia popular, de ellos manaba la sabidur\u00eda (a las mujeres mayores raramente se les reconoc\u00eda el talento).La inesperada presencia de los viejos \u2013a los que la idiotez culposa de los adultos invent\u00f3 una identidad falsa, denominando \u201cabuelos\u201d a mujeres y hombres viejos y mayores, muchos de los cuales nunca so\u00f1aron con tener nietos\u2013 requiri\u00f3 convertirlos en protagonistas de cuentos para ni\u00f1os con abuelitos y abuelitas. Esa denominaci\u00f3n \u201ccari\u00f1osa\u201d encubre la denigraci\u00f3n que implica deformar la identidad de los ancianos o ancianas, y los incorpora artificialmente como miembros de una familia que no necesariamente los respeta.Ahora, en desfile callejero, la comunidad ha podido verlos en la plenitud de su vulnerabilidad, lejos, distantes y sin contacto alguno con sus hijos.Las escenas permitieron adivinar los perfiles de los ancianos bajo las mantas, acompa\u00f1\u00e1ndose entre s\u00ed, emigrando de un caser\u00f3n en el que conviv\u00edan con quienes no eligieron, clasificados como \u201cgerontes\u201d, una palabra que deriva del griego asociada con la Gerontolog\u00eda, disciplina que \u201cse ocupa de los caracteres biol\u00f3gicos de la vejez, sus problemas y etc\u00e9tera\u201d. Los \u201cetc\u00e9tera\u201d actualmente significan \u201cpersonas de alto riesgo\u201d descubiertas por casualidad, porque los virus anidaban en ellas, introducidos por \u201cel personal\u201d del geri\u00e1trico. Se los incluy\u00f3 en una categor\u00eda a la que hab\u00eda que preservar y eso constituy\u00f3 un alerta general: segregados para ser cuidados, se recomend\u00f3 a los adultos que no se acercaran a los viejos porque pod\u00edan contagiarlos f\u00e1cilmente, ya que \u201cdespu\u00e9s de los 60 deben haber sufrido varias enfermedades y por lo tanto son sujetos d\u00e9biles, \u2018fan\u00e9 y descangallados\u2019\u201d. Es m\u00e1s f\u00e1cil que se contagien el virus y desordenen de ese modo las estad\u00edsticas, muri\u00e9ndose aceleradamente. Ser\u00eda prudente preservarlos, dej\u00e1ndoles la comida en el umbral de sus casas, sin tocarlos, para que, sobreviviendo, contin\u00faen en la amena existencia que los adultos les preparamos en los geri\u00e1tricos. Estas recomendaciones han sido muy bienvenidas, evaluadas como prueba de una responsabilidad ciudadana que decidi\u00f3 cuidar a nuestros mayores, repiti\u00e9ndole a la comunidad algo certero: no hab\u00eda que autorizarlos a salir de sus casas.Pero he aqu\u00ed que las estad\u00edsticas comenzaron a escupir cifras que no part\u00edan de los domicilios de los viejos, sino de las residencias, focos de infecci\u00f3n, y los contagiados se contabilizaron de manera preocupante. Lo temido se produjo. Los mayores se contagiaban mucho m\u00e1s de lo calculado y los geri\u00e1tricos mostraron sus deficiencias \u00bfSer\u00edan los \u201cde afuera\u201d, los que trabajaban en la residencia, las visitas? Los picos semanales de la pandemia part\u00edan de esas comunidades de viejos que se enfermaban. \u00bfEntonces? \u00bfTampoco el geri\u00e1trico era seguro para el bienestar de los ancianos? Se infectaban unos a otros y fue imprescindible que los ej\u00e9rcitos del SAME operaran velozmente, montando aquel desfile y la barricada de familiares que, desde la calle, clamaban por la responsabilidad de los due\u00f1os de ese lugar.Todo sucedi\u00f3 para proteger a las personas mayores. Una protecci\u00f3n que los abrum\u00f3 con limitaciones y prohibiciones dignas de ser aplicadas a ni\u00f1os traviesos.Cuando no hay pandemia, \u00bfc\u00f3mo trata la sociedad a \u201clos abuelos\u201d?Es una pregunta antip\u00e1tica que resulta inc\u00f3moda y que se escamotea para evitar pensar en ella. Incluso Freud (1915) se ocup\u00f3 de desconfiar de las posibilidades de los ancianos como pacientes de su psicoan\u00e1lisis, tesis que muchos hemos destituido de sus ense\u00f1anzas, psicoanalizando a personas mayores (\u00bfde 60 a\u00f1os o quiz\u00e1s de 80? \u00bfSon edades equivalentes?).Los viejos y quienes no lo son configuran una dupla inequ\u00edvoca. En determinado momento, alguien es incorporado a la categor\u00eda de quien \u201cest\u00e1 muy mayor\u201d y, paulatinamente, es inscripto en el rubro de los viejos que \u2013gracias a los buenos modales de algunos otros\u2013 se denomina \u201canciano\u201d.Durante ese tr\u00e1nsito, la persona muy mayor comienza a sentir la misericordia de quien arriesga tolerarle alguna equivocaci\u00f3n en sus recuerdos, pero comienza a reconocerse a s\u00ed mismo como \u201cestando viejo\u201d. Es el momento en que la sociedad empieza a tratarlo con desd\u00e9n, con malos modales, burl\u00e1ndose de \u00e9l, grit\u00e1ndole y falt\u00e1ndole el respeto. Porque los viejos ya no son Los Ancianos de la Tribu a quienes se consultaba en tiempos de guerra y de paz. Sobre todo, comienzan a ridiculizarlo y decretan que el viejo est\u00e1 blandengue, que padece miedos ancestrales y rid\u00edculos, que no comprende los hechos de cada d\u00eda y que est\u00e1 irremediablemente perdido para convivir con gente inteligente. De este modo, la vejez ingresa en el territorio de los prejuicios que los otros construyen, aterrorizados, al comprender que no podr\u00e1n detener el deterioro f\u00edsico de la ancianidad. No obstante, ella mantiene la lucidez, la sensibilidad y el feroz e ingenuo orgullo de pretender una autonom\u00eda que no logra sostener.\u00a0Quiz\u00e1s los viejos nunca imaginaron que generar\u00edan tanta pavura por ser candidatos a contagiarse y a morir. Eso de contemplarse habiendo sido promovidos como espect\u00e1culo representa un nuevo aprendizaje para quienes est\u00e1n empezando a ser gente mayor, antes de saludar al barquero que los trasladar\u00e1 a la otra orilla."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/272982-como-va-a-ser-el-mundo", "titulo": null, "cuerpo": "A continuaci\u00f3n, la transcripci\u00f3n de una charla de tres personas por Zoom. Empieza hablando el que arm\u00f3 la reuni\u00f3n. Se llama Atilio.Atilio -- Hola \u00bfqu\u00e9 tal? Soy Atilio \u00bfUsted es el cu\u00f1ado de Zizek?Cu\u00f1ado de Zizek -- Si\u2026 soy cu\u00f1ado de Zizek\u2026Atilio --\u00bfPero ustedes tienen una relaci\u00f3n lejana o\u2026?Cu\u00f1ado de Zizek --Mire\u2026 hablamos todos los d\u00edas\u2026Atilio --Ah\u2026 y por lo que veo usted es argentino\u2026Cu\u00f1ado de Zizek\u00a0 --S\u00ed. Ahora estoy en Avellaneda. En la parte de Gerli que es Avellaneda.Atilio --Claro. Bueno\u2026 Le presento a mi amigo, el ingeniero Bronson.Cu\u00f1ado de Zizek --Hola, ingeniero\u2026Ing. Bronson --Hola. Le cuento. Nosotros andamos con ganas de hablar con su cu\u00f1ado, pero est\u00e1 dif\u00edcil\u2026 No atiende. Seguro est\u00e1 muy ocupado\u2026Cu\u00f1ado de Zizek --Perd\u00f3n \u00bfUstedes quieren saber si se viene el comunismo?Ing Bronson --Bueno\u2026 Somos un grupo de pensadores\u2026Cu\u00f1ado de Zizek --Ustedes trabajan en Techint\u2026 son de Techint, \u00bfpor eso preguntan?Atilio e ing. Bronson --Bueno, no\u2026 nosotros\u2026Cu\u00f1ado de Zizek --Ah\u00ed en la pared tiene un diploma. Dice \u201cPor los 25 a\u00f1os en Techint\u201d.Ing. Bronson --\u00bfEh? \u00bfD\u00f3nd\u2026? \u00bfUn dipl\u00f3\u2026 ah?Cu\u00f1ado de Zizek --Ah\u00ed en la pared. Atr\u00e1s suyo. Y se ve en la biblioteca fotos con Paolo Rocca tambi\u00e9n. Est\u00e1n con sus esposas\u2026 ah\u00ed est\u00e1n en Disney. Veo otra en un jacuzzi. Se ve que hay amistad.Atilio(interrumpe) --Okey. Nos descubri\u00f3. Pero no es lo que usted piensa\u2026Cu\u00f1ado de Zizek (r\u00ede) --Ueh he hey\u2026 Est\u00e1n cagados en las patas porque mi cu\u00f1ado manda fruta del comunismo. Y ahora pint\u00f3 lo de Vicentin. Tranqui. Todo eso, es algo que le dije yo\u2026Ing Bronson --\u00bfEso que Zizek dice \u00faltimamente se lo dijo usted?Cu\u00f1ado de Zizek --S\u00ed. El siempre me pide que hable con un amigo m\u00edo\u2026 que se la pasa tirando profec\u00edas. El gordo \u201cNoslafumamus\u201d. Le decimos as\u00ed porque siempre se est\u00e1 revisando los bolsillos buscando tucas y apenas encuentra una dice: \u201cNos la fumamos\u201d. Y ah\u00ed ya te tira una profec\u00eda. De lo que sea. Puede ser \u201cAhora va a pasar un Fiat Duna rojo\u201d. Y a los dos minutos\u2026 \u00a1pin! Pasa un Fiat Duna rojo\u2026Atilio --Incre\u00edble\u2026Cu\u00f1ado --Profetiza de todo. Un 2 a 1 de Banfield-Lan\u00fas, la fusi\u00f3n de Fox con Disney, para qu\u00e9 lado dobla un perro que viene por la vereda, tres meses seguidos la calificaci\u00f3n de Moody\u2019s sobre bonos de vencimiento progresivo. De todo acierta.Ing. Bronson --\u00bfY este Gordo Noslafumamus fue el que dijo lo del comunismo ?Cu\u00f1ado --S\u00ed\u2026 Fue a pedido. Slavoj me llama y me pide que el gordo profetice algo del futuro despu\u00e9s de la pandemia. No sab\u00edamos con el gordo c\u00f3mo hacer. Porque las profec\u00edas se le vienen al azar, no a pedido. Se nos ocurri\u00f3 entonces agarrar un libro para ponerlo en tema: \u201cTeor\u00eda general del empleo, el inter\u00e9s y el dinero\u201d, que nos hab\u00eda prestado una banda de keynesianos que hacen Aikido en \u201cAmor y lucha\u201d. El gordo se lo fum\u00f3. Literalmente. Agarr\u00f3 las hojas del cap\u00edtulo \u201cLa expectativa como elemento determinante de la producci\u00f3n y la ocupaci\u00f3n\u201d y se las fum\u00f3 todas. Le re pegaron. Entonces yo le empec\u00e9 a preguntar: \u201c\u00bfQu\u00e9 le digo a Zizek?\u201dIng. Bronson --Y ah\u00ed fue cuando\u2026Cu\u00f1ado --De entrada no me dec\u00eda nada. \u201c\u00bfTen\u00e9s algo para Zizek?\u201d. \u201cZizek\u00f1or!\u201d, me dec\u00eda\u2026 \u201cZizekalla el cantoooor\u201d, me cantaba como Horacio Guarany. Dele hacer chistes pelotudos. Dos horas\u2026 \u201cZizekivoca\u201d, \u201cZizekaga\u201d\u2026 De pronto se puso a hablar de cosas como \u201cLa expectativa como elemento determinante de la producci\u00f3n y la ocupaci\u00f3n\u201d\u2026Atilio --Apa\u2026 \u00a1keynesian\u00edsimo!Cu\u00f1ado de Zizek --Y de la nada, se cort\u00f3 y mand\u00f3: \u201cEl coronavirus tambi\u00e9n nos obligar\u00e1 a reinventar el comunismo basado en la confianza en las personas y en la ciencia\u201d.Ing. Bronson --\u00a1\u00a1Ea-eaapep\u00e9!!Cu\u00f1ado --A la noche le mand\u00e9 un wasap a Slavoj. \u00c9l me mand\u00f3 un \u201cbuen\u00edsimo, me sirve\u201d. Despu\u00e9s orden\u00f3 un poco las ideas y sali\u00f3 a hablar. No fue Zizek\u2026 Fue el gordo. As\u00ed que hacen bien en estar un poco cagados ustedes\u2026Atilio --Usted podr\u00eda contactarnos con su amigo?Cu\u00f1ado --Y\u2026 no. No me da\u2026 yo soy medio zurdo, como mi cu\u00f1ado. Ateo como \u00e9l no. Pero tengo cosas medio de peronista, un poco de comunista\u2026 Fui a un colegio de monjas tercermundistas ac\u00e1 en Gerli.Ing. Bronson --Es porque se pueden dar otras posibilidades. Empresas que pueden quebrar o necesitar ser vendidas, por ejemplo\u2026 Es decir, otras oportunidades\u2026Atilio --Queremos saber. Porque uno escucha muchas cosas\u2026 F\u00edjese esto que dice Yuval Harari, un historiador israel\u00ed: \u201cHay dos posibilidades: control social estricto, con las tecnolog\u00edas, como en Israel y Corea del Sur. O solidaridad y empoderamiento de las poblaciones\u2026 Yo estoy a favor de que los gobiernos tomen medidas fuertes\u201d. Esto lo dijo en una nota.Cu\u00f1ado --S\u00ed. En la BBC\u2026 Despu\u00e9s de leer a Zizek, Harari me llam\u00f3 a m\u00ed para que le pregunte al gordo\u2026Ing. Bronson --\u00bfHarari repite lo del gordo \u201cNoslafumamus\u201d tambi\u00e9n?Cu\u00f1ado --Y s\u00ed\u2026 Todos hippies\u2026 Si usted supiera todos los que llaman. Porque el tema ac\u00e1 es que todos saben que algo va a cambiar. Es esa lucidez de cabotaje que aparece cada vez que alguien cercano o conocido se muere. El esquema de valores se relativiza y toda esa garompa.En este caso, aplica suponer que \u201cm\u00e1gicamente\u201d todos aprendimos algo. Es solamente un deseo. Ah\u00ed est\u00e1n todos los \u201cmemes\u201d de Alberto hecho Stalin. Llegar a la dictadura del proletariado abriendo centros culturales y comiendo hamburguesas de alpiste podr\u00eda llevar mucho tiempo. Habr\u00e1 que ver. Ya pas\u00f3 con Malvinas, el Proceso, el 2001. Nunca se aprende lo suficiente. \nEl gordo dijo el otro d\u00eda (sin saber qu\u00e9 dec\u00eda, obvio) \u201cLo m\u00e1s imb\u00e9cil de lo burgu\u00e9s tiene una eficaz capacidad de reconstrucci\u00f3n. El olvido es aliado de la idiotez\u201d. As\u00ed que, esto est\u00e1 para cualquiera. Hola\u2026 est\u00e1n congelados\u2026 est\u00e1n ah\u00ed? Se me cort\u00f3 el zoom\u2026"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/860-rodrigo-fresan", "titulo": null, "cuerpo": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/273931-homo-contenedor", "titulo": null, "cuerpo": "Desde Barcelona A diferencia de Bob Dylan, yo no contengo multitudes. Dylan contiene todo lo que pas\u00f3 antes y lo que suceder\u00e1 despu\u00e9s. Yo apenas contengo a Rodr\u00edguez. Y a veces ni eso, ni a \u00e9l. Dif\u00edcil controlarlo y si bien (como sol\u00eda indignarse/irritarse Vladimir Nabokov con los escritores que dec\u00edan perder el control de sus personajes y seguirlos/escribirlos a ciegas) no es que Rodr\u00edguez se me declare en rebeld\u00eda o me exija independencia. De hecho, Rodr\u00edguez no es plenamente consciente del h\u00e1gase mi voluntad; aunque en las noches oscuras de su alma sospeche de que algo raro est\u00e1 pasando y que ese algo le pasa conmigo. Pero por lo general lo dejo hacer y pensar y entrar y salirse con la suya y, s\u00ed, Rodr\u00edguez no soy yo. Y, como prueba de ello, evidencia incontestable: Rodr\u00edguez no soporta a Bob Dylan, mientras que a m\u00ed Bob Dylan me hace todo m\u00e1s soportable sabi\u00e9ndolo m\u00e1s all\u00e1 de todo pero, por suerte, todav\u00eda por aqu\u00ed.As\u00ed que --s\u00f3lo para molestar/inquietar a Rodr\u00edguez-- impongo que al fondo de esta entrega del rendido Rodr\u00edguez suene \"I Contain Multitudes\" del contenedor y multitudinario Bob Dylan. Y si algo tiende a unificar todas las formidables canciones del nuevo \u00e1lbum de Bob Dylan -- es una man\u00eda referencial y arrebato enciclop\u00e9dico donde \u00e9l se lleva todo a su casa. Y all\u00ed todos se mezclan y se centrifuga todo con frenes\u00ed de perverso polimorfo. Y Dylan (recordar, entre tantas auto-metamorfosis su paso de laprotesta-ac\u00fastica a la electricidad-visionaria pr\u00f3ximo a sercon cara de Timoth\u00e9e Chalamet) siempre fue  Y ahora lo es m\u00e1s que nunca. El suyo es el placer evang\u00e9lico de se\u00f1alar estilos filtrados por su y sitios y no a los que llegar. La noble hiper-multi-contenci\u00f3n en tiempos de bastarda hiper-mega-conexi\u00f3n.As\u00ed, Dylan siempre avisa por anticipado pero mirando atr\u00e1s y abarca y junta y re\u00fane y relaciona y comprende y comprehende. Multitudes, s\u00ed. Nombres propios e impropios, hechos hist\u00f3ricos y deshechos hist\u00e9ricos cruzando el Rubic\u00f3n rumbo a la soleada pero crepuscular tierra prometida y cumplida y final en la magn\u00edfica \"Key West (Philosopher Pirate)\". Delicadamente y una de las mejores argumentaciones jam\u00e1s escritas y cantadas sobre el llegar a viejo y sabio y donde --despu\u00e9s de las Lowlands y luego de las Highlands-- se alcanzan las Flatlands.Ysuena esa \u00faltima radio que s\u00f3lo escuchan los que saben o\u00edr y hacerse o\u00edr. All\u00ed,entre tantos otros, Shakespeare, Julio C\u00e9sar, Kerouac & Co., Anne Frank, Poe, Jimmie Rodgers, Indiana Jones, John Prine, JFK, Jimmy Reed, Patton, Chopin, Offenbach, Brando, Jimmie Rodgers, Marilyn Monroe, Martin Luther King, Pacino, Marx, Frankenstein, Freud, Scarlett O'Hara, Bo Didley, William Blake, Houdini, Warren Zevon, Buster Keaton, Billy \"The Kid\" Emerson, Fleetwood Mac, William McKinley, The Eagles, The Who, The Rolling Stones y The Beatles y por supuesto, Bob Dylan y su inspiradora e inspirada Madre de MusasPasen y escuchen y hay m\u00e1s lugar al fondo. Y as\u00ed es que cada vez que escucho all\u00ed  yo me sienta tambi\u00e9n un poco contenido y aporte a alguien m\u00e1s a la multitud y oiga  y perd\u00f3n, piedad, no soy digno, no volver\u00e9 a hacerlo.Y un poco as\u00ed (pero en versi\u00f3n desordenada e ignorante) est\u00e1 por aqu\u00ed lo de la supuesta realidad que --Nabokov es ese t\u00e9rmino que debe escribirse siempre entre comillas. Lo mismo que \"normalidad\" sobre todo si es \"nueva\". Todo y todos juntos ahora y sin ninguna distancia de seguridad y, s\u00ed, con modales bruscos y ruidosos. As\u00ed que la idea es la de adi\u00f3s al Estado de Alarma del pa\u00eds y hola al Estado de Alarmado del individuo. Transferencia de responsabilidades e irresponsabilidades y algo le dice a Rodr\u00edguez que el pr\u00f3ximo Halloween va a tener mucho m\u00e1s miedo que ahora y que el disfraz de recontagiado de covid-19 va a ser a\u00fan m\u00e1s popular --porque es a\u00fan m\u00e1s barato-- que el de zombi: basta por andar por ah\u00ed, tosiendo, con sonrisa rara y mendigando trucos efectivos para poder pagar treta de deudas impagables. Y Rodr\u00edguez --\u00bfc\u00f3mo? \u00bfpor qu\u00e9?-- se acuerda de un concierto, en Halloween '64, en el que Dylan le pidi\u00f3 a su p\u00fablico que no se asustase, y anunci\u00f3 que llevaba puesta su m\u00e1scara de Bob Dylan. S\u00ed: Bob Dylan alias El Hombre de las Mil Caras; de las mil caras de Bob Dylan, se entiende. Lo de \"Contengo multitudes\" en la canci\u00f3n que abre  es, claro, obvia cita a Walt Whitman cantando a s\u00ed mismo. Pero --y aqu\u00ed el tipo de la m\u00e1s irrompible de las voces rotas se atusa ese bigotito sobre sonrisa torcida-- es el t\u00edtulo de un muy popular manual/ensayo sobre microbios y bacterias. Es decir, es cantar: nada contiene m\u00e1s multitudes por estos d\u00edas que el covid-19 (o viceversa). Y, d\u00edas atr\u00e1s, en una entrevista, Dylan se refiri\u00f3 al asunto como \"invasi\u00f3n\" e \"indicador\" de lo que se viene; pero se resisti\u00f3 a diagnosticar a la pandemia en \"t\u00e9rminos b\u00edblicos\" para preguntarse un \"\u00bfTe refieres a una especie de se\u00f1al de advertencia para que la gente se arrepienta de sus errores? Eso implicar\u00eda que el mundo se enfrenta a alg\u00fan tipo de castigo divino\" y aventurar un \"quiz\u00e1 estemos a las puertas de la destrucci\u00f3n\" porque \"la arrogancia extrema puede traer castigos desastrosos\" concluyendo que \"hay muchas formas en las que se puede pensar sobre el virus. Pero creo que, simplemente, hay que dejarlo seguir su curso\". O para decirlo como alguna vez se lo dijo \"To Ramona\" y lo cant\u00f3 esa Noche de Brujas en el Philarmonic Hall de New York hace m\u00e1s de medio siglo: \"Todo pasa. Todo cambia. Tan solo haz lo que piensas que debes hacer\".Bob Dylan lleva d\u00e9cadas haci\u00e9ndolo.En cualquier caso, hoy m\u00e1s de uno desobedecer\u00e1 la prohibici\u00f3n de encender las ahora y por fin apocal\u00edpticas hogueras de San Juan en las playas de esta noche y el pr\u00f3ximo 27/28 de junio se acaba (de nuevo) el mundo seg\u00fan (una vez m\u00e1s) el --ojal\u00e1-- falso profeta NostradamusQui\u00e9n sabe... Pero s\u00ed es indudable que todo parece un Paseo de la Desolaci\u00f3n. Un sitio sitiado del que zarpa el Titanic y donde pasan muchas cosas y no se entiende demasiado todo eso que pasa mientras todo luce cada vez m\u00e1s luminosamente sombr\u00edo.cantaba Dylan en otro disco excelente (grabado en 1997, justo antes de que, siempre adelantado, casi muriese luego de respirar accidentalmente mierda de murci\u00e9lago durante sus paseos junto al r\u00edo cerca de su casa) pero no tan bueno como  que tambi\u00e9n podr\u00eda haberse titulado . Y Rodr\u00edguez piensa: \"\u00bfPor qu\u00e9 pienso tanto en Dylan si a m\u00ed nunca me gust\u00f3?\". Y tiembla un si no ser\u00e1 otro de los cada vez m\u00e1s numerosos s\u00edntomas de este coronavirus que ha sido lo \u00fanico capaz de detener al Never Ending Tour de este Jud\u00edo Errante casi octogenario y completamente Nobel. Y la respuesta, claro, es que el covid-19 est\u00e1 , en el viento idiota, en lo que el viento se llev\u00f3 y se lleva y se llevar\u00e1; mientras el desde siempre apocal\u00edptico Bob Dylan fue y vio y venci\u00f3 y volvi\u00f3 a volver y permanece bajo la m\u00e1s fuerte de las lluvias.Sin paraguas pero con pararrayos."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/857-jose-pablo-feinmann", "titulo": null, "cuerpo": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274194-lo-peor-una-despedida-en-cuarentena", "titulo": null, "cuerpo": "Ya ley\u00f3 el mensaje diez veces. Est\u00e1 como clavada al sof\u00e1 del living, en un noveno piso de setenta metros cuadrados llenos de sol, para ella sola. El edificio tiene veinticuatro \u201cunidades funcionales\u201d, vive mucha gente, pero casi no se tratan entre ellos. S\u00f3lo tratan, todos, a Pedro y Mar\u00eda, los \u201cencargados\u201d.Vuelve a leer el mensaje. Piensa que todav\u00eda deben estar con ella, si es que los dejan. O tal vez ya estar\u00e1n de vuelta en su livingdormitoriococina, porque ya no les permiten estar con ella. Mira desde su ventana del noveno piso el r\u00edo all\u00e1 a lo lejos, ancho, inmutable.Baja imaginariamente las escaleras y se detiene frente a la puerta de ellos, la obligatoria, hoy infranqueable, puerta de ellos: la entrada al \u00fanico ambiente del primer piso del edificio: la porter\u00eda.Baj\u00f3 las escaleras muy despacio, no con los pies sino con la cabeza, y se fren\u00f3 frente a la puerta negra. No sabe cu\u00e1ntas veces baj\u00f3 ya, aunque sigue sin moverse del living. Est\u00e1 horrorizada con el mensaje, pero adem\u00e1s tiene miedo. La pregunta la espanta, por la verdad que encierra. ,  Esa tarde su brazo se hinch\u00f3. Al d\u00eda siguiente el dolor era insoportable. La llevaron al hospital y qued\u00f3 internada. El celular sobre el sof\u00e1 parece apagado, pero apenas ella toca la pantalla vuelve a leer: Recibi\u00f3 el mensaje hace dos horas, a las dos de la tarde, cuando todav\u00eda Anita sonre\u00eda desde la foto del whatsapp de Pedro. Ahora ya no est\u00e1 su sonrisa. En su lugar, Pedro ha puesto una cinta negra. Un cresp\u00f3n. Sigue sentada. Pasa una hora m\u00e1s. Ahora s\u00ed est\u00e1 segura de que ya han de estar en la porter\u00eda. \u00bfNo puede ir? No debe.\u00bfNo puede pasar la puerta negra y abrazarlos? No debe. \u00bfNadie podr\u00e1 consolarlos en un abrazo largo? Nadie. As\u00ed se lo confirma Pedro, cuando ella se anima a llamarlo: \u201cRecomendaci\u00f3n del hospital, se\u00f1ora. De todos los m\u00e9dicos, se\u00f1ora\u201d Marca el n\u00famero del administrador del edificio. Nadie contesta. Hace veinte d\u00edas que no fuma. Pero todav\u00eda tiene cigarrillos. Enciende uno, con pulso tembloroso. Piensa en los rituales de la muerte y decide echar mano a todos: pone una cinta negra en el ascensor, una estampita, unas flores para Anita, de parte de todas las \u201cunidades funcionales\u201d del edificio. Le escribe un mensaje a Pedro, le pide la direcci\u00f3n del velorio. \u201d, contesta Pedro. A ella se le cierra el est\u00f3mago. Esa noche no puede comer, pero toma tres whiskies. Da vueltas en la cama. Imposible dormir. Piensa en ellos, en ese ambiente \u00ednfimo del primer piso, al que s\u00f3lo entr\u00f3 una vez en diez a\u00f1os. Se levanta, se viste y prende el cuarto cigarrillo. Sale a fumar a la terraza, el olor tibio del final del oto\u00f1o la sacude. Apaga la \u00fanica luz que ten\u00eda encendida y ahora s\u00ed, abre la puerta de su departamento y baja por las escaleras. Son las cuatro de la madrugada. El consorcio parece descansar tranquilo. Llega al primer piso y ve luz debajo de la puerta negra. Golpea y, cuando Pedro abre, con una seguridad asombrosa, ella dice: --Salgamos, tengo el auto listo para dar una vuelta.--Pero se\u00f1ora....--Vamos. Traiga a Mar\u00eda; yo los espero en la calle. Lo dice sin esperar respuesta. Por alguna raz\u00f3n cree que aceptar\u00e1n sin discutirle.Cuando suben al auto, ella acaricia el pelo de Mar\u00eda. Mar\u00eda le apoya la mejilla en su mano. Su llanto la hace llorar. Pedro se une a las dos desde el asiento de atr\u00e1s. Se quedan as\u00ed un rato largo y despu\u00e9s ella arranca el auto, despacio. Buenos Aires est\u00e1 vac\u00eda y fantasmal, como ellos. Sin consultarles baja todas las ventanillas. Entra un aire espeso y tibio. Mar\u00eda gira su cabeza hacia afuera. Sus manos retuercen un pa\u00f1uelo, un bollo blanco. No tiene idea ad\u00f3nde ir, pero enfila rumbo a la Costanera. Les propone quitarse los barbijos, si quieren. Para tranquilizarlos les dice que no va a frenar en los sem\u00e1foros. Son los \u00fanicos en la calle quebrando la cuarentena. Ellos no dicen nada. Estaciona. Baja del auto. Ellos tambi\u00e9n bajan y caminan hasta el parapeto. Se apoyan en el borde \u00e1spero de cemento, juntos, abrazados, ella se queda un poco m\u00e1s lejos. Reci\u00e9n ah\u00ed nota la luna, apenas creciente, reflejada en el agua. . Vuelven mudos. Ella quiere que hablen, que hablen de Anita, que cuenten, que recuerden, que maldigan. Pero no. Mar\u00eda llora en silencio y retuerce su pa\u00f1uelo. Al mediod\u00eda siguiente va al cementerio. Son cinco en la entrada, pero s\u00f3lo dejan entrar a Pedro y Mar\u00eda. Ella les entrega el ramo de flores para Anita y se despide. Dos d\u00edas despu\u00e9s sale a dar una vuelta a la manzana. En la entrada del edificio, Pedro frota sin \u00edmpetu el portero el\u00e9ctrico.--Buen d\u00eda, se\u00f1ora. Ella no puede contestar. Tiene la garganta agarrotada. La rebela y la ahoga la entrega de Pedro. Quiere decirle que deje de lustrar el bronce, que largue todo, que se tome un mes y se vayan a cualquier parte. Pero ella tambi\u00e9n se domina, ella tambi\u00e9n acata las formas. Camina unos pasos por la vereda, ensordecida por la impotencia, cuando oye la voz de Pedro, que le dice, despacito:--Se\u00f1ora.... Cuando necesite salir otra vez, Mar\u00eda y yo podemos acompa\u00f1arla.\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/24541-maria-pia-lopez", "titulo": null, "cuerpo": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274594-dalila-ippolito-un-club-de-barrio-le-pondra-su-nombre-a-la-c", "titulo": null, "cuerpo": "La c, por lo que por primera vez en la Argentina, el estadio de un club llevar\u00e1 el nombre de una futbolista mujer: \", que est\u00e1 en \"Se siente inefable, algo muy dif\u00edcil de explicar, , cont\u00f3 Ippolito, de 18 a\u00f1os, en una charla con T\u00e9lam.Desde  a la futbolista como: \". Con el anuncio hecho, la inauguraci\u00f3n de la cancha rebautizada se har\u00e1 post pandemia.-Ten\u00eda 3 a\u00f1os y mi viejo me llevaba a sus partidos en el barrio. Yo me met\u00eda corriendo a buscar la pelota. A medida que fui creciendo, jugaba m\u00e1s con mi primo y mi hermano, que tienen cinco a\u00f1os m\u00e1s que yo. Hab\u00eda una canchita donde siempre se armaban picaditos y yo compet\u00eda contra chicos m\u00e1s grandes, hombres. Eso me dio mucho para esta carrera.-Son rumores, especulaciones... No puedo oficializar nada hasta que se confirme. No hay nada concreto, es verdad que hablamos de traspasos con algunos clubes en Europa pero por ahora no puedo oficializar nada.-Si bien no me toc\u00f3 tener un familiar con coronavirus, mi gran amiga y compa\u00f1era de selecci\u00f3n Roc\u00edo V\u00e1zquez (futbolista de San Lorenzo) estuvo infectada. Por suerte ya est\u00e1 bien as\u00ed que estoy muy contenta. Sigo entrenando todos los d\u00edas en doble turno. El cuerpo t\u00e9cnico de la UAI Urquiza nos manda la planificaci\u00f3n semanal todos los lunes y nos vemos por zoom todos los lunes, mi\u00e9rcoles y viernes. Entrenamos con los materiales que cada una tiene en su casa.-La pandemia perjudic\u00f3 a todos los deportes y obviamente al f\u00fatbol femenino. Por ah\u00ed la Primera de los varones la puede llevar mejor porque son s\u00faper profesionales, pero el ascenso y las inferiores est\u00e1n complicados tambi\u00e9n, seguimos esperando respuestas. El f\u00fatbol femenino en la Argentina est\u00e1 est\u00e1ndar. Hay una base de derechos conquistados y no se puede retroceder. Ahora est\u00e1 todo parado, hay incertidumbre, pero al menos hubo un avance con el comunicado de Agremiados y AFA que dice que las futbolistas estaremos cubiertas hasta diciembre. Es un logro.-Una revoluci\u00f3n enorme, un cambio rotundo en el f\u00fatbol femenino en la Argentina. Si bien nos falta avanzar mucho, ese Mundial fue un gran paso en la gran lucha que llevamos las mujeres argentinas. El partido contra Escocia (levantaron un 0-3 y empataron en el Parque de los Pr\u00edncipes de Par\u00eds, con una gran actuaci\u00f3n personal y colectiva) fue inolvidable. Va a quedar marcado en mi vida y en la historia del f\u00fatbol argentino. Fue dif\u00edcil, motivante, de esos partidos que te emocionan. El Mundial en general fue un gran momento para que las jugadoras y la sociedad empiecen a juntarse y a formar un equipo.-Ahora las ofertas son de afuera, pero un retiro lejano en Boca no estar\u00eda nada mal, je. Soy hincha y me gustar\u00eda vestir los colores, ser\u00eda un sue\u00f1o cumplido.-\u00a1Qu\u00e9 no despiertan esos dos! Ver a Messi me motiva, me despierta las ganas de jugar y de creer que puedo ser alguien el d\u00eda de ma\u00f1ana. Fue muy lindo conocerlo en persona. Y Riquelme me ha dejado mucho f\u00fatbol. Veo muchos videos de jugadores y los de Rom\u00e1n nunca faltan. Fue un distinto, de esos que no va a haber dos."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274609-la-formula-1-aumenta-la-inclusion-y-la-diversidad", "titulo": null, "cuerpo": " en consonancia con la iniciativa #WeRaceAsOne que tiene como objetivo luchar por la igualdad entre g\u00e9neros y razas. independientemente de su g\u00e9nero, etnia, orientaci\u00f3n sexual o habilidades f\u00edsicas\".para abordar problemas vitales\", como las comunidades a las que servimos en todo el mundo\",  que dar\u00e1 a los talentos poco representados la oportunidad de trabajar en este incre\u00edble deporte y construir una carrera emocionante\", A principios de esta semana, Por otro lado, que se llevar\u00e1n a cabo los d\u00edas 5 y 12 de julio en Austria. y por eso se prepar\u00f3 un gran protocolo que incluye tests cada 48 horas a todos los miembros del paddock.durante los dos fines de semana de certamen.En tanto,  de la realizaci\u00f3n de las pruebas.Adem\u00e1s, se supo que para poder acceder a su lugar de trabajo\",  \"de forma rutinaria de toda la caravana de F\u00f3rmula 1 y de la FIA\"."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274454-los-runners-y-los-anticuarentena", "titulo": null, "cuerpo": "Conocemos el cl\u00e1sico esquema de la obediencia: alguien da una orden que otro acata, es decir que se trata de una pr\u00e1ctica de poder y sumisi\u00f3n. Por lo regular, el obediente no es alguien que se sienta demasiado a gusto con su situaci\u00f3n. A menos que ignore que est\u00e1 obedeciendo. A menos que confunda subordinaci\u00f3n con soberan\u00eda. O perciba que le resulta m\u00e1s c\u00f3modo obedecer que no hacerlo.El caso que me interesa, el que en definitiva dispara esta reflexi\u00f3n, es el primero: el que ignora que est\u00e1 obedeciendo.Semejante desacierto -a primera vista incomprensible- es tal vez  como si no existieran los otros o los fen\u00f3menos externos a su voluntad pero capaces (aunque \u00e9l no lo crea) de alterar la realidad de su entorno e incluso los dise\u00f1os m\u00e1s privados de su intimidad.Todas estas personas, algunos millones alrededor del mundo y sobre todo en Occidente, se consideran a s\u00ed mismas democr\u00e1ticas, defensoras de la rep\u00fablica, merit\u00f3cratas y esencialmente libres. Subordinados a una disciplina cultural cuyo mecanismo desconocen,El trastorno se muestra a\u00fan m\u00e1s impresionante cuando declaran que el Estado no deber\u00eda existir y que no hay mejor regulador de una sociedad que el libre mercado. De hecho, la pr\u00e9dica en los medios, la fuerza y abundancia del consumo y la totalizante utilizaci\u00f3n de las herramientas digitales han dise\u00f1ado a esta nueva persona hasta extremos inconcebibles. Como sabemos desde hace tiempo, ya no hay m\u00e1s ciudadanos, hay consumidores y contribuyentes. Ahora, adem\u00e1s, son obedientes, republicanos y digitales. Sin que lo sepan, El \u00e9xito cultural de esta -hecho cultural que contiene al hecho pol\u00edtico- ha sido tan grande que en Am\u00e9rica Latina, por ejemplo, ya no fue necesario recurrir a los militares (salvo en Bolivia) para provocar golpes de Estado que deslegitimen la democracia. El esquema de la obediencia, para volver al principio, merecer\u00eda un estudio especial que, naturalmente, exceder\u00eda estas l\u00edneas, pero est\u00e1 presente entre todos nosotros de forma poco menos que obcecada:  Y bien, esa es la divisa que utilizan ahora. Cuidar la salud en lo posible mediante formas de aislamiento social es el mejor camino para que el gobierno democr\u00e1tico de Alberto Fern\u00e1ndez, por ejemplo, llegue a ser Venezuela.Es una aberraci\u00f3n insostenible, pero as\u00ed piensan los obedientes.Un punto, dentro de esta misma gama, que no deja de tener para m\u00ed una significaci\u00f3n tan novedosa como arrolladora es la entusiasta compulsi\u00f3n de la gente a salir a la calle a correr. A quien corre ya se le llama naturalmente \u201crunner\u201d, en ingl\u00e9s, como si decirlo en castellano - corredor- fuera vulgar y no reflejara una cierta jerarqu\u00eda social venerable. De manera que , desaf\u00eda al virus y se siente inmanejable.\nEs indudable (eso espero) que en la medida que superamos la pandemia y el neoliberalismo empiece a resquebrajarse o a hacerse polvo, dejaremos atr\u00e1s este modelo de la obediencia (disfrazada de lo que no es), pero sin la necesidad de convertirnos en \u201crunners\u201d."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274621-rugby-los-torneos-de-europa-terminaran-en-marsella-en-octubr", "titulo": null, "cuerpo": "Las finales de los torneos europeos de clubes de rugby, ,Marsella, este jueves detall\u00f3\u00a0la EPRC en un comunicado., como preve\u00edamos\", confirm\u00f3 la entidad.Seg\u00fan la EPCR, , por las \"restricciones en las reuniones p\u00fablicas y los viajes internacionales que puedan estar vigentes en el momento de la final\", a ra\u00edz de la pandemia de coronavirus.Por otra parte, "},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274623-luka-romero-se-gano-el-respeto-de-sus-companeros", "titulo": null, "cuerpo": "El sorprendente debut de Luka Romero en Mallorca, con tan solo 15 a\u00f1os, moviliz\u00f3 a todo el ambiente del f\u00fatbol. El argentino\u00a0coment\u00f3 en di\u00e1logo con la radio Club Octubre 947 (FM 94.7) detalles del \", coment\u00f3 Pend\u00edn. \"En estos tres a\u00f1os fuimos siguiendo su evoluci\u00f3n y despu\u00e9s, con el tema de la pandemia necesit\u00e1bamos m\u00e1s jugadores para entrenar y vimos que ven\u00eda con mucha fuerza. Eso hizo que cada d\u00eda se ganara la confianza nuestra\", agreg\u00f3 el ex futbolista rosarino.El debut frente a Real Madrid lleg\u00f3 tras dos encuentros en el banco. . Y la verdad es que lo hizo muy bien, se anim\u00f3 a jugar\", agreg\u00f3 Pend\u00edn, quien, por \u00faltimo, describi\u00f3 as\u00ed a Luka:  As\u00ed se gan\u00f3 su participaci\u00f3n, jugando en las pr\u00e1cticas y  Esto reci\u00e9n empieza, ojal\u00e1 que le vaya bien\"."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274628-en-boca-trabajan-por-las-renovaciones-de-tevez-y-zarate", "titulo": null, "cuerpo": "por lo que el posible retorno de Ricardo Centuri\u00f3n qued\u00f3 en espera., por m\u00e1s que haya versiones que mencionan que el jugador no est\u00e1 conforme con la propuesta econ\u00f3mica. por lo que no hubo sorpresas en ese aspecto.M\u00e1s all\u00e1 de que se dice que ser\u00e1 el mejor pago del plantel, su c\u00edrculo intimo piensa que no ser\u00e1 as\u00ed, porque todo depende de que cumpla los objetivos puestos en el contrato. quienes cuando llegaron al club, en diciembre pasado, dijeron que Tevez \"era un ex jugador\".\u00a0La idea de \u00e9l y su entorno, es que en los pr\u00f3ximos d\u00edas haya una charla entre el delantero y el presidente Jorge Ameal o con Riquelme. de quien es amigo desde la \u00e9poca que compartieron plantel en 2003 y 2004, cuando los dirig\u00eda Carlos Bianchi.\u00a0 ya que el titular xeneize piensa que tuvo algo que ver con la salida con el pase libre del juvenil Santiago Ramos Mingo al Barcelona. Y que su sue\u00f1o ser\u00eda obtener con Boca una Copa Libertadores y luego hacer su partido de despedida en la Bombonera, algo que tambi\u00e9n podr\u00eda agregarse en el acuerdo. en las \u00faltimas siete fechas para lograr la Superliga 2019/20.El t\u00e9cnico Miguel Angel Russo le pidi\u00f3 a Riquelme que haga lo posible para que contin\u00fae, ya que es una buena opci\u00f3n detr\u00e1s de Tevez.\u00a0 ante versiones que indicaban que pod\u00eda volver a V\u00e9lez, pero no estar\u00eda dispuesto a una brusca rebaja de su contrato.Z\u00e1rate lleg\u00f3 a Boca con el pase en su poder en julio de 2018, jug\u00f3 hasta el momento 65 partidos y convirti\u00f3 17 goles, pero solo por momentos mostr\u00f3 el nivel que tuvo en V\u00e9lez.aunque tambi\u00e9n interesa a V\u00e9lez, club en el que jug\u00f3 a pr\u00e9stamo en la \u00faltima Superliga.del torneo oficial con Guillermo Barros Schelotto como entrenador."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274627-walter-coyette-es-el-nuevo-entrenador-de-alvarado-de-mar-del", "titulo": null, "cuerpo": "del conjunto que participa en la Primera Nacional del f\u00fatbol argentino. luego de que Pumpido finalice formalmente su gesti\u00f3n al frente del equipo, el pr\u00f3ximo martes 30 de junio. y Emanuel Facundo S\u00e1nchez, como preparador f\u00edsico. y que dirigi\u00f3 en la m\u00e1xima categor\u00eda del f\u00fatbol argentino y chileno\",  Antes hab\u00eda comandado a San Mart\u00edn de Tucum\u00e1n, San Mart\u00edn de San Juan, Chacarita y la Selecci\u00f3n Argentina Sub 15.Deportivo Quito de Ecuador, Juventud Antoniana de Salta, Hurac\u00e1n, Quilmes y Chacarita. despu\u00e9s de haberse hecho cargo de la conducci\u00f3n tras el ascenso a la segunda categor\u00eda del f\u00fatbol argentino."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274638-deck-haremos-todo-para-clasificar-a-las-semifinales", "titulo": null, "cuerpo": " este mi\u00e9rcoles  por 91 a 75, \"Haremos todo para clasificar a las semifinales.  analiz\u00f3 Deck, nacido hace 25 a\u00f1os en la localidad de Colonia Dora, en Santiago del Estero.El \"Tortu\" Deck, ex jugador de Quimsa y San Lorenzo, se mostr\u00f3 del que, que afecta de una manera a algunos y de otra a los dem\u00e1s equipos\", analiz\u00f3 el santiague\u00f1o de 1,98 metro de estatura.\u00a0 en busca del campe\u00f3n de 2020.\"Si bien la clasificaci\u00f3n no est\u00e1 en nuestras manos, s\u00ed , compa\u00f1ero de Facundo Campazzo y Nicol\u00e1s Laprovittola.,  el marco de de la Fase Final de la Liga Endesa que se disputa en Valencia. en el conjunto del montenegrino Du\u0161ko Ivanovic, en el que rotaron los titulares con los suplentes.Por \u00faltimo, "},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274656-villani-desde-el-primer-dia-se-priorizo-la-salud-sobre-el-de", "titulo": null, "cuerpo": "este jueves cu\u00e1l era la prioridad de la instituci\u00f3n ante la pandemia de coronavirus., se\u00f1al\u00f3 el facultativo al programa \"Jogo Bonito\" de la radio FM Late 93.1, y record\u00f3:  que se trat\u00f3 este jueves,  reconoci\u00f3 el galeno.Villani tambi\u00e9n comprometi\u00f3 a las instituciones deportivas en las medidas sanitarias y resalt\u00f3: Entre las medidas a adoptar, el m\u00e9dico adelant\u00f3: Por \u00faltimo,"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274630-liverpool-pudo-romper-el-maleficio-y-se-consagro-en-la-premi", "titulo": null, "cuerpo": " en el cierre de la jornada 31.desde la creaci\u00f3n de la Premier en 1992.\u00a0 adem\u00e1s de lograr cuatro subcampeonatos de Premier League (2001-02, 2008-09, 2013-14 y 2018-19). con 70 goles a favor -segundo m\u00e1s goleador- y 21 en contra -menos goleado-. sin el lesionado Sergio Ag\u00fcero y con el otro argentino, Nicol\u00e1s Otamendi, en el banco de suplentes por rotaci\u00f3n. luego de una mano -y expulsi\u00f3n- de Fernandinho,  para Chelsea. (debe jugar la revancha ante Real Madrid en Inglaterra tras ganar 2-1 en Espa\u00f1a), (el domingo tendr\u00e1 los cuartos de final ante Newcastle). con cinco puntos de ventaja sobre Manchester United."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274642-se-inicio-el-congreso-virtual-de-deporte-actividad-fisica-y-", "titulo": null, "cuerpo": " que contar\u00e1 hasta el s\u00e1bado con m\u00e1s de 40 disertantes. para poder potenciar a los clubes y prepararnos para el despu\u00e9s de la pandemia\u201d, Por eso felicito al municipio de Mor\u00f3n por la iniciativa y la repercusi\u00f3n del Congreso, ya que hay que generar los espacios y empezar a pensar la nueva normalidad\",  para poder democratizar el acceso al deporte, comprometerse, disfrutar y crecer en el marco de esta actividad. y se extender\u00e1 hasta el s\u00e1bado con la participaci\u00f3n de 40 disertantes.y recreativas, inclusivas y de calidad.El cierre est\u00e1 previsto para el s\u00e1bado 27 a las 18 con una charla del periodista V\u00edctor Hugo Morales."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274708-maradona-esta-padeciendo-la-cuarentena", "titulo": null, "cuerpo": " que se ve afectado por la cuarentena por la pandemia de coronavirus, y por los constantes conflictos en su entorno familiar.\"Diego est\u00e1 bien. Obviamente,  en di\u00e1logo con el canal Am\u00e9rica.Y a\u00f1adi\u00f3:  La verdad es que le estamos encima y a veces el resultado no es el esperado, pero eso de las pastillas es una barbaridad\".En la misma l\u00ednea, el profesional de la salud afirm\u00f3 que el entrenador se ve afectado por los conflictos familiares que suelen desatarse a su alrededor.\u00a0Me dijo que desear\u00eda tener a todos sus hijos juntos. Habla sobre esto y se quiebra, me dice que sufre mucho\",En ese sentido, continu\u00f3:  necesita de un entorno familiar\". Las reca\u00eddas son parte de cualquier tratamiento\", alert\u00f3 Luque.Sin embargo, consultado por esas reca\u00eddas,  \"Diego est\u00e1 limpi\u00f3 de coca\u00edna, completamente. Ac\u00e1 la idea no es venir a cubrir ni defender a nadie, sino encontrar claridad en cosas que escucho\", concluy\u00f3 el doctor."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274407-proponen-reemplazar-estatua-de-cristobal-colon-por-una-de-pr", "titulo": null, "cuerpo": "Seg\u00fan los impulsores de la medida, figuras\u00a0como la de Col\u00f3n \"tuvieron alguna relaci\u00f3n con la esclavitud o el maltrato de pueblos ind\u00edgenas\". Tras el cruel asesinato del ciudadano afroamericano George Floyd, se desataron una serie de protestas y manifestaciones en diversas ciudades de Estados Unidos. En ese contexto, \nque adem\u00e1s propone al cantante y compositor que perdi\u00f3 la vida en 2016 para ocupar algunos de los parques del estado que lo vio nacer. \"Prince representa los valores de Minnesota, y Col\u00f3n no\", agrega otro tramo del documento.. Los vientos de cambio que soplan contra los monumentos de figuras esclavistas en Estados Unidos se expandieron m\u00e1s all\u00e1 de las fronteras del pa\u00eds, a partir de casos como el de uno de los principales ministros del rey de Luis XIV de Francia,\nel traficante de esclavos ingl\u00e9s Edward Colston, o el rey Leopoldo II de B\u00e9lgica, entre otros.\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274389-acusado-de-desviar-fondos-publicos-flavio-bolsonaro-declarar", "titulo": null, "cuerpo": "Asesor parlamentario de Flavio y sindicado como el \"cajero\" dentro de esa trama de corrupci\u00f3n, Fabricio Queiroz fue detenido el jueves pasado en la localidad de Atibaia, al interior de San Pablo.\u00a0La acusaci\u00f3n por lavado de dinero constituye un nuevo dolor de cabeza para el clan Bolsonaro, que acumula reveses judiciales en medio de una inestabilidad pol\u00edtica cada vez m\u00e1s profunda que amenaza con llevarse puesto al mandatario brasile\u00f1o.En diciembre de 2018, el Ministerio P\u00fablico hab\u00eda convocado a Flavio para que testificara, pero el senador no compareci\u00f3 ante los fiscales y comenz\u00f3 a presentar sin \u00e9xito una serie de apelaciones cuestionando la investigaci\u00f3n y pidiendo el cierre de la causa, record\u00f3 el diario . En diciembre de 2019, la polic\u00eda allan\u00f3 varios inmuebles pertenecientes a Flavio, por entonces diputado, a sus exasesores de la Asamblea Legislativa de Rio y a la segunda exesposa del presidente Bolsonaro, en el marco de la investigaci\u00f3n de ese esquema fraudulento.Queiroz, a quien algunas l\u00edneas de investigaci\u00f3n filtradas por medios locales vinculan a las temidas milicias parapoliciales que act\u00faan en R\u00edo, estaba ilocalizable desde hac\u00eda meses.Los problemas para los Bolsonaro son muy serios, no s\u00f3lo por la detenci\u00f3n de Queiroz, sino adem\u00e1s por d\u00f3nde se produjo. La relaci\u00f3n comenz\u00f3 en 2014, cuando en medio de un tratamiento de c\u00e1ncer escuch\u00f3 un discurso del l\u00edder ultraderechista, que entonces era diputado por R\u00edo de Janeiro, y seg\u00fan sus palabras, \"se enamor\u00f3\".\u00a0Adem\u00e1s, sobre una chimenea se encontraron varios mu\u00f1ecos de Tony Montana, el protagonista de Scarface (1983), la pel\u00edcula de la mafia protagonizada por Al Pacino y dirigida por Brian De Palma.\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274685-juan-maria-traverso-dialogo-con-santilli-por-el-regreso-del-", "titulo": null, "cuerpo": "para analizar la situaci\u00f3n del automovilismo bonaerense, y como ser\u00eda la vuelta de la actividad.siempre condicionada por le evoluci\u00f3n de la pandemia de coronavirus para entonces. ya que no se habl\u00f3 del regreso a las competencias.De esa manera, como los casos de Chubut, Misiones, Santa Fe, Mendoza y Entre R\u00edos.Como en todas las actividades, "},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274676-primer-torneo-de-ajedrez-por-el-dia-del-trabajador-del-estad", "titulo": null, "cuerpo": " que se celebra el s\u00e1bado 27 de junio pr\u00f3ximo. y el Instituto Nacional de la Administraci\u00f3n P\u00fablica. Por otra parte, es una puerta de ingreso al pensamiento cient\u00edfico, vital para promover el desarrollo intelectual a toda edad. conocer las reglas b\u00e1sicas del juego y poseer un celular, una computadora o cualquier dispositivo conectado a internet. "},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274709-mano-de-piedra-duran-dio-positivo-de-coronavirus", "titulo": null, "cuerpo": " y permanec\u00eda internado en el hospital de la Ciudad de Panam\u00e1. del ex campe\u00f3n mundial de boxeo, Robin Dur\u00e1n, seg\u00fan inform\u00f3 la agencia EFE.que sufri\u00f3 en 2001 en Argentina, explic\u00f3 su hijo en un comunicado."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274369-colombia-revelaciones-de-la-mayor-matanza-de-presos", "titulo": null, "cuerpo": "Todo hab\u00eda empezado como una jornada de protesta en m\u00e1s de diez penales del pa\u00eds para exigir mejores condiciones sanitarias frente a la pandemia de coronavirus, que por entonces daba sus primeros pasos en la regi\u00f3n. \u00a0La \nrecopil\u00f3 decenas de im\u00e1genes y m\u00e1s de 50 horas de grabaci\u00f3n de 20 c\u00e1maras del penal. Adem\u00e1s tuvo acceso a las autopsias de los internos que perdieron la vida. Los resultados del informe son concluyentes: , aunque solo existen audios difundidos por medios locales y, por el momento, ninguna prueba concluyente.Algunos de los internos se rindieron y levantaron las manos, pero igual recibieron disparos. \"Tuvimos una peque\u00f1a visita a la c\u00e1rcel el 22 de marzo y evidenciamos que hab\u00eda una gran cantidad de orificios de armas de fuego, lo que implica un gran volumen de respuesta por parte del INPEC. Eso nos hace pensar que all\u00ed hubo un uso excesivo de fuerza. \u00a0\"Los detalles de algunos informes de medicina legal dan a entender que hubo ejecuciones extrajudiciales, lo que no puede catalogarse como un uso excesivo de la fuerza leg\u00edtima, sino como delitos de homicidio. Lo mismo ocurre con los casos de tortura que, seg\u00fan se ha reportado, ocurrieron posteriormente, pues estos casos no constituyen un uso excesivo de la fuerza sino la violaci\u00f3n directa de la Constituci\u00f3n y los derechos humanos\", enumer\u00f3 Hern\u00e1ndez.Otro cont\u00f3 que esa noche un grupo de internos logr\u00f3 prender fuego la garita n\u00famero ocho y el guardia que estaba en ella escap\u00f3 arroj\u00e1ndose al vac\u00edo desde una altura de ocho metros. Aunque logr\u00f3 sobrevivir, perdi\u00f3 su fusil. \"No queda claro si el ataque del INPEC con armas de fuego fue anterior o posterior a ese hecho, y eso habr\u00eda que determinarlo. En cualquier caso, si hab\u00eda la necesidad de retomar el control del penal debi\u00f3 haberse hecho a trav\u00e9s de armas no letales\", enfatiz\u00f3 Ram\u00edrez.\u00a0\"Existe una violaci\u00f3n sistem\u00e1tica y generalizada de los derechos fundamentales de los reclusos. Actualmente el hacinamiento en las c\u00e1rceles colombianas va por el 51 por ciento, aunque la c\u00e1rcel de Villavicencio tiene un 100 por ciento de hacinamiento, o la c\u00e1rcel de Ternera en Cartagena asciende al 200, lo que habilita un brote exponencial de contagios\", destac\u00f3 Ram\u00edrez del CSPP.La convocatoria de los presos a una jornada de protesta y cacerolazo fue organizada con la intenci\u00f3n de exigir mejores condiciones sanitarias y de protecci\u00f3n contra el coronavirus, y debido a la suspensi\u00f3n de las visitas familiares. M\u00e1s all\u00e1 de lo ocurrido en la Modelo, los motines pudieron ser controlados la noche del 21 de marzo en las otras 13 c\u00e1rceles del pa\u00eds.  Al d\u00eda siguiente de la matanza, Para Hern\u00e1ndez, en cambio, las afirmaciones de la Fiscal\u00eda y de la ministra \u201cdesconocen que los motines tuvieron origen en su inacci\u00f3n frente a las medidas de protecci\u00f3n que deb\u00edan tomar, as\u00ed que reducirlos a simples intentos masivos de fuga es un intento de deslegitimar una protesta leg\u00edtima frente al actuar estatal\". Adem\u00e1s, si realmente el Estado conoc\u00eda ese supuesto plan hace tiempo, \u00bfpor qu\u00e9 no reaccion\u00f3 antes? Gracias a los informes forenses, hoy se puede saber c\u00f3mo murieron los internos y qu\u00e9 pas\u00f3 en parte en la noche del 21 de marzo en la c\u00e1rcel Modelo de Bogot\u00e1. \"La Procuradur\u00eda avanza en su trabajo para establecer responsabilidades disciplinarias en este abominable caso. No podemos dejar que este tema entre en el cap\u00edtulo del olvido\", asegur\u00f3 el Procurador General de la Naci\u00f3n, Fernando Carrillo. Pero determinar la responsabilidad individual de cada uno de los integrantes de la guardia no ser\u00e1 f\u00e1cil. Un fiscal de derechos humanos con un equipo de m\u00e1s de 40 investigadores est\u00e1 al frente del caso, y la Procuradur\u00eda le exigi\u00f3 al director de la c\u00e1rcel, Carlos Hincapi\u00e9 Franco, tener acceso a todos los videos de c\u00e1maras de seguridad. Por su parte, \n Guido Vassallo."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274324-noam-chomsky-califico-a-donald-trump-como-el-peor-criminal-d", "titulo": null, "cuerpo": " redobl\u00f3 sus  \"Esto suena fuerte, pero es cierto: es el , sin lugar a dudas. Nunca ha habido una figura en la historia pol\u00edtica que se haya dedicado tan apasionadamente a destruir los proyectos para la vida humana organizada en la tierra en el futuro cercano\u201d, afirm\u00f3 el reconocido intelectual y ling\u00fcista.Chomsky remarc\u00f3 que su definici\u00f3n acerca del presidente de Estados Unidos \u201cno es una exageraci\u00f3n\". En declaraciones a la revista socialista trimestral ,En la n\u00f3mina de criminales notorios, Chomsky pondr\u00eda a Trump por delante de figuras tan emblem\u00e1ticas en Estados Unidos como el estafador piramidal Bernie Madoff, el asesino presidencial Lee Harvey Oswald, el g\u00e1ngster Al Capone, el narcotraficante Pablo Escobar, el ped\u00f3filo Jeffrey Epstein, Unabomber Ted Kaczynski, el proscrito Jesse James, el \"extremadamente malvado\u201d Ted Bundy, los ladrones de bancos Bonnie y Clyde, y el asesino serial Jack el Destripador.El polit\u00f3logo y ling\u00fcista volvi\u00f3 as\u00ed sobre Trump, quien hab\u00eda sido blanco de duras cr\u00edticas de su parte en los \u00faltimos meses. En mayo, en una entrevista con \u00a0responsabiliz\u00f3 al presidente de Estados Unidos por la muerte de \"miles de personas\" por los recortes en la financiaci\u00f3n de la atenci\u00f3n m\u00e9dica y la descarga de sus responsabilidades de liderazgo en los gobernadores estatales durante la pandemia de coronavirus.\"Es una gran estrategia para matar a mucha gente y mejorar su chance electoral\", ironiz\u00f3 Chomsky, quien tambi\u00e9n se muestra cr\u00edtico de la respuesta global al coronavirus y condena la reacci\u00f3n de Estados Unidos y el \"muy triste incumplimiento del deber\" de los l\u00edderes europeos.En su \u00faltima entrevista, Chomsky analiz\u00f3 que el mundo se recuperar\u00e1 de la pandemia a un costo terrible. \"El costo se amplifica enormemente por el g\u00e1ngster de la Casa Blanca, que ha matado a decenas de miles de estadounidenses, lo que lo convierte a Estados Unidos en el peor lugar del mundo (para el coronavirus)\", dijo. tambi\u00e9n que se saldr\u00e1 de la pandemia, pero no \u201cdel otro crimen que Trump ha cometido, el \".\nEl profesor de ling\u00fc\u00edstica en el Instituto de Tecnolog\u00eda de Massachusetts les apunt\u00f3 tambi\u00e9n a los republicanos. Sobre ellos dijo que han desaparecido como partido y critic\u00f3 su silencio ante algunas de las acciones de Trump, como el despido de los inspectores generales para monitorear la corrupci\u00f3n. A su juicio, . El l\u00edder da una orden; (y todos caen) de rodillas\u201d, remarc\u00f3 Chomsky."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274577-en-plena-pandemia-de-coronavirus-jair-bolsonaro-avanza-con-l", "titulo": null, "cuerpo": "De \nEl Senado de aprob\u00f3 el mi\u00e9rcoles un proyecto oficialista que allana el camino para . El presidentehab\u00eda pedido al Congreso prioridad para la iniciativa, a pesar de la pandemia del , bajo la excusa de que atraer\u00e1 m\u00e1s inversi\u00f3n privada al sector que se encuentra en un estado de precariedad.El proyecto de ley, que hab\u00eda sido aprobado la C\u00e1mara baja en diciembre, fue sancionado por una votaci\u00f3n de 65 a 13 en el Senado. La iniciativa, que el presidente firmar\u00e1 en las pr\u00f3ximas horas, pondr\u00eda un recurso p\u00fablico vital en manos privadas, en momentos en que muchos pa\u00edses o ciudades lamentan haber privatizado sus sistemas de agua. Bolsonaro, que impuls\u00f3 una agenda radical de reformas de libre mercado, celebr\u00f3 su aprobaci\u00f3n.De acuerdo al mandatario, el proyecto tiene como objetivo brindar un mejor servicio a los 35 millones de brasile\u00f1os que carecen de agua potable y 100 millones cuyas aguas residuales se vierten sin tratar, dijeron sus impulsores. \"Casi la mitad de la poblaci\u00f3n de este pa\u00eds carece de saneamiento b\u00e1sico\", dijo el principal patrocinador del proyecto, el senador Tasso Jereissati del partido de centro derecha PSDB.La votaci\u00f3n fue resultado de una sesi\u00f3n remota debido a la pandemia de coronavirus, que ha resaltado la urgencia de abordar los problemas de saneamiento para los pobres en el pa\u00eds.. Muchos brasile\u00f1os carecen de acceso a lo m\u00e1s b\u00e1sico necesario para prevenir el contagio: agua limpia para lavarse las manos."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274579-la-medalla-britanica-altamente-ofensiva-y-racista-que-se-ase", "titulo": null, "cuerpo": "Mientras en Estados Unidos proliferan las protestas para retirar varias de las estatuas de personajes hist\u00f3ricos ligados al racismo, en  se renov\u00f3 una pol\u00e9mica por la medalla de la l que entrega la reina para reconocer a aquellas personas que participaron de alg\u00fan acto honorable a ojos de la Corona. , porque muestra al arc\u00e1ngel San Miguel aplastando el cuello de \u201csat\u00e1n\u201d, representado en un hombre con rasgos afrodescendientes, aparentemente encadenado. Para los antiracistas, la imagen tiene muchas similitudes con el crimen de Floyd, quien \nMiles de personas firmaron una petici\u00f3n al parlamento brit\u00e1nico en \npidiendo el redise\u00f1o de la insignia, por sus im\u00e1genes \"racistas\". \u201cEsta es una imagen altamente ofensiva, tambi\u00e9n recuerda el reciente asesinato de George Floyd por el polic\u00eda blanco de la misma manera presentada aqu\u00ed en esta medalla\u201d, indica el texto, que ya reuni\u00f3 m\u00e1s de 9 mil firmas. Bumi Thomas, un cantante nigeriano brit\u00e1nico, activista y especialista en comunicaciones visuales, explic\u00f3 a \nque las im\u00e1genes en la placa eran claras. . Es literalmente lo que le sucedi\u00f3 a George Floyd y lo que le ha estado sucediendo a los negros durante siglos bajo la apariencia de misiones diplom\u00e1ticas: mensajes activos y subliminales que refuerzan la conquista, la subyugaci\u00f3n y la deshumanizaci\u00f3n de las personas de color\u201d. Es la sexta m\u00e1s antigua en el sistema de honores de la Corona. El nombre de la medalla, que se remonta al siglo XIX en conmemoraci\u00f3n del protectorado brit\u00e1nico sobre las Islas J\u00f3nicas y Malta, responde a dos santos militares: San Miguel y San Jorge. Fue utilizada m\u00e1s de una vez por la reina Isabel II. El impacto de las cr\u00edticas hacia la insignia fue tal que la Casa de los Comunes emiti\u00f3 un comunicado en el que asegur\u00f3 que es evidente que la imagen \"puede ser ofensiva\". Sir Simon Woolley, director de la Operaci\u00f3n Voto Negro, tambi\u00e9n se refiri\u00f3 a la pol\u00e9mica: \"La imagen original puede haber sido de San Miguel matando a Satan\u00e1s, pero \"."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/661-eduardo-febbro", "titulo": null, "cuerpo": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274533-coronavirus-la-torre-eiffel-reabre-luego-de-104-dias", "titulo": null, "cuerpo": " de coronavirus, la  volvi\u00f3 a abrir sus puertas esta ma\u00f1ana aunque con restricciones, que ir\u00e1n modific\u00e1ndose con el correr de los d\u00edas. De momento , a los que \u00fanicamente se podr\u00e1 acceder por escaleras.\"\u00a1Aqu\u00ed vamos, con una fanfarria de bienvenida para mis primeros visitantes!\", public\u00f3 la cuenta oficial de Twitter de uno los s\u00edmbolos de Par\u00eds que  en ingresos, seg\u00fan lo indicaron los responsables de la explotaci\u00f3n que lo gestiona.El 13 de marzo pasado la torre de 131 a\u00f1os y 324 metros de altura tuvo que cerrar sus puertas por la pandemia. La apertura ser\u00e1 con muchas restricciones. Para subir los 674 escalones que est\u00e1n permitidos en esta primera semana ser\u00e1 obligatorio el . Adem\u00e1s de las marcas para mantener el distanciamiento social, en las escaleras como en las bases de los dos pisos habilitados, .En las bases de los dos pisos habilitados  que deben mantener los visitantes. Para mantener el distanciamiento social, los ascensores grandes se podr\u00e1n volver a utilizar a partir de julio, mientras que no hay fecha para los m\u00e1s chicos, que llegan a la cima de la Torre.Para ingresar a la Torre Eiffel se recomienda  (https://www.toureiffel.paris/fr) y el ticket por adulto mayor para subir por escalera cuesta 10,40 euros.Cuando se habiliten los ascensores, para que el que quiera utilizarlos deber\u00e1 pagar 16,60 euros. \n  "},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274679-otro-club-fue-sancionado-por-violar-los-protocolos-de-aislam", "titulo": null, "cuerpo": " por volver a los entrenamientos en medio de la cuarentena por la pandemia de coronavirus.de fecha 17 de junio del presente a\u00f1o, publicado por el Consejo Federal del F\u00fatbol de AFA\". aunque, d\u00edas despu\u00e9s, el Consejo Federal se\u00f1al\u00f3 que se podr\u00e1n retomar reci\u00e9n cuando todo el pa\u00eds se encuentre en la Fase 4 del aislamiento.\u00a0Y a\u00f1adi\u00f3: \"Por ahora continuamos con la actividad, porque el estatuto del club nos autoriza. De esta manera, mientras que el club sufri\u00f3 una clausura temporaria por parte del Gobierno de la Ciudad de Buenos Aires."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274644-la-policia-britanica-tuvo-que-despejar-playas-abarrotadas-de", "titulo": null, "cuerpo": "\u00a0que lleg\u00f3 a Europa fue la.  En todo el Reino Unido rigen medidas de aislamiento social para evitar el contagio del coronavirus, como guardar  entre personas.\u00a0El primer ministro Boris Johnson anunci\u00f3 d\u00edas atr\u00e1s que \nEn paralelo hubo otros . El Reino Unido es el En el d\u00eda m\u00e1s caluroso del a\u00f1o en el Reino Unido,  en el aeropuerto londinense de Heathrow. Pese a la consigna de mantener la distancia para evitar la propagaci\u00f3n de la covid-19, . Ante esta situaci\u00f3n el ayuntamiento de Bournemouth, ciudad costera del sur de Inglaterra, declar\u00f3 la situaci\u00f3n como un . Acto seguido, envi\u00f3 una  \"Seguimos en una crisis sanitaria y el gran n\u00famero de personas que visitan nuestra zona aumenta la presi\u00f3n sobre nuestros servicios de rescate\", dijo Sam de Reya, de la polic\u00eda local.En un comunicado,. Ya con las fuerzas en las calles emitieron m\u00e1s de 500 multas por estacionar ilegalmente e incumplir la prohibici\u00f3n de acampar. Tambi\u00e9n por abusos verbales ya que los ciudadanos no recibieron a los polic\u00edas de la mejor forma. S\u00f3lo en la tarde del jueves El gobierno local tuvo que pedirle a los habitantes de las ciudades cercanas que no concurran a sus playas. \"\", suplic\u00f3 la alcaldesa, Vikki Slade.Los anuncios de reapertura realizados por Johnson el martes pasado tuvieron como eje la necesidad de reconstruir la econom\u00eda brit\u00e1nica.  Sin embargo, deber\u00e1n ponen en pr\u00e1ctica medidas para reducir el riesgo de contagio, como el uso de tapa boca, la nueva distancia social de un metro y ventilaci\u00f3n de espacios. Durante la jornada del jueves el gobierno conservador present\u00f3 una De esta manera los pubs y restaurantes podr\u00e1n habilitar susLa administraci\u00f3n Johnson tambi\u00e9n facilitar\u00e1 la creaci\u00f3n de Desde el gobierno explicaron que est\u00e1n trabajando con los consejos locales para desarrollar. \"Nuestros pubs, restaurantes y caf\u00e9s son una parte vital de los centros de las ciudades de todo el pa\u00eds y estamos haciendo todo lo posible para asegurar que puedan recuperarse de la forma m\u00e1s r\u00e1pida y segura posible\", dijo el ministro de Empresas\u00a0Alok Sharma. Representantes del sector esperan que estas medidas est\u00e9n listas pronto para aEl gobierno brit\u00e1nico ultima la negociaci\u00f3n paraAdem\u00e1s est\u00e1n r en un intento de dar ox\u00edgeno a la industria tur\u00edstica, fuertemente golpeada por la pandemia. El ministro brit\u00e1nico de Transporte\u00a0Grant Shapps\u00a0adelant\u00f3 que la decisi\u00f3n se conocer\u00e1 el pr\u00f3ximo lunes. El aislamiento obligatorio al llegar al pa\u00eds seguir\u00e1 en pie para aquellos que no procedan de los destinos incluidos en el acuerdo. En un primer paso s en relaci\u00f3n a la covid-19. . Entre ellos no estar\u00eda Portugal, debido a que all\u00ed hubo un repunte de casos.El objetivo es permitir a los brit\u00e1nicos poder disfrutar de sus vacaciones sin tener que guardar una cuarentena de regreso a casa. En paralelo, que se pueda abrir las puertas a los visitantes con los que el sector tur\u00edstico conf\u00eda en salvar la temporada. . Los expertos en salubridad vienen emitiendo . Hasta la fecha el Reino Unido registr\u00f3  por el nuevo coronavirus. S\u00f3lo durante el \u00faltimo d\u00eda se sumaron"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274283-alexandria-ocasio-cortez-arraso-en-la-primaria-en-nueva-york", "titulo": null, "cuerpo": ", reafirm\u00f3 el apoyo de sus bases en las primarias celebradas este martes en Nueva York.A falta de que se computen los votos por correo el pr\u00f3ximo 30 de junio,  de las papeletas tras una campa\u00f1a muy intensa en la que ambas candidatas intercambiaron duras cr\u00edticas tanto a nivel pol\u00edtico como personal. Nuestra victoria fue tratada como una aberraci\u00f3n o porque nuestro oponente no lo intent\u00f3. (...) Esta noche estamos demostrando que el movimiento del pueblo en Nueva York no es un accidente, es un mandato\", escribi\u00f3 Ocasio-Cortez en su cuenta de Twitter. En un discurso a trav\u00e9s de varias redes sociales, como Goldman Sachs y de grandes empresarios de Wall Street, contrarios a las pol\u00edticas sociales de la l\u00edder progresista.  Con la victoria en las primarias, , que abarca zonas de los barrios obreros e inmigrantes de El Bronx y Queens. , que este martes tambi\u00e9n lograba imponerse en su distrito y que sigui\u00f3 en 2018 con Alexandria Ocasio-Cortez.  Donde el resultado parece que tendr\u00e1 que esperar a la apertura de los votos por correo ser\u00e1 en el distrito 12, que abarca zonas de Manhattan, Queens y Brooklyn. All\u00ed  , como una transici\u00f3n ecol\u00f3gica de la econom\u00eda, la defensa de los inmigrantes y el rechazo a que las grandes empresas financien campa\u00f1as electorales, segu\u00eda de cerca a la congresista, que en 2018 se impuso por s\u00f3lo 8.000 votos.  por delante de una decena de candidatos, entre ellos, el reverendo Rub\u00e9n Diaz, que a pesar de sus posturas conservadoras part\u00eda como favorito al contar con el apoyo de la Iglesia Evang\u00e9lica, que mantiene una destacada presencia en esa zona.  ante los aspirantes dem\u00f3cratas que las retaron. "},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/241767-una-tecnologia-que-no-da-puntada-ni-hilo", "titulo": null, "cuerpo": "En breve INCLODE (\u201cDispositivo de incisi\u00f3n y cierre\u201d, siglas en ingl\u00e9s) podr\u00eda revolucionar el campo de la medicina y, en concreto, suavizar el paso por la sala de operaciones. Si bien las tecnolog\u00edas invaden los quir\u00f3fanos desde hace tiempo, nadie hab\u00eda pensado lo suficiente respecto de c\u00f3mo reemplazar el mecanismo m\u00e1s antiguo de todos: la artesanal e hist\u00f3rica sutura con aguja e hilo. El cierre de heridas, una etapa decisiva que, para colmo, depende de la precisi\u00f3n de los cirujanos; cualidad que, no obstante est\u00e9 bien entrenada, como alguna vez pronunci\u00f3 un mentalista muy medi\u00e1tico \u201cpuede fallar\u201d. Bajo estas premisas, y con el prop\u00f3sito de disminuir la probabilidad de infecciones y mejorar la calidad de las cicatrizaciones, Diego Fridman (m\u00e9dico UBA) y compa\u00f1\u00eda se propusieron llenar este vac\u00edo con conocimiento del bueno y aplicado a situaciones concretas. Desde ces\u00e1reas a cualquier operaci\u00f3n programada, la nueva tecnolog\u00eda creada por cerebros argentinos, promete grandes resultados. A continuaci\u00f3n, el director cient\u00edfico del proyecto narra todos los detalles al respecto. -Pablo Luchetti tuvo la idea original. Cuando estudiaba medicina se plante\u00f3 una pregunta muy sencilla: \u00bfc\u00f3mo pod\u00eda ser que en un quir\u00f3fano, que muchas veces se parece a una nave espacial con toda la tecnolog\u00eda que tiene, la \u00faltima fase de las operaciones todav\u00eda siga protagonizada por la sutura? Tantas maquinarias presentes y el proceso finaliza con una aguja y un hilo. En una \u00e9poca tan atravesada por dispositivos de toda clase y color aplicados al campo de la salud, a\u00fan los m\u00e9dicos tenemos que seguir cosiendo a los pacientes. Una pr\u00e1ctica milenaria a la que, hist\u00f3ricamente, no se le hall\u00f3 ning\u00fan sustituto y que, para colmo, es operador-dependiente. -Seguro, depende mucho del entrenamiento, de las capacidades, el tiempo de experiencia y la habilidad est\u00e9tica. Un c\u00f3ctel nada sencillo de encontrar en una sola persona. Frente a esta pregunta, surge la idea de crear la tecnolog\u00eda INCLODE. Parte de las complicaciones y los defectos advertidos en los cierres de las heridas tienen que ver con el propio mecanismo de aguja e hilo que lastiman la piel al querer juntar la epidermis; los bordes separados durante el acto quir\u00fargico. Cuando se realiza una sutura, la tensi\u00f3n en el cierre est\u00e1 colocada en los puntos, con lo cual, no se distribuye de forma homog\u00e9nea a lo largo de la incisi\u00f3n. -Es un parche autoadhesivo con un mecanismo de sellado propio. Se pega en el sitio en el que se realizar\u00e1 la incisi\u00f3n, luego el dispositivo se abre para permitir el trabajo del profesional con libertad, \u00e9ste sutura solo en los planos profundos y una vez que el proceso culmina se activa el cierre que junta los bordes. Es decir, el objetivo de la tecnolog\u00eda consiste en reunirlos con una l\u00e1mina que se coloca de modo previo a la intervenci\u00f3n quir\u00fargica. De esta manera, la herida queda mejor desde lo est\u00e9tico pero, sobre todo \u2013y lo m\u00e1s importante\u2013 reduce de manera notable los riesgos de contraer infecciones para los pacientes. -Aproximadamente unos diez d\u00edas y despu\u00e9s de ese lapso el m\u00e9dico lo retira como si fuera un ap\u00f3sito. Y ah\u00ed finaliza el trabajo, porque no hay puntos ni hilo. La incorporaci\u00f3n de esta tecnolog\u00eda es vital porque podr\u00eda eliminar gran parte del dolor que sienten los pacientes en la etapa postquir\u00fargica. Adem\u00e1s, al ser transparente permite monitorear la evoluci\u00f3n de la cicatrizaci\u00f3n de la herida, esto es, si cambia de color o si se genera alg\u00fan problema. Si fuera necesario, por alg\u00fan motivo, retirar INCLODE antes de tiempo podr\u00eda hacerse con un poco de alcohol para aflojar el adhesivo. Otra ventaja es que permite el drenaje de l\u00edquidos por parte de la herida, as\u00ed como tambi\u00e9n, al estar dise\u00f1ada con materiales permeables habilita la evaporaci\u00f3n de la humedad de la zona afectada y, en efecto, los pacientes pueden ba\u00f1arse con el adhesivo puesto. -Es un elast\u00f3mero, una especie de goma que pese a ser muy el\u00e1stica mantiene la memoria y vuelve siempre al mismo origen. La b\u00fasqueda de los insumos no fue nada sencilla, hoy contamos con una tecnolog\u00eda que parece infalible pero existe un largo camino para explorar las t\u00e9cnicas, los ensamblados y dem\u00e1s. Aqu\u00ed trabaj\u00f3 much\u00edsimo el dise\u00f1ador industrial Luciano Poggi, que logr\u00f3 materializar aquello que solo estaba presente de manera abstracta. Frente a un problema vinculado a una necesidad, opusimos nuestras ideas que, luego de mucho esfuerzo, tomaron cuerpo en este producto que hoy tenemos y que ya fue patentado en Argentina y en EEUU. En los pr\u00f3ximos d\u00edas saldr\u00e1 una nueva patente \u2013incorpora a Europa\u2013 que tiene en cuenta otras mejoras. -Nos pone muy contentos. INCLODE SA es una empresa de base tecnol\u00f3gica que se pudo constituir gracias a un subsidio recibido del MinCyT en 2014 y, en la actualidad, buscamos grupos que deseen invertir. Hoy en d\u00eda trabajamos en la confecci\u00f3n de diferentes matrices, ya que las caracter\u00edsticas del dispositivo se deber\u00e1n adecuar al tama\u00f1o y al sitio de las heridas. El prototipo culminado est\u00e1 preparado para una herida de 10 cm y pensamos que podr\u00eda ser revolucionario para el tratamiento de las ces\u00e1reas, por ejemplo. Se nos ocurri\u00f3 tambi\u00e9n que podr\u00edamos adaptar la matriz que tenemos con el prop\u00f3sito de que pueda ser utilizado en laparoscopias. Tenemos versiones, incluso, para reemplazos articulares que, necesariamente, deben ser lo suficientemente sofisticadas para ajustarse al movimiento. El desaf\u00edo para los pr\u00f3ximos a\u00f1os es agregar m\u00e1s tecnolog\u00eda, de manera que el sistema permita la liberaci\u00f3n de drogas o chips que favorezcan el monitoreo de la cicatrizaci\u00f3n en tiempo real. No estamos muy lejos. -Creemos que a mediados de este a\u00f1o estar\u00e1 listo para ser comercializado. Para mayo tendremos la aprobaci\u00f3n de las autoridades regulatorias. Si bien es externo, de car\u00e1cter no invasivo, requiere la autorizaci\u00f3n por ANMAT en Argentina y FDA en EEUU. Prevemos que la producci\u00f3n nos costar\u00e1 entre 6 y 7 d\u00f3lares; haremos una parte aqu\u00ed y el ensamblado en el exterior porque hoy no est\u00e1 disponible la tecnolog\u00eda necesaria. Nos gustar\u00eda hacerlo 100% en Argentina pero actualmente no est\u00e1n dadas las condiciones. Si se sumaran todos los gastos incluidos podr\u00eda venderse en 30 o 40 d\u00f3lares.-Pero se ahorra much\u00edsimo tiempo y el tiempo es dinero. El cierre del dispositivo en el quir\u00f3fano se realiza en tan solo 30 segundos, mientras que la sutura se prolonga por 8 o 10 minutos. Reducir los 10 minutos y llevarlo a 30 segundos representa un ahorro muy importante. En Argentina no se tiene demasiado registro pero en EEUU, por ejemplo, se calcula que el minuto de quir\u00f3fano cuesta 50 d\u00f3lares. Tambi\u00e9n se eliminan los costos de las consultas para quitar los puntos porque solo se debe retirar un adhesivo. INCLODE es beneficioso por donde se lo mire. \n"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274626-la-pandemia-hizo-visible-el-valor-de-los-inmigrantes-en-fran", "titulo": null, "cuerpo": "La pandemia sac\u00f3 del horizonte lejano a quienes viv\u00edan m\u00e1s all\u00e1 de esa l\u00ednea y los coloc\u00f3 al alcance de los ojos.  Hassen viv\u00eda en un rinc\u00f3n del Passage Chabrol, \u201dal abrigo de la polic\u00eda porque si me ven, estoy sonado\u201d, dec\u00eda al principio del confinamiento este tunecino de 31 a\u00f1os. S\u00f3lo que, cuenta, \u201dpara los extranjeros sin papales o con ellos, para aquellos que viv\u00edan en hoteles peque\u00f1os y miserables, con trabajos inestables, la cuenta de la pandemia fue feroz: en la calle, sin trabajo, lejos de la familia, con los pocos amigos que uno hace por ah\u00ed perdidos en la ciudad\u201d.\u00a0 resid\u00eda en un hotel de los suburbios, pero perdi\u00f3 su trabajo, no pudo pagar m\u00e1s su habitaci\u00f3n y se qued\u00f3 en la calle. Estaba legalmente instalada y trabajaba en una cadena de tintorer\u00edas.  la encontr\u00f3 una noche bajo uno de los puentes de la Porte de Clignancourt. Las fronteras est\u00e1n cerradas y es como si me hubiesen sacado mi \u00faltima morada, el \u00faltimo sue\u00f1o de una resurrecci\u00f3n en mi tierra natal\u201d. La pandemia ha tornado m\u00e1s vulnerables a quienes ya lo eran. Casa, comida y trabajo, las tres constantes de cualquier inserci\u00f3n o progreso social se han convertido en una quimera, tanto m\u00e1s imposible cuanto que A mediados de junio, la Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3mico (OCDE) elabor\u00f3 un informe sobre el impacto de la pandemia en la migraci\u00f3n econ\u00f3mica hacia los pa\u00edses del Norte. En 2017, cinco millones de personas ingresaron en los 37 pa\u00edses miembros de la OCDE. A estas cifras duras se le suma otras consecuencias que detalla la soci\u00f3loga Maryse Tripier, especialista en sociolog\u00eda de la migraci\u00f3n:\u201d: desde luego, est\u00e1 el cierre administrativo de las fronteras (en parte en curso antes para los migrantes), pero tambi\u00e9n  Esto es lo malo, lo bueno, tal vez, est\u00e9 en esa palabra tantas veces empleada durante el confinamiento (y a\u00fan): los invisibles. Las di\u00e1sporas y las numerosas redes solidarias han funcionando un poco como ant\u00eddoto contra la pobreza y la soledad. L  Su barco, como tantos, se hundi\u00f3 y fue rescatada junto a otros 60 migrantes por un nav\u00edo humanitario franc\u00e9s. \u201dHe conocido de todo: el hambre, dormir bajo los puentes en Par\u00eds, en los pasajes hacia los suburbios para que la polic\u00eda no me descubriera. Despu\u00e9s, gracias a una asociaci\u00f3n francesa de ayuda a los migrantes, me pude ir mejorando de a poquito. Pero luego, la bomba, vino la pandemia y perd\u00ed lo poco que ten\u00eda. No me podr\u00eda quejar porque, aunque no tengo casi nada es mucho m\u00e1s de lo que ten\u00eda en Sud\u00e1n o en el Mediterr\u00e1neo\u201d.\u00a0Libios, eritreos, sudaneses, afganos o iraqu\u00edes, todos aquellos que arriesgaron sus vidas para cruzar el Mediterr\u00e1neo desde Libia y llegaron a Europa por el milagro de la solidaridad est\u00e1n en una zona \u201cincierta, como si todo, de golpe, se hubiese detenido. El futuro no es esperanzador ni borroso, simplemente no existe, confiesa Zainab, un refugiado libio cuyas condiciones de vida le permiten ayudar a los dem\u00e1s migrantes en una asociaci\u00f3n del barrio de Stalingrado. A los que ya est\u00e1n instalados hace mucho y gozan de buenas condiciones una idea los obsesiona: no poder morir en su tierra natal. Abdelalim es jubilado, oriundo de una de las primeras olas migratorias de los a\u00f1os 60 y 70. Trabaj\u00f3 siempre en Francia, se cas\u00f3, tuvo hijos y nietos. Para otros, los que llegaron en los \u00faltimos 3 a\u00f1os, la soledad ha sido el peor enemigo, una suerte de \u201colla que te presiona d\u00eda y noche y no hay como ver la luz de una palabra, de una sonrisa\u201d, cuenta Lina, una refugiada Libia. \u201dNo hablo todav\u00eda bien franc\u00e9s, en este barrio del Petit Clamart donde vivo (cintura de Par\u00eds) no hay vecinos ni amigos libios. S\u00f3lo con poder hablar el idioma me bastar\u00eda, incluso ahora que nos estamos desconfiando\u201d. La soci\u00f3loga Sol\u00e8ne Brun y el socio-dem\u00f3grafo Patrick Simon publicaron un estudio explosivo en la revista  perteneciente al instituto Convergencia y Migraciones. El trabajo se centraba en el departamento de Seine Saint Denis, al noreste de Par\u00eds, donde se registraron porcentajes de mortalidad muy elevados entre los migrantes. Los autores escriben:EEn ese departamento se registr\u00f3 una tasa de mortalidad del 133% contra el 99% para Par\u00eds. El shock de las cifras es un terremoto. En el mismo momento en que la inmensa mayor\u00eda de los comercios que funcionaban durante la pandemia lo hacia gracias al personal de origen extranjero (perfectamente visibles), el llamado proceso de \u201cracializaci\u00f3n\u201d continuaba haciendo estragos. Y, sin embargo,  Antoine Pecoud, soci\u00f3logo, constata que, al menos, \u201dla covid-19 habr\u00e1 permitido que se clarifiquen esas problem\u00e1ticas que, a pesar de que est\u00e1n ligadas directamente a nuestra alimentaci\u00f3n, pocas veces figuran en la agenda pol\u00edtica\u201d.\u00a0Blanco predilecto de la xenofobia pol\u00edtica como argumento electoral, el migrante suele ser tambi\u00e9n un explotado por las empresas de varios sectores como la seguridad, la limpieza o el reparto. Irina (Senegal) trabaj\u00f3 durante todo el confinamiento \u201climpiando oficinas en un barrio donde hay muchas empresas (La \u00d3pera).No nos dieron ni guantes, ni m\u00e1scaras, ni alcohol y nos pagaban menos que antes\u201d. Marilyne Poulain, especialista de los inmigrantes sin papeles en la CG7, completa el testimonio de Irina:  El pasado 29 de junio unas 20 mil personas manifestaron en Francia para exigir la regularizaci\u00f3n de los migrantes sin papeles. \u201dEs un tema s\u00faper tab\u00fa en Francia\u201d, reconoce el diputado de Francia Insumisa \u00c9ric Coquerel. Sin embargo, agrega, \u201cpodemos aprovechar el cierre de las fronteras para pedir la regularizaci\u00f3n de los indocumentados. Nada dice que se haya producido un reconocimiento de esas comunidades extranjeras o una humanizaci\u00f3n de la mirada. Los porcentajes en las intenciones de voto de la extrema derecha francesa contin\u00faan siendo tan altos como antes del confinamiento. El virus habr\u00e1 puesto de rodillas muchas cosas, pero no derribado los prejuicios m\u00e1s perniciosos ni las miradas \u00e9tnicas. "},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274652-la-oms-advirtio-que-los-casos-de-coronavirus-estan-creciendo", "titulo": null, "cuerpo": "La advirti\u00f3 que. En una rueda de prensa digital, el director para Europa del organismo de salud de la ONU, ,  El funcionario pidi\u00f3 tomar conciencia de que \"La \u00faltima semana Europa experiment\u00f3 un crecimiento de infecciones semanales por primera vez desde hace meses\", dijo Kluge. Seg\u00fan el especialista . \"La pandemia sigue aceler\u00e1ndose. El domingo se registr\u00f3 un n\u00famero r\u00e9cord de nuevos casos, con 183.000 confirmados en 24 horas en todo el mundo\", alert\u00f3 el director del organismo europeo. De los 9 millones de postivos de la covid-19 en el mundo, m\u00e1s de 2,5 millones est\u00e1n en Europa. \"A pesar de que se registra una disminuci\u00f3n en la proporci\u00f3n de casos globales respecto al principio del a\u00f1o la enfermedad se sigue propagando\", a\u00f1adi\u00f3 el funcionario. Kluge tambi\u00e9n se refiri\u00f3 a los sistemas de vigilancia e inst\u00f3 a los pa\u00edses a mejorar sus controles. \"\", dijo el miembro de la OMS."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274653-un-joven-latino-murio-por-asfixia-durante-un-operativo-polic", "titulo": null, "cuerpo": " El caso\u00a0difundido por la polic\u00eda en las \u00faltimas horas, pero que se remonta al pasado 21 de abril, provoc\u00f3 la renuncia de los tres efectivos implicados y la del jefe del Departamento Policial de Tucson, en momentos en que el pa\u00eds contin\u00faa sacudido por protestas antiracistas tras el crimen del afroamericano George Floyd\u00a0en manos de un polic\u00eda blanco. En el video se lo puede ver a Carlos Ingram L\u00f3pez, quien es perseguido por agentes dentro del domicilio de su abuela.\u00a0La polic\u00eda hab\u00eda recibido otra llamada por violencia contra otro pariente cercano y el mismo tipo de conducta dos d\u00edas antes. Hallaron al joven latino en el garage del domicilio de su abuela, visiblemente excitado y a los gritos. A\u00fan as\u00ed, decidieron cubrirlo primero con un pl\u00e1stico amarillo y despu\u00e9s con otra manta. Una de ellas le cubr\u00eda por completo la cabeza. Al ver que no respiraba, los oficiales trataron de reanimarlo y le suministraron Narcan, un f\u00e1rmaco que se emplea frente a cuadros de sobredosis.Pero ya era demasiado tarde.  que desat\u00f3 una ola de protestas contra el racismo de magnitudes in\u00e9ditas en d\u00e9cadas en Estados Unidos, El\u00a0que la Oficina Federal de Investigaciones (FBI) estudie el caso, y la Fiscal\u00eda de Arizona analiza presentar cargos penales contra los tres agentes implicados en la muerte del joven hispano.\u00a0para resolver lo que \u00e9l consider\u00f3 un \"problema de salud mental\". Si bien es cierto que los agentes no utilizaron una t\u00e1ctica de ahogamiento como en el caso de Floyd, \"Si no hubieran renunciado, hubieran sido despedidos\", asegur\u00f3 Magnus en relaci\u00f3n a los polic\u00edas que participaron del operativo. Tambi\u00e9n indic\u00f3 que este caso ocurri\u00f3 en medio de la pandemia de covid-19, lo que retras\u00f3 el proceso de notificaci\u00f3n. Magnus\u00a0justific\u00f3 esa demora al sostener que de ninguna manera afect\u00f3 a la investigaci\u00f3n del incidente en manos del FBI.\u00a0\"Como jefe, acepto mi responsabilidad en estos errores\", asegur\u00f3\u00a0Magnus. \"Creo que no han sido el resultado de un intento deliberado o malintencionado de ocultarlo\", agreg\u00f3 antes de justificar su ofrecimiento de renuncia como una muestra de su \"voluntad de rendir cuentas por los fallos\". M\u00e1s all\u00e1 del debate en torno al procedimiento policial,\u00a0La alcaldesa de Tucson, Regina\u00a0Romero indic\u00f3 adem\u00e1s que planea presentar un plan que incluye en principio que el alcalde y el Concejo Municipal sean informados inmediatamente cuando se presente una muerte bajo custodia de la polic\u00eda departamental.\u00a0y brind\u00f3 sus condolencias a la familia de la v\u00edctima. Prometi\u00f3 adem\u00e1s avanzar en la investigaci\u00f3n del caso, que no constituye una excepci\u00f3n ya que "},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/242097-aumento-para-las-becas-del-conicet", "titulo": null, "cuerpo": "El ministro de Ciencia y Tecnolog\u00eda, , que se sumar\u00e1 adem\u00e1s al lanzamiento de 400 becas extras que se sumar\u00e1n al plantel actual.\u00a0 y desprestigio de la ciencia y hacia nuestro cient\u00edficos\", subray\u00f3 el Jefe de Gabinete Santiago Cafiero sobre la decisi\u00f3n gubernamental. \nLa medida tiene como objetivo, de acuerdo a Salvarezza, incentivar nuevamente la capacitaci\u00f3n cient\u00edfica en el pa\u00eds y frenar la fuga masiva de cerebros del gobierno de Mauricio Macri. , celebr\u00f3.Puntualmente, , en tanto que las becas posdoctorales (antes con un piso de 36.752 pesos), pasar\u00e1n a abonarse en ese mes 54.833 pesos.El ministro de Ciencia y Tecnolog\u00eda ponder\u00f3 el rol del gobierno nacional para garantizar el presupuesto que permite el aumento. Seg\u00fan sus estimaciones, se trata de una partida de 900 millones anuales. , subray\u00f3.El ministro destac\u00f3 que la medida busca tambi\u00e9n \u201cenviar un mensaje\u201d a toda la comunidad cient\u00edfica, que \u201cfue denostada y estigmatizada por la gesti\u00f3n de Macri\u201d.  c y contribuir al desarrollo y bienestar de la sociedad. Que sepan que el destino de ellos no es Ezeiza, que se queden en Argentina\u201d, ampli\u00f3.Consultado sobre si hubo en los \u00faltimos a\u00f1os alg\u00fan tipo de incentivo para repatriar a los cient\u00edficos argentinos que desarrollan sus investigaciones en el exterior, explic\u00f3 que ese programa nunca fue cerrado por el gobierno de Macri, pero el problema fue que \"\", seg\u00fan explic\u00f3. En ese sentido, se\u00f1al\u00f3 las diferencias con lso gobiernos de N\u00e9stor y Cristina kirchner, en los que asegur\u00f3 volvieron 1300 cient\u00edficos.\u00a0\"En estos cuatro a\u00f1os no repatriamos a nadie, muy poquitos retornaron al pa\u00eds porque el sistema era expulsivo\", indic\u00f3 al ponderar que ahora se est\u00e1n cambiando las condiciones que tienen los investigadores en el pa\u00eds y la vocaci\u00f3n del gobierno por tomarlo como un tema que reviste importancia.\u00a0Al comienzo de la conferencia, Cafiero destac\u00f3 que con esta disposici\u00f3n estaban \"cumpliendo los comrpomisos asumidos durante la campa\u00f1a de otorgarle mas herramientas y m\u00e1s vsibiilidad a las areas cientificas y tecnologicas\".\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274538-coronavirus-en-estados-unidos-record-de-casos-y-mas-desemple", "titulo": null, "cuerpo": ", seg\u00fan el recuento de actualizaci\u00f3n permanente de la Universidad Johns Hopkins (JHU). Con m\u00e1s de 5.000 casos cada uno, los estados sure\u00f1os de Texas, Florida y California lideraron las cifras registradas ayer. Mientras en casi la mitad del pa\u00eds crecen los contagios,\u201cLos tres estados hemos llevado a nuestros ciudadanos al infierno y los trajimos de regreso. Lo \u00faltimo que tenemos que hacer ahora es someterla a otra ronda\u201d, declar\u00f3 el gobernador de Nueva Jersey, Phil Murphy, en una rueda de prensa conjunta.El gobernador de Nueva York, Andrew Cuomo, por su parte, precis\u00f3 que lTodos estos estados registraron r\u00e9cords de contagios en los \u00faltimos d\u00edas.\u00a0Quienes no cumplan con el confinamiento deber\u00e1n pagar una multa de 1.000 d\u00f3lares y, en caso de reincidir \u00e9sta se eleva a 5.000.En breve se agregar\u00e1n a a esta lista los estados donde el 10% de los test den positivo, o en aquellos donde se registren 10 infecciones por cada 100.000 habitantes.Los despidos por la crisis del coronavirus en Estados Unidos continuaron la semana pasada, seg\u00fan las cifras publicadas este jueves por el Departamento de Trabajo que revelaron que las nuevas peticiones de subsidios por desempleos sumaron 1,48 millones.En la semana terminada el 20 de junio, los nuevos pedidos de subsidio registraron una baja con respecto a las cifras revisadas de la semana anterior, pero se ubicaron por encima del nivel de 1,25 millones de peticiones que esperaban los analistas. Desde mediados de marzo, cuando comenz\u00f3 el confinamiento por la pandemia, En tanto, en la semana terminada el 13 de junio, la cantidad de personas que cobran seguro de desempleo baj\u00f3 medio punto a 13,4%.Estas cifras - que son un pulso en tiempo real de la marcha de la econom\u00eda - mostraron que Seg\u00fan los datos del Departamento de Trabajo, las mayores niveles de desempleo se registran en Nevada, Puerto Rico, Haw\u00e1i, Nueva York, California, Michigan, Louisiana, Massachusetts, las Islas V\u00edrgenes y Connecticut.Para la oposici\u00f3n dem\u00f3crata, estas cifras de empleo muestran que la crisis est\u00e1 lejos de terminarse. \"Trump se ha rendido. Le preocupan m\u00e1s su futuro pol\u00edtico que las vidas y las fuentes de ingreso de los estadounidenses\", dijo en el comunicado el Comit\u00e9 Nacional del Partido Dem\u00f3crata."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274565-tailandia-intenta-recuperar-el-control-de-lopburi-la-ciudad-", "titulo": null, "cuerpo": "en libertad, atracci\u00f3n de turistas hoy inexistentes, l en la localidad de Lopburi, , lo que provoc\u00f3 que los habitantes se refugien en sus casas y eviten determinados territorios. Debido a esto, las autoridades decidieron llevar a cabo una campa\u00f1a de esterilizaci\u00f3n.\u201cNosotros vivimos en una jaula y los monos viven en libertad. Los excrementos est\u00e1n en todas partes, el olor es insoportable, sobre todo cuando llueve\u201d, se queja Kuljira, comerciante en Lopburi, situada 150 km al norte de Bangkok. La mujer se vio obligada a cubrir la parte trasera de su casa con una impresionante reja para que los primates no invadan el hogar. Taweesak, otro comerciante,  y tambi\u00e9n se vale de un bast\u00f3n para ahuyentarlos cuando se acercan a su peque\u00f1a tienda. y ya son 6.000 los ejemplares que cohabitan con otras 27.000 personas en la ciudad. Los primates fueron expulsados de su h\u00e1bitat natural y al principio buscaron refugio alrededor de un templo.\u00a0Sin embargo, con el tiempo comenzaron a invadir las calles adyacentes y luego terminaron apropi\u00e1ndose de distintos edificios, por lo que numerosos comercios tuvieron que cerrar sus puertas. De esta manera, el antiguo cine de la ciudad se convirti\u00f3 en su cementerio, que es defendido con celo por los animales.\u00a0Como los monos representaban la principal atracci\u00f3n tur\u00edstica de Lopburi, eran tolerados por la poblaci\u00f3n y constitu\u00edan una importante fuente de ingresos. No obstante, una de las im\u00e1genes m\u00e1s ic\u00f3nicas de los cambios que sufri\u00f3 la localidad se dio a conocer hace tres meses, \n, luego de que el coronavirus disminuyera dr\u00e1sticamente el n\u00famero de turistas en la zona, que suelen alimentar a esos animales.Las disputas entre los primates hicieron reaccionar a las autoridades, que por primera vez en tres a\u00f1os lanzaron una campa\u00f1a de esterilizaci\u00f3n..Narongporn Daudduem, director del departamento de parques y vida salvaje de Lopburi, explica que la campa\u00f1a consiste en atraer a los monos con alimentos, depositarlos en grandes jaulas, anestesiarlos y luego trasladarlos a una cl\u00ednica veterinaria. El especialista se\u00f1al\u00f3 que el 20 de junio, primer d\u00eda de la campa\u00f1a, se pudo capturar unos 100 ejemplares, pero que s\u00f3lo se operaron la mitad. \u201cAlgunos ya hab\u00edan sido esterilizados, otros estaban en fase de lactancia, otros eran demasiado j\u00f3venes\u201d, agreg\u00f3.Sin embargo, Daudduem advirti\u00f3 que esta campa\u00f1a de esterilizaci\u00f3n corre el riesgo de no ser suficiente, por lo que remarc\u00f3 la necesidad de estudiar otra soluci\u00f3n m\u00e1s duradera. Mientras tanto, los comerciantes de Lopburi decidieron alimentar a los primates ellos mismos para evitar que la situaci\u00f3n se desborde. \u201cEstos monos tienen la costumbre de comer de todo, como los seres humanos. Pero cuanto m\u00e1s se los alimente, m\u00e1s energ\u00eda tendr\u00e1n y m\u00e1s se van a reproducir\u201d, indica Pramot Ketampai, habitante de la ciudad.\nNo obstante, Taweesak no quiere que los monos desaparezcan, ya que plantea que . \u201c\u00bfQu\u00e9 ser\u00eda Lopburi sin sus monos? Son ellos los que har\u00e1n volver a los turistas. Y adem\u00e1s, si se fueran todos, me sentir\u00eda finalmente un poco solo\u201d, finaliza el comerciante."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274568-lesa-humanidad-en-la-plata-el-juicio-1-y-60-mas-cerca-de-emp", "titulo": null, "cuerpo": "El  que repasar\u00e1 los  personasluego de la audiencia preliminar en la queacorde a como se vaya resolviendo el aislamiento social, preventivo y obligatorio\u00a0que rige desde hace tres meses para evitar la propagaci\u00f3n del coronavirus y que encontrar\u00e1 en las pr\u00f3ximas semanas un endurecimiento. Las partes acusadoras solicitaron al Tribunal Oral Federal Oral n\u00famero 1 platense que asegure condiciones de difusi\u00f3n del debate en el marco de la v\u00eda remota. La se celebr\u00f3 ayer, de manera--la mayor\u00eda de las partes participaron cuidando las medidas de prevenci\u00f3n de la covid-19-- el d\u00eda en el que estaba programado el comienzo del juicio oral y p\u00fablico contra 19 represores, exmilitares, polic\u00edas bonaerenses y personal de inteligencia, uno de los debates previstos para comenzar este a\u00f1o en la jurisdicci\u00f3n platense y que qued\u00f3 suspendido por la pandemia.\u00a0El econ el objetivo de que sobrevivientes y familiares de v\u00edctimas \u201cpuedan ser o\u00eddos ante el cambio de escenario provocado por la situaci\u00f3n sanitaria, a fin de salvaguardar los derechos que como v\u00edctimas y personas que deben testimoniar en el proceso les asisten\u201d, puntualiz\u00f3 la abogada Guadalupe Godoy. Las condiciones en las que se iba a desarrollar el debate hab\u00edan quedado definidas en febrero pasado, pero \u201cquedaron obsoletas\u201d pandemia mediante. La audiencia se realiz\u00f3 en el edificio de los Tribunales Federales de La Plata y estuvieron presentes los integrantes del Tribunal, Ricardo Bas\u00edlisco, Nelson Jarazo y Roberto Lemos Arias, adem\u00e1s de abogados representantes de las querellas, la Unidad Fiscal y las defensas. Fuentes vinculadas a la causa aseguraron que el consenso entre las partes acusadoras fue \u201camplio sobre la necesidad de conjugar la continuidad del juicio con el sentido pol\u00edtico y reparatorio que los juicios\u201d tienen para sobrevivientes, familiares de v\u00edctimas y la totalidad de la sociedad. La Fiscal\u00eda, representada por Gonzalo Miranda y Juan Mart\u00edn Nogueira, plantearon ante el Tribunal tres opciones posibles para la realizaci\u00f3n de juicio: una que implica la participaci\u00f3n de todas las partes de manera remota; otra que propone un \u201cjuicio combinado\" en el que solo los jueces y algunas de las partes asistir\u00edan a una sala com\u00fan; y una tercera que contemplar\u00eda la constituci\u00f3n del Tribunal y la concurrencia f\u00edsica de testigos, con el p\u00fablico observando el debate a trav\u00e9s de una plataforma digital.Godoy, por su parte, insisti\u00f3 en la necesidad de consultar a trabajadores judiciales y a quienes llevan a cabo las tareas de acompa\u00f1amiento a testigos desde diferentes organismos e instituciones. En general, las querellas no acuerdan con que el debate se desarrolle en su totalidad desde la virtualidad. La propuesta que aun\u00f3 venias fue la de la querella unificada de la Subsecretar\u00eda de Derechos Humanos de la Provincia y la Secretar\u00eda de la Naci\u00f3n, que propuso la posibilidad de comenzar el debate oral en etapas: que los primeros pasos sean la introducci\u00f3n del material probatorio f\u00edlmico, los testimonios incorporados por lectura y que luego contin\u00fae con los testimonios de aquelles testigues que por encontrarse en el exterior ya estaba previsto que declarasen de modo remoto. Godoy, aqu\u00ed, plante\u00f3 la necesidad de realizar \u201cuna nueva audiencia preliminar\u201d una vez finalizada esa primera etapa para evaluar la posibilidad de continuar con los testimonios presenciales en base al estado de situaci\u00f3n en relaci\u00f3n a la pandemia. En cuanto a la publicidad del debate, la Fiscal\u00eda solicit\u00f3 que con el objetivo de garantizar el car\u00e1cter p\u00fablico del juicio, el TOF realice las averiguaciones pertinentes ante la Corte Suprema para contar con canales digitales que hagan viable la difusi\u00f3n en vivo.\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/830-federico-kucher", "titulo": null, "cuerpo": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274468-deuda-que-es-lo-que-traba-la-negociacion", "titulo": null, "cuerpo": "La negociaci\u00f3n de la deuda se estir\u00f3 de nuevo hasta julio. La discusi\u00f3n entre lo que el Gobierno quiere pagar y lo que los bonistas quieren cobrar se encuentra practicamente saldada. Las principales dificultades para cerrar el acuerdo aparecen en los t\u00e9rminos y condiciones del contrato. Los elementos de tensi\u00f3n son varios pero uno de los m\u00e1s importantes se concentra en el tipo de cl\u00e1usula de acci\u00f3n colectiva ofrecida para la nueva emisi\u00f3n de bonos. Los fondos no quieren recibir t\u00edtulos con criterios de reestructuraci\u00f3n single limb. Los inversores lo consideran un punto en contra si en el futuro ocurre un nuevo evento de renegociaci\u00f3n de la deuda argentina. Existen 3 tipos de cl\u00e1usulas de acci\u00f3n colectiva (CACs) que pueden incorporarse al contrato de un bono para estructurar un canje futuro. Christoph Trebesch \u2013 uno de los investigadores internacionales con m\u00e1s renombre en temas de reestructuraci\u00f3n de bonos soberanos \u2013 los resume en forma simple:1) Los CACs convencionales de la tradici\u00f3n inglesa en las que se pide una aceptaci\u00f3n de la oferta de canje del 66 o 75 por ciento para cada bono en el mercado. 2) Las CACs double limb en donde se suele pedir un porcentaje de aceptaci\u00f3n para cada bono y adem\u00e1s un porcentaje de aceptaci\u00f3n agregado para todos los bonos. Por este motivo la negociaci\u00f3n termina de definirse en dos pasos.3) Las CACs single limb en las que \u00fanicamente se necesita superar el porcentaje de aceptaci\u00f3n en agregado de todos los bonos. Es una negociaci\u00f3n de un \u00fanico paso.  El ejemplo que sigue \u2013en donde se supone un umbral de aceptaci\u00f3n de 75 por ciento- permite entender el punto en forma intuitiva (pero no literal).\u00a0Un pa\u00eds tienen 4 bonos con 100 d\u00f3lares de capitalizaci\u00f3n cada uno (es decir que la deuda a renegociarse acumula 400 d\u00f3lares).  La reestructuraci\u00f3n con single limb ocurre si los inversores con bonos equivalentes a 300 d\u00f3lares (o sea 75 por ciento de los 400 d\u00f3lares del total) aceptan la propuesta del canje. No importa la forma en que se llega a este monto. Puede ocurrir que todos los inversores del bono 1 y 2 acepten la oferta de canje. Son 200 d\u00f3lares entre ambos t\u00edtulos. Y en los bonos 3 y 4 la aceptaci\u00f3n de los inversores sea la mitad sumando 100 d\u00f3lares (es decir 50 d\u00f3lares en cada bono). En el caso de los double limb la reestructuraci\u00f3n requiere un segundo paso.\u00a0En el ejemplo anterior se logra sumar 300 d\u00f3lares en el agregado pero no se supera el umbral necesario para cada bono. En el bono 3 y 4 tiene la aceptaci\u00f3n es del 50 por ciento (en lugar del 75). No podr\u00eda haber canje.  Las cl\u00e1usulas de un solo paso se incorporaron en el sistema financiero a pedido del Fondo Monetario y de la Asociaci\u00f3n Internacional de Mercados de Capitales para evitar que los fondos buitres puedan trabar renegociaciones de deuda.\u00a0La disputa argentina en cortes de Nueva York fue uno de los antecedentes claves para introducir este tipo de cl\u00e1usulas. La pregunta del mill\u00f3n es por qu\u00e9 los fondos de inversi\u00f3n como Blackrock \u2013que no tienen inter\u00e9s en comprar los bonos a precio de remate y llevar a un pa\u00eds a juicio- no quieren las CACs single limb.\u00a0En el blog especializado en financias Credit Slips se ofreci\u00f3 una respuesta.\u00a0La public\u00f3 Mark Weidemaier de la Universidad de leyes de North Carolina y plantea que los bonistas tienen miedo a perder poder de negociaci\u00f3n en futuras reestructuraciones si aceptan mantener estas cl\u00e1usulas en los bonos. La especulaci\u00f3n de los abogados es que el Gobierno podr\u00eda aprovechar un gris de los contratos para obligar a los bonistas a reestructurar la deuda en el futuro.\u00a0El ejemplo de los 4 bonos con capitalizaci\u00f3n de 100 d\u00f3lares cada uno y CACs single limb permiten intentar entender este punto. La l\u00f3gica es la siguiente:1) Los bonos 1 y 2 podr\u00edan tener una aceptaci\u00f3n de 80 por ciento y los bonos 3 y 4 del 60. En el agregado la suma de aceptaci\u00f3n no alcanza para llegar al 75 por ciento (la aceptaci\u00f3n suma 280 d\u00f3lares en lugar de los 300 necesarios).2) El Gobierno podr\u00eda reasignar este primer canje para incluir \u00fanicamente a los bonos 1 y 2 (los que superaron el umbral del 75 por ciento) y reestructurar \u00fanicamente esos dos bonos. Pasan a ser 1\u2019 y 2\u2019.3) Los bonos 3 y 4 quedar\u00edan afuera de esta reestructuraci\u00f3n. Luego el Gobierno tendr\u00eda la posibilidad de llamar a una segunda reestructuraci\u00f3n con una leve mejora respecto de la primera y en la que pueden participar tanto 1\u00b4 y 2\u00b4como 3 y 4. 4) La aceptaci\u00f3n de 1\u00b4 y 2\u00b4 podr\u00eda ser del 100 por ciento (mejoran su situaci\u00f3n respecto de su primera canje) y la de 3 y 4 mantenerse en el 60 por ciento.\u00a05) En el agregado ahora la suma es de 320 (m\u00e1s del 75 por ciento) y gracias a la single limb se lograr\u00eda canjear a 3 y 4 sin la necesidad de haber incrementado el nivel de aceptaci\u00f3n de estos dos bonos.No parece probable que la deuda pueda trabarse indefinidamente por estos motivos contractuales. Pero resulta interesante observar hasta d\u00f3nde llegan las especulaciones de los abogados cuando hay miles de millones de d\u00f3lares en juego."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/255-ailin-bullentini", "titulo": null, "cuerpo": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/245677-la-astrofotografa-del-fin-del-mundo", "titulo": null, "cuerpo": "De chica, por las noches, sal\u00eda con la familia a caminar por su barrio en Las Flores (Buenos Aires). El cielo nocturno, apagado, mostraba su mejor perfil y era foco principal de distracci\u00f3n para los \u00c1lvarez. Algunas veces, incluso, agarraban las ca\u00f1as de pescar y probaban suerte en los arroyitos del partido bonaerense, bautizado en 1856 por Don Manuel Venancio Paz. , se\u00f1ala Jorgelina \u00c1lvarez, una joven meteor\u00f3loga de 31 a\u00f1os, apasionada por la astrofotograf\u00eda.Todo comenz\u00f3 con un curso en la Asociaci\u00f3n de Amigos de la Astronom\u00eda (en CABA), una entidad sin fines de lucro, creada en 1929, cuyo prop\u00f3sito principal desde hace casi una centuria es \u201cdifundir y cultivar la ciencia\u201d. Como efecto, qued\u00f3 tan cautivada que, a partir de la compra de su primera c\u00e1mara y tr\u00edpode, comenz\u00f3 su viaje por la astrofotograf\u00eda. Un viaje del que no habr\u00eda retorno. Pronto, supo que dentro del campo disciplinar conviv\u00edan diferentes l\u00edneas: \u201cespacio profundo\u201d \u2013las im\u00e1genes se toman con el auxilio de telescopios y es posible capturar galaxias\u2013 \u201cplanetaria\u201d \u2013rama que vuelve posible la captaci\u00f3n de estos cuerpos celestes\u2013 y \u201cpaisaje fotogr\u00e1fico\u201d. Hacia esta \u00faltima opci\u00f3n se enfoc\u00f3 \u00c1lvarez. Conforme adquiri\u00f3 experiencia ech\u00f3 mano a equipos cada vez m\u00e1s sofisticados, que le permitieron protagonizar experiencias estimulantes en el campo. No obstante, aunque fue reemplazando las tecnolog\u00edas, no ocurri\u00f3 lo mismo con el ritual de preproducci\u00f3n. Astrofot\u00f3grafos experimentados como Mariano Ribas o Cristian L\u00f3pez, a menudo, destacan la importancia de la log\u00edstica previa. De hecho, cuanto m\u00e1s se planifica, mejor se puede improvisar y hacer de la fotograf\u00eda del espacio un bello arte. , describeA \u00c1lvarez le gusta caminar, patear el terreno, ir a la monta\u00f1a, preparar sus cosas y permanecer en silencio por horas. Reci\u00e9n cuando retorna, una vez que consigue las im\u00e1genes que buscaba, se permite relajar los m\u00fasculos y picar algo de la vianda preparada especialmente para la ocasi\u00f3n. Como dicen los que saben: todo est\u00e1 habilitado menos las bebidas con alcohol porque, si uno se entusiasma, puede perder un poco de precisi\u00f3n en el ojo, una cualidad irremplazable para esto de la ciencia y el arte.Particip\u00f3 de algunas campa\u00f1as astrofotogr\u00e1ficas pero el momento cumbre lo vivi\u00f3 en la Ant\u00e1rtida. Viaj\u00f3 porque aplic\u00f3 a una convocatoria realizada por el Servicio Meteorol\u00f3gico Nacional (SMN) y permaneci\u00f3 en la Base Marambio durante un a\u00f1o, entre los noviembres de 2017 y 2018. narraLos informes que realizaba eran aprovechados por cient\u00edficos y militares que trabajaban en la Base a diario. Durante su estad\u00eda de un a\u00f1o completo dej\u00f3 de hacerse problema por los viajes en colectivo y tren, y por los tiempos de espera para todo. Su dormitorio estaba a tan solo 200 metros del trabajo. Las necesidades, que por una inercia injustificada los humanos procuramos satisfacerlas con torpe velocidad, se esfumaron enseguida. En la Ant\u00e1rtida los caprichos desaparecen y la sed de consumo adelgaza unos kilos. La premisa es sencilla: todos los d\u00edas deben ser bien planificados de antemano porque si falta algo no hay manera de arreglarlo.  , subraya\u00bfC\u00f3mo se administra el ocio en un lugar muy bonito en el que, a priori, no hay demasiado para hacer? Mientras que algunos cocinaban, dorm\u00edan la siesta y aprovechaban para hacer un poco de ejercicio, \u00c1lvarez se abrigaba en varias capas de ropa t\u00e9rmica, se calzaba las antiparras para que la ventisca no perturbara su vista y sal\u00eda a cazar paisajes. , relata con emoci\u00f3nSaber en qu\u00e9 lugar del universo estamos, por qui\u00e9n estamos acompa\u00f1ados, cu\u00e1les son nuestros vecinos c\u00f3smicos, qu\u00e9 caracter\u00edsticas tiene ese vecindario; constituyen algunos de los interrogantes que envuelven las curiosidades humanas desde tiempos remotos y se estiran hasta nuestros d\u00edas. Los cielos del continente blanco son pr\u00edstinos, impolutos. No obstante, todo lo bueno tiene su costo. A cambio, la Ant\u00e1rtida ofrece un clima que hay que aprender a sortear. , plantea Desde abril hasta septiembre, aproximadamente, se registran las temperaturas m\u00e1s fr\u00edas que pueden llegar a superar los 50 grados bajo cero de sensaci\u00f3n t\u00e9rmica. Con el fr\u00edo, las bater\u00edas de los equipos se descargan con facilidad (ha llegado a utilizar tres en apenas 50 minutos) y los celulares pueden dejar de funcionar. , apunta \u00c1lvarezFue tan conmovedor lo que vivi\u00f3 que decidi\u00f3 contarlo. La ciencia se puede comunicar a trav\u00e9s de la pintura, la m\u00fasica, la literatura y el cine pero tambi\u00e9n mediante fotograf\u00edas; empleadas, en este caso, como un canal para transmitir emociones pero tambi\u00e9n conocimientos. , diceNo obstante, aunque el escenario estelar est\u00e9 al alcance, a los humanos no nos interesa participar de la obra de teatro nocturna. De hecho, ya no observamos los cielos con detenimiento.  Y concluye:\n"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/246966-hoy-resulta-imposible-pensar-en-una-argentina-a-20-anos", "titulo": null, "cuerpo": "Las tierras campesinas pensadas como tierras del sacrificio. Exprimidas hasta el hartazgo, saturadas de agrot\u00f3xicos que barren con la riqueza de la naturaleza y obligan al desplazamiento de las comunidades no urbanizadas. El avance de la frontera agr\u00edcola y un extractivismo verde que no tiene reparos ni conoce de \u00e9tica ecol\u00f3gica. La agroecolog\u00eda como una propuesta que puede quebrar el paradigma de la producci\u00f3n agr\u00edcola a escala industrial y transformarse en una nueva forma de vida. Sobre todo ello ensaya una reflexi\u00f3n Guillermo Folguera, que cultiva una perspectiva con ra\u00edces en la filosof\u00eda de la biolog\u00eda.-Lo que sucedi\u00f3 en Mendoza y Chubut describe, claramente, un cambio de escala en la participaci\u00f3n en estos temas. Es posible rastrear desde hace algunas d\u00e9cadas una convicci\u00f3n creciente de parte de diferentes sectores \u2013asambleas, movimientos sociales, pueblos originarios, colectivos de trabajadores y sindicatos\u2013 que apunta a proteger un poco m\u00e1s a nuestra naturaleza y a nosotros mismos. Al mismo tiempo, los s\u00edntomas locales se han vuelto mucho m\u00e1s visibles. Me refiero a cuerpos de aguas contaminadas, disminuci\u00f3n de los glaciares, incendios, inundaciones y un marcado deterioro en las condiciones de la calidad de vida de las poblaciones. Signos de deterioro que vuelven muy dif\u00edcil mirar para otro lado. En este marco, que cada vez m\u00e1s gente se preocupe por revertir una realidad con la que no est\u00e1 de acuerdo puede despertar cierto optimismo. Ahora mismo formo parte de la organizaci\u00f3n de la marcha del 22 de marzo y se ha generado un sincretismo, una mezcla fabulosa de grupos sociales que quieren lo mismo.-S\u00ed. Involucrar\u00e1 a sectores de diferentes lugares del pa\u00eds (con grupos que llegar\u00e1n, incluso, desde Uruguay y Paraguay) y confluir\u00e1 en Buenos Aires con un acampe previo. Se esperan movilizaciones y actividades en diferentes puntos del territorio y ser\u00e1 masiva. El objetivo, por un lado, ser\u00e1 lograr visibilidad en el espacio p\u00fablico y la agenda medi\u00e1tica y, por el otro, conseguir que la lucha ambiental deje de estar atomizada. Nos acostumbramos a pensar en la megaminer\u00eda, las represas, el agua, la pesca, la contaminaci\u00f3n y los agroqu\u00edmicos como problem\u00e1ticas sin ning\u00fan punto de conexi\u00f3n. Planteamos, entonces, un cambio de enfoque a partir de la conjunci\u00f3n de problem\u00e1ticas que pueden ser abordadas desde una misma perspectiva. -Sorprende la mirada hist\u00f3rica, genera escalofr\u00edos. La agroindustria \u2013pero tambi\u00e9n la megaminer\u00eda\u2013 no puede pensarse a futuro. \u00bfQu\u00e9 pasar\u00e1, en dos d\u00e9cadas, con las poblaciones que habitan en la zona de Entre R\u00edos, el norte de Buenos Aires, Santa Fe y C\u00f3rdoba? Realmente no tenemos idea. \u00bfQu\u00e9 le estamos dejando a nuestros hijos e hijas cuando, en cualquier momento, un derrame de cianuro podr\u00eda generar una cat\u00e1strofe? Hemos montado a lo largo y lo ancho del pa\u00eds tecnolog\u00edas y modos de producci\u00f3n que ante la menor crisis podr\u00edan generar conflictos impensados. Hoy resulta imposible pensar en una Argentina a 20 a\u00f1os. -S\u00ed, en la medida en que se desmarca de una agricultura basada en insumos de s\u00edntesis qu\u00edmica. Fertilizantes, herbicidas e insecticidas que, desde la Revoluci\u00f3n Verde (1960) se ubicaron como una pata fundamental de la producci\u00f3n agr\u00edcola. La sobreproducci\u00f3n gener\u00f3 deterioro y tambi\u00e9n dependencia por parte de los productores. A diferencia de lo que suced\u00eda en el pasado, los agricultores comenzaron a depender de estos insumos y resignaron autonom\u00eda. Los campesinos que antes se autoabastec\u00edan a partir de sus propias semillas y el intercambio con sus vecinos, debieron seguir una l\u00f3gica contraria que, evidentemente, tiene que ver con una expansi\u00f3n del capitalismo. Elizabeth Jacobo, especialista en el tema, distingue muy bien entre productos org\u00e1nicos y agroecol\u00f3gicos. -Lo org\u00e1nico suele pensarse a partir de su destino. Se pretende que los productos de esta clase deben satisfacer a sectores sociales con mucha plata. Alimentos premium sin qu\u00edmicos agregados y listos para ser consumidos por las elites. La agroecolog\u00eda se despega de esta definici\u00f3n. Prescindiendo tambi\u00e9n de los qu\u00edmicos deja de concebir a la agricultura como bien de uso y escenario para la reproducci\u00f3n del capital, para pasar a definirla como forma de vida. Comunidades arraigadas en territorios que pueden volver a proyectarse a largo plazo; los padres, sus hijos y sus nietos podr\u00edan cultivar una mirada prospectiva. Emergen las interacciones con instituciones claves como son las escuelas rurales. Lo agroecol\u00f3gico ofrece un cambio de paradigma, una vuelta al rescate de la dimensi\u00f3n de lo humano en el campo. Esa \u00faltima parte es clave. El proyecto de la agricultura industrial fue demogr\u00e1fico: en 30 a\u00f1os se vaciaron nuestros campos. Si uno visita cualquier pueblito al interior de Argentina, en general, lo que se escucha son historias de desarraigo. A veces involucran criollos, otras a pueblos originarios; inmensas masas poblacionales que dejaron sus campos y se asentaron en los cordones periurbanos (el Gran Chaco, el Gran Buenos Aires, la Gran C\u00f3rdoba, el Gran Rosario, etc.) durante las \u00faltimas d\u00e9cadas. As\u00ed se maneja el sistema financiero en el mundo: escoge un sitio, invierte y cuando el rendimiento ya no cierra se marcha. Se conforman, de este modo, zonas de sacrificio; asumimos que existen territorios, personas y cuerpos que pueden sacrificarse. -Vuelve a la pr\u00e1ctica agr\u00edcola una actividad susceptible de ser pensada a peque\u00f1o, mediano y largo plazo, que no requiere necesariamente de la utilizaci\u00f3n de insumos qu\u00edmicos y que no destruye cuerpos ni territorios. Modifica la escala en la medida en que ya no se necesita de proyectos fara\u00f3nicos ni de satisfacer mandatos del tipo: \u201cArgentina debe ser el granero del mundo y tiene la responsabilidad \u00e9tica de alimentarlo\u201d. La agroecolog\u00eda, en este punto, es mucho m\u00e1s modesta. Que el campesinado y los peque\u00f1os productores puedan recuperar su autonom\u00eda, rescatar su dignidad es uno de los puntos centrales. El hecho de vivir como uno elige no me parece menor: comunidades que escogen qu\u00e9 cultivar, cuando hacerlo, qu\u00e9 comerciar y en qu\u00e9 t\u00e9rminos. -En principio, no fueron ajenas a los cambios producidos por el capitalismo en las \u00faltimas d\u00e9cadas. La Revoluci\u00f3n Verde coincide con la emergencia de la Big Science. Los investigadores dejaron de producir sus avances desde la soledad de sus laboratorios para comenzar a trabajar en equipos de muchas personas por objetivos comunes trazados por el Estado. Se delinean, luego de la Segunda Guerra Mundial, las primeras pol\u00edticas gubernamentales en el \u00e1rea CyT. Los decisores, funcionarios y pol\u00edticos empiezan a solicitar el auxilio de los investigadores para resolver problem\u00e1ticas sociales, vinculadas a la producci\u00f3n de alimentos y el mejoramiento de la salud p\u00fablica. No es casual, asimismo, que durante los 50\u2019 y 60\u2019 se expandan las farmac\u00e9uticas; el incremento exponencial de los psicof\u00e1rmacos se produce en esta \u00e9poca. Los gobiernos dom\u00e9sticos instaron a la creaci\u00f3n de carreras que apuntaran a la formaci\u00f3n de t\u00e9cnicos para empresas. Las facultades de Agronom\u00eda fueron un ejemplo del avance de los agronegocios en la regi\u00f3n. Curr\u00edculas acotadas y desprovistas de cualquier ideolog\u00eda y discusi\u00f3n social. En la actualidad pienso que hay lugar para la cr\u00edtica pero tambi\u00e9n para la esperanza; conf\u00edo en que todo puede cambiar a partir del di\u00e1logo. \n"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/252084-confirman-la-segunda-curacion-de-una-persona-con-vih", "titulo": null, "cuerpo": "Adam Castillejo, de 40 a\u00f1os, es venezolano pero reconocido mundialmente como \u201cel paciente de Londres\u201d. Se someti\u00f3 a un trasplante de m\u00e9dula \u00f3sea en 2016 porque tambi\u00e9n afrontaba un c\u00e1ncer y desde hace 29 meses, pese a suspender el tratamiento antirretroviral, no registra ning\u00fan rastro de la infecci\u00f3n del virus en su sangre. La investigaci\u00f3n, llevada a cabo por el profesor Ravindra Kumar Gupta de la Universidad de Cambridge (Reino Unido), fue publicada en la revista The Lancet HIV. En ella, el l\u00edder del trabajo plantea: \u201cNuestros hallazgos muestran que el \u00e9xito del trasplante de c\u00e9lulas madre como una cura para el VIH, reportada por primera vez hace nueve a\u00f1os en el paciente de Berl\u00edn, puede ser replicada\u201d. Y completa: \u201csolo se advierten restos f\u00f3siles de ADN viral y sin capacidad infecciosa\u201d.\u201cAunque, efectivamente, la persona fue curada no es la soluci\u00f3n para el VIH que todos queremos. Simplemente es una excepci\u00f3n a la regla, ya que en cualquier caso siempre es m\u00e1s riesgoso hacer un trasplante de m\u00e9dula \u00f3sea que tener el virus en la sangre. Desde el punto de vista de la investigaci\u00f3n no hay nada concreto que nos permita afirmar que podemos curar a todos como le ocurri\u00f3 a este\u201d, afirma Horacio Salom\u00f3n, Director del Centro Nacional de Referencia para el SIDA (Facultad de Medicina, UBA) e Investigador Superior del Conicet. Y contin\u00faa: \u201cEn la actualidad, con el tratamiento que se utiliza mundialmente \u2013en general, tres drogas combinadas\u2013 las personas infectadas tienen una vida muy similar a la de que aquellas que no lo est\u00e1n. Es un logro m\u00e9dico muy importante. No obstante, tampoco es la soluci\u00f3n porque deben tomar los medicamentos religiosamente, todos los d\u00edas y con frecuencia suelen interrumpirse por diferentes motivos\u201d.El antecedente inmediato al que hace referencia Gupta hab\u00eda sido denominado \u201cel paciente de Berl\u00edn\u201d (2011) y en poco tiempo podr\u00eda sumarse un tercero al que se lo conoce como \u201cel paciente de D\u00fcsseldorf\u201d. Usualmente, cuando se interrumpe el tratamiento, el virus aparece nuevamente durante las primeras semanas. Sin embargo, en Castillejo el rebote no se produjo porque los genes modificados que aport\u00f3 el donante de la m\u00e9dula resisten al VIH y ello disminuy\u00f3 las chances de infecci\u00f3n del par\u00e1sito. \u201cTanto el de Berl\u00edn como el de Londres est\u00e1n curados. Ahora bien, la pregunta es por qu\u00e9 en otros pacientes que recibieron el mismo trasplante de m\u00e9dula, con las mismas caracter\u00edsticas, volvi\u00f3 a aparecer el virus\u201d. Salom\u00f3n lanza esta pregunta ret\u00f3rica y desarma la ecuaci\u00f3n.Castillejo hab\u00eda descubierto que ten\u00eda VIH en 2003, cuando apenas cumpl\u00eda 23 a\u00f1os. En 2011, adem\u00e1s, supo que hab\u00eda desarrollado un linfoma \u2013tumor en el sistema linf\u00e1tico\u2013 al que debi\u00f3 enfrentar con quimioterapia y otras estrategias a las que se recurren de manera tradicional para mantener a raya a la enfermedad. As\u00ed transcurri\u00f3 su adultez, entre el virus y el c\u00e1ncer. De a ratos, su realidad se puso tan oscura que, seg\u00fan narra, pens\u00f3 en quitarse la vida. En 2016, ante la falta de salidas, se someti\u00f3 a una intervenci\u00f3n quir\u00fargica de mucho riesgo, ya que solo entre el 40 y el 50% de las personas sobreviven al trasplante de m\u00e9dula. Por ello, fue empleada como \u00faltimo recurso y, afortunadamente, tuvo \u00e9xito. En Argentina, la Fundaci\u00f3n Hu\u00e9sped comandada por el referente Pedro Cahn, es una organizaci\u00f3n pionera en el estudio de VIH/sida. El tratamiento habitual, de cumplirse correctamente, asegura una \u201cvida normal\u201d para los pacientes; ya que si bien no promueve la cura es efectivo en relentecer la multiplicaci\u00f3n del virus. Aunque Cahn ya est\u00e1 jubilado, desde principios de los noventas fomenta una l\u00ednea de investigaci\u00f3n para reducir el n\u00famero de drogas suministradas. La premisa es clara: sostener su eficacia a partir del establecimiento de un r\u00e9gimen de no-inferioridad de dos drogas respecto a tres.El estudio \u201cGardel\u201d fue pionero al tratarse del primer ensayo que logr\u00f3 demostrar que con una menor cantidad de drogas se pod\u00edan obtener resultados similares. Luego, esa l\u00ednea fue continuada por \u201cPaddle\u201d (que comprob\u00f3 la duraci\u00f3n de los efectos benignos de los compuestos en los organismos) y \u201cAndes\u201d, que todav\u00eda est\u00e1 en curso. En los \u00faltimos ex\u00e1menes se combinaron lamivudina (3TC), una droga muy econ\u00f3mica, con darunavir/ritonavir. La respuesta obtenida tras 24 semanas de ser suministrada a los pacientes con VIH sin tratamiento previo, exhibi\u00f3 que la biterapia es igual de efectiva que el esquema tradicional (que tambi\u00e9n incluye tenofovir, un tercer f\u00e1rmaco). La utilizaci\u00f3n de menos drogas es favorable porque las personas consumen menos qu\u00edmicos y, con ello, se reducen los efectos adversos. La propuesta es m\u00e1s econ\u00f3mica y requiere de una menor necesidad de monitoreo y control peri\u00f3dico por parte de los profesionales de la salud. A nivel global, el Programa Conjunto elaborado por las Naciones Unidas (ONUSIDA) tiene como objetivo poner fin a la epidemia en 2030. No obstante, si bien se han obtenido resultados muy auspiciosos en el descenso de la cifra anual de infecciones en la poblaci\u00f3n infantil causada por la transmisi\u00f3n de madre a hijo (de 290 mil en 2010 a 150 mil en 2015), el panorama en los adultos es m\u00e1s complejo. Desde 2010, la cifra de infectados se estacion\u00f3 en 1,9 millones en todo el globo. En Argentina (seg\u00fan datos extra\u00eddos del Plan Estrat\u00e9gico Nacional 2013-2017, elaborado por la Direcci\u00f3n de Sida y ETS) viven alrededor de 120 mil personas con VIH: 4 de cada mil j\u00f3venes y adultos tienen el virus, aunque el 30% de ellos desconoce su condici\u00f3n. Por eso, aunque el tratamiento antirretroviral se distribuye en forma gratuita en hospitales p\u00fablicos para los pacientes que no gozan de cobertura, 1400 argentinos fallecen cada a\u00f1o.\n"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/247117-detectan-una-senal-de-radio-de-otra-galaxia", "titulo": null, "cuerpo": "Una se\u00f1al de radio que llega a la tierra desde el espacio profundo fue detectada recientemente por un equipo de cient\u00edficos espaciales radicados en Canad\u00e1. Las ondas, que son recibidas de manera constante en un ciclo que se repite cada 16 d\u00edas, abrieron un extenso debate con numerosas teor\u00edas sobre su origen.Se trata de r\u00e1fagas cortas de emisiones de radio, m\u00e1s conocidas como \u201cr\u00e1fagas de radio r\u00e1pidas\u201d (FRB, por sus siglas en ingl\u00e9s), que son detectadas por los dispositivos que escuchan se\u00f1ales del espacio exterior. Las FRB son dif\u00edciles de estudiar debido a que son impredecibles, no tienen un patr\u00f3n discernible y aparecen durante un per\u00edodo de tiempo muy corto. La primera vez que se las comenz\u00f3 a observar fue en 2007 y si bien han aparecido diversas se\u00f1ales, s\u00f3lo 10 de ellas se han repetido. Sin embargo, este caso representa para los investigadores el primer ejemplo de un FRB repetitivo y ya se est\u00e1n barajando diferentes teor\u00edas sobre su fuente. Algunos plantean que podr\u00edan no ser m\u00e1s que el ruido creado cuando dos estrellas chocan y otros aseguran que son mensajes de lejanas civilizaciones avanzadas.En la investigaci\u00f3n, publicada en arXiv, los especialistas expresaron que al momento de detectar el FRB se encontraban estudiando datos del radiotelescopio utilizado por el Canadian Hydrogen Intensity Mapping Experiment. Tras realizar 400 observaciones con el telescopio, comprobaron que las se\u00f1ales llegan aproximadamente una vez por hora durante cuatro d\u00edas y luego cesan repentinamente, solo para comenzar de nuevo 16 d\u00edas despu\u00e9s.Este patr\u00f3n repetitivo sugiere que la fuente podr\u00eda ser alg\u00fan tipo de cuerpo celeste que orbita alrededor de una estrella u otro cuerpo. En ese caso, las ondas cesar\u00edan cuando son obstruidas por el otro objeto, pero eso todav\u00eda no explica c\u00f3mo es que un cuerpo celeste podr\u00eda enviar tales se\u00f1ales de manera regular. Otra posibilidad es que los vientos estelares podr\u00edan aumentar o bloquear alternativamente las ondas de un objeto detr\u00e1s de ellos. Tambi\u00e9n podr\u00eda suceder que la fuente es un cuerpo celeste que est\u00e1 girando.Los especialistas descubrieron que estos nuevos FRB se originan en una galaxia espiral a unos 500 millones de a\u00f1os luz de distancia y que la tecnolog\u00eda futura podr\u00eda establecer cu\u00e1l de los objetos en la galaxia las est\u00e1 enviando y c\u00f3mo lo est\u00e1 haciendo. Por el momento, sugieren continuar observando las ondas y estudiar si tambi\u00e9n se puede detectar la periodicidad en otras r\u00e1fagas.\n\u201cLas observaciones futuras, tanto de intensidad como polarim\u00e9tricas, y en todas las bandas de ondas, podr\u00edan distinguir entre modelos y se recomienda encarecidamente al igual que las b\u00fasquedas de periodicidades en otros repetidores, para ver si el fen\u00f3meno es gen\u00e9rico\u201d, escribieron los investigadores."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274464-la-diferencia-es-mas-o-menos-muertes-por-coronavirus", "titulo": null, "cuerpo": "El \u00faltimo informe del  expone con fr\u00edas cifras que . Con sus particularidades, la crisis se manifiesta a nivel global, regional y nacional. Hay diferencias en cuesti\u00f3n de puntos porcentuales, pero no hay grandes excepciones. S\u00ed sobresalen disparidades a la hora de contar los fallecidos por la pandemia en los pa\u00edses que peor organizaci\u00f3n mostraron para aplicar las medidas de contenci\u00f3n sanitaria.El ejemplo m\u00e1s claro es  (apenas 0,8 punto menos que Argentina) pero hay .\u00a0Otro caso es , cuyo gobierno estima una fuerte merma del PBI, del, y la cantidad de., lo cual implica un fuerte empeoramiento en relaci\u00f3n al pron\u00f3stico publicado en abril pasado, que marcaba una baja del 5,7 por ciento. El pa\u00eds est\u00e1 entre los m\u00e1s afectados econ\u00f3micamente en un contexto de debacle mundial.\u00a0. Esto se refleja en que en enero pasado, hace apenas cinco meses, el Fondo preve\u00eda que la econom\u00eda mundial tuviera en 2020 un crecimiento del 3,3 por ciento. Actualmente, ese pron\u00f3stico se ubica en una ca\u00edda del 4,9 por ciento. \u201cLa pandemia del  empuj\u00f3 las econom\u00edas a un \u201d, resume el FMI.\u00a0.\u00a0En relaci\u00f3n a la proyecci\u00f3n de abril pasado, cuando el organismo med\u00eda una baja del 5,7 por ciento, hay un empeoramiento de la estimaci\u00f3n en 4,2 puntos. Dentro de las 40 econom\u00edas m\u00e1s importantes del mundo, se trata de una de las peores modificaciones en la estimaci\u00f3n junto a Francia (-5,3 de cambio en la proyecci\u00f3n), India (-6,4), Filipinas (-4,2), Arabia Saudita (-4,5) y Espa\u00f1a (-4,8).: entre los pa\u00edses desarrollados, para, mientras que para Alemania, del 7,8 por ciento y Canad\u00e1, del 8,4 por ciento. . El Reino Unido tendr\u00eda una baja del 10,2 por ciento; Holanda, del 7,7 por ciento y Rusia, del 6,6.Para la regi\u00f3n de se espera una merma econ\u00f3mica del 9,4 por ciento, en donde se destacan las ca\u00eddas de Brasil (9,1 por ciento) y de ).\u00a0En tanto, Tailandia caer\u00eda un 7,7 por ciento; Sud\u00e1frica, un 8 por ciento; Arabia Saudita, 6,8; Ir\u00e1n, 6,0 y la India, un 4,5 por ciento.\u00a0.Las proyecciones estad\u00edsticas y la evaluaci\u00f3n cualitativa que hace el Fondo junto con otros organismos internacionales dejan en claro que, puntos m\u00e1s puntos menos, hay una .\u00a0Pa\u00edses que llevaron adelante cuarentenas menos estrictas, como no presentan grandes diferencias en cuanto a sus proyecciones econ\u00f3micas en relaci\u00f3n a otros pa\u00edses que s\u00ed tuvieron restricciones m\u00e1s severas..\u00a0. Ambos pa\u00edses, liderados por Donald Trump y Jair Bolsonaro, llevaron adelante una estrategia sanitaria err\u00e1tica, presuntamente para preservar la econom\u00eda. El resultado es que no s\u00f3lo . El Reino Unido tambi\u00e9n intent\u00f3 aplicar restricciones leves y hoy cuenta 44.011 fallecidos.Un escal\u00f3n m\u00e1s abajo est\u00e1n pa\u00edses de Europa continental como Italia, Espa\u00f1a y Francia, que encararon medidas estrictas pero una vez que la pandemia ya estaba desatada. Estos pa\u00edses cuentan 34.675, 28.325 y 29.723 personas fallecidas, respectivamente. Rusia sufre 8513 fallecidos; Canad\u00e1, 8454; Alemania, 8986 y Holanda, 6097. Muy por debajo de esos valores est\u00e1 Sud\u00e1frica (2101 fallecidos) y Tailandia (58 fallecidos).Al momento de la producci\u00f3n de esta nota, en la  a pesar de que la diferencia de ca\u00edda del PBI es de apenas 0,8 punto porcentual en favor del pa\u00eds vecino.\u00a0Otro ejemplo es Chile, cuyo gobierno pronostica una ca\u00edda del producto del orden del 6,5 por ciento y cuenta a esta altura 4731 fallecidos., porque pueden darse rebrotes masivos del virus que obliguen a nuevas medidas restrictivas, con el consiguiente impacto negativo en la actividad.\u00a0Tambi\u00e9n se puede desencadenar un empeoramiento de las condiciones financieras que impacte en un . En cambio, la aparici\u00f3n de una soluci\u00f3n m\u00e9dica a la pandemia, horizonte que parece lejano, podr\u00eda mejorar el panorama."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/249451-murio-el-cientifico-argentino-mario-bunge", "titulo": null, "cuerpo": "El f\u00edsico, fil\u00f3sofo y epistem\u00f3logo argentino  muri\u00f3 a los 100 a\u00f1os en Montreal, Canad\u00e1. Su muerte fue dada a conocer por la Fundaci\u00f3n Princesa de Asturias, que en 1982 le concedi\u00f3 el galard\u00f3n de Comunicaci\u00f3n y Humanidades.Bunge, quien estudi\u00f3 f\u00edsica y matem\u00e1tica en la Universidad Nacional de La Plata, resid\u00eda en el Canad\u00e1 desde 1966. Entonces se hizo cargo de la c\u00e1tedra Frothingham de L\u00f3gica y Metaf\u00edsica en la Universidad McGill y decidi\u00f3 establecerse en ese pa\u00eds.Fundador de la revista de filosof\u00eda Minerva (1944-45), fue cofundador de la Asociaci\u00f3n Rioplatense de L\u00f3gica y Filosof\u00eda Cient\u00edfica (1956), instituci\u00f3n en la cual se desempe\u00f1\u00f3 como presidente. Irrumpi\u00f3 como autor en 1959 en el campo de la Teor\u00eda de la Ciencia \"Causality: The Place of the Causal Principle in Modern Science\". En esa obra, traducida a siete idiomas, defiende un principio ampliado del determinismo en la ciencia moderna. En 1967 public\u00f3 su tratado de teor\u00eda de la ciencia, \"Scientific Research\", traducido dos a\u00f1os despu\u00e9s al espa\u00f1ol, y cuya repercusi\u00f3n entre los estudiosos de la filosof\u00eda de la ciencia fue notoria.Entre sus obras en lengua castellana destacan adem\u00e1s \"Teor\u00eda y realidad\", \"Filosof\u00eda de la f\u00edsica\", \"Epistemolog\u00eda, Materialismo y ciencia\", \"El problema mente-cerebro\" y \"Econom\u00eda y filosof\u00eda\".Entre 1969 y 1989 Bunge trabaj\u00f3 en la construcci\u00f3n de un sistema filos\u00f3fico que abarca la ontolog\u00eda, la sem\u00e1ntica, la teor\u00eda del conocimiento, la filosof\u00eda de la ciencia y de la tecnolog\u00eda, la teor\u00eda de valores y la \u00e9tica.\nDistinguido con 16 doctorados honoris causa y 4 profesorados honorarios, en 2009 recibi\u00f3 el Guggenheim Fellowship y en 2014 el Premio Ludwig von Bertalanffy. En 1982 gan\u00f3 el premio Pr\u00edncipe de Asturias de Comunicaci\u00f3n y Humanidades, en la segunda edici\u00f3n de los galardones que llevan el t\u00edtulo del heredero de la Corona espa\u00f1ola."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/256529-la-despedida-a-hector-otheguy-baluarte-de-la-ciencia-y-la-te", "titulo": null, "cuerpo": "Esta madrugada, en una cl\u00ednica de CABA, falleci\u00f3 . Presid\u00eda el directorio de , ten\u00eda 73 a\u00f1os y de manera reciente hab\u00eda sido operado de una afecci\u00f3n card\u00edaca. Junto a Conrado Varotto \u2013en diciembre pasado reconocido como Investigador de la Naci\u00f3n\u2013 fue uno de los fundadores de INVAP. \u201cVarotto lider\u00f3 la creaci\u00f3n de INVAP y Cacho protagoniz\u00f3 el primer grupo, fue su mano derecha en la fundaci\u00f3n de esta empresa de tecnolog\u00eda que, desde un comienzo, se propuso hacer frente a las necesidades de R\u00edo Negro. Me refiero a la generaci\u00f3n de puestos de trabajo y la producci\u00f3n de innovaciones tecnol\u00f3gicas de alt\u00edsima calidad. En los 70\u2019s exist\u00eda un plan nuclear muy ambicioso y Otheguy fue clave. Hab\u00eda un ambiente cient\u00edfico-tecnol\u00f3gico muy lindo, hab\u00eda infraestructura, hab\u00eda futuro y la masa cr\u00edtica necesaria para llevar a cabo grandes objetivos como los que finalmente se lograron\u201d, dice Hugo Albani, actual presidente en ejercicio de INVAP y un viejo compa\u00f1ero de Otheguy. Y contin\u00faa con su relato cronol\u00f3gico: \u201cEn el 91\u2019, al asumir la gerencia general, qued\u00f3 a cargo de la conducci\u00f3n y la organizaci\u00f3n. Hace unos a\u00f1os dej\u00f3 este lugar para que las nuevas generaciones ocupar\u00e1n la l\u00ednea ejecutiva. No obstante, sigui\u00f3 en la presidencia del directorio. En este \u00faltimo tiempo, lo suplantaba de manera interina\u201d. Como R\u00edo Negro es propietaria de INVAP, el entonces gobernador Alberto Weretilneck (hoy senador nacional), decidi\u00f3 que parte de ese grupo fundador ocupara el directorio (un espacio tradicionalmente ocupado por pol\u00edticos) para continuar con la tradici\u00f3n y la impronta originaria. Otheguy naci\u00f3 en 1947, se egres\u00f3 como f\u00edsico del Instituto Balseiro y form\u00f3 parte del Departamento de Investigaci\u00f3n Aplicada de la Comisi\u00f3n Nacional de Energ\u00eda At\u00f3mica. A principios de los 70\u2019s particip\u00f3 activamente de la creaci\u00f3n de esta empresa dedicada al dise\u00f1o y la construcci\u00f3n de sistemas tecnol\u00f3gicos complejos y de gran presencia en la industria, la ciencia y la investigaci\u00f3n aplicada, con m\u00e1s de cuatro d\u00e9cadas ofreciendo un trabajo de excelencia, motivo de orgullo para Argentina. Se incorpor\u00f3 al grupo de f\u00edsica aplicada que lideraba Varotto, que comenzar\u00eda su recorrido de manera auspiciosa a partir de la construcci\u00f3n de reactores nucleares, una planta de desarrollo de tecnolog\u00eda de esponja de Circonio (metal de uso nuclear) y de procesos relacionados al enriquecimiento de uranio. En los 90\u2019s Otheguy pas\u00f3 a estar a cargo de la gerencia general y, en la actualidad, presid\u00eda el directorio.  \u201cLo conozco por mi hermana, fue su pareja durante los \u00faltimos 20 a\u00f1os de su vida. Mi cu\u00f1ado fue un tipo de una integridad tremenda, de mucha solvencia y coherencia; due\u00f1o de una generosidad y una humildad que no ten\u00edan l\u00edmites. Fue fundamental para construir una visi\u00f3n de naci\u00f3n con sus propios valores, con autoestima; para reconocer que Argentina ten\u00eda sus propias capacidades para resolver sus problemas\u201d, comenta Elisa Colombo, f\u00edsica (Facultad de Ciencias Exactas y Tecnolog\u00eda de la Universidad Nacional de Tucum\u00e1n) y actual subsecretaria de Federalizaci\u00f3n en el MinCyT. Luego apunta: \u201cLa mayor\u00eda de la gente cree que INVAP es una empresa privada cuando en realidad es p\u00fablica; es de todos los argentinos. Con \u00e9l a la cabeza, constituy\u00f3 el mejor ejemplo de que se puede tener una compa\u00f1\u00eda con altos est\u00e1ndares de calidad y que al mismo tiempo gane dinero. A fines de los 70\u2019s, su inversi\u00f3n inicial fue de 500 mil d\u00f3lares y el Estado nunca m\u00e1s puso un centavo, m\u00e1s all\u00e1 de los contratos que realiz\u00f3 por productos que la empresa fabric\u00f3\u201d. Fue bajo su gesti\u00f3n que INVAP se convirti\u00f3 en una compa\u00f1\u00eda de referencia en el desarrollo de tecnolog\u00edas nucleares (construcci\u00f3n de reactores y plantas en Argentina pero tambi\u00e9n en Australia, Egipto, Argelia y Per\u00fa) y de defensa y seguridad (radares, sensores, simuladores). Hoy la instituci\u00f3n de Bariloche es reconocida nacional e internacionalmente, adem\u00e1s, por sus \u00e9xitos en el \u00e1rea espacial, a partir del dise\u00f1o de sat\u00e9lites de observaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n. Arsat I y II fueron proyectos de gran relevancia p\u00fablica que, durante el kirchnerismo, comenzaron a hacer realidad el sue\u00f1o de la soberan\u00eda del cielo profundo. Ello se complet\u00f3 con las misiones Saocom I y II. Y todo esto, en parte, fue por la potencia, la perseverancia y la humildad de Cacho. Otheguy obtuvo dos maestr\u00edas, una en f\u00edsica (Universidad de Ohio) y otra en gerenciamiento (Universidad de Standford). Tambi\u00e9n, desde 2014, fue presidente de la Fundaci\u00f3n INVAP, cuyo prop\u00f3sito es la producci\u00f3n de tecnolog\u00edas e innovaciones de bandera, capaces de atender las necesidades y mejorar la vida de las personas. La senadora Silvina Garc\u00eda Larraburu envi\u00f3 sus condolencias y lo record\u00f3 como \u201cel alma mater de INVAP, su humildad, don de buena gente y compa\u00f1erismo fueron un sello caracter\u00edstico de su gran personalidad. INVAP y todo el mundo cient\u00edfico despiden a un gran profesional y mejor ser humano\". Adem\u00e1s advirti\u00f3 que Otheguy, en los pr\u00f3ximos d\u00edas, iba a ser galardonado con la menci\u00f3n \u201cDomingo Faustino Sarmiento\u201d, la m\u00e1xima distinci\u00f3n que entrega el Senado de la Naci\u00f3n.\u201cFue un compa\u00f1ero excelente, un hombre de unas virtudes excepcionales, de esos que cuesta much\u00edsimo encontrar. Honesto, sencillo \u2013asunto que le imped\u00eda ser m\u00e1s conocido de lo que era\u2013 y con una capacidad fuera de lo com\u00fan. Su actitud conciliadora fue central para que nuestro grupo humano haya podido transcurrir cuatro d\u00e9cadas sin ning\u00fan problema significativo. Deja un enorme legado de trabajo y entrega en las nuevas generaciones de j\u00f3venes\u201d, lo recuerda Albani. \u201cEn su momento, valor\u00f3 much\u00edsimo el trabajo de Cristina en el gobierno porque coloc\u00f3 en primer plano a la ciencia y la tecnolog\u00eda. H\u00e9ctor quiso much\u00edsimo a este pa\u00eds, todo el tiempo buscaba mostrarle al mundo las cosas que hac\u00edamos, las tecnolog\u00edas que produc\u00edamos. La pele\u00f3 hasta lo \u00faltimo, volvi\u00f3 a la vida en varias oportunidades; ven\u00eda arrastrando desde hac\u00eda tiempo muchos problemas de salud. Se lo va a extra\u00f1ar, un fuera de serie\u201d, se despide Colombo. "},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/248233-la-despedida-al-maestro-del-mesozoico", "titulo": null, "cuerpo": "Naci\u00f3 en Rosario en 1928 y pronto se mud\u00f3 a Mercedes \u2013a 96 kil\u00f3metros de la Ciudad de Buenos Aires\u2013. La localidad sirvi\u00f3 de cuna y escenario principal para un apasionado por los f\u00f3siles, un fan\u00e1tico desde el principio y hasta el final. Bonaparte elabor\u00f3 cat\u00e1logos enteros con hallazgos que protagoniz\u00f3 a lo largo de su vida de manera descollante. Seg\u00fan reconocen quienes le siguieron el paso de cerca \u201cera una m\u00e1quina que nunca cesaba de picar y palear rocas\u201d.A pesar de que originalmente no pertenec\u00eda al \u00e1mbito acad\u00e9mico \u2013no curs\u00f3 ninguna carrera ni jam\u00e1s ingres\u00f3 al sistema universitario formal\u2013 de joven, sus trabajos se destacaban tanto que las instituciones cient\u00edficas comenzaron a abrirle las puertas de par en par. En los 50\u2019s fue convocado por el bi\u00f3logo Osvaldo Reig \u2013otro pr\u00f3cer\u2013 para formar parte del staff de la Fundaci\u00f3n Miguel Lillo en Tucum\u00e1n. Primero se desempe\u00f1\u00f3 como t\u00e9cnico, m\u00e1s tarde particip\u00f3 de investigaciones, hasta que en un momento \u2013casi sin advertirlo\u2013 comenz\u00f3 a liderarlas. Ingres\u00f3 en el mundillo paleontol\u00f3gico hasta que lo domin\u00f3 por completo. Tozudo, disciplinado, talentoso, due\u00f1o de un car\u00e1cter fuerte que muchas veces le trajo complicaciones con sus colegas. Todo eso por separado y todo eso junto fue Jos\u00e9 Bonaparte, el hombre que sigui\u00f3 el rastro de los f\u00f3siles con perspicacia detectivesca. Su presencia marc\u00f3 un antes y un despu\u00e9s para la paleontolog\u00eda. Y, aunque a veces sea justo desconfiar de los relatos fundacionales, lo de Bonaparte \u2013a todas luces\u2013 implic\u00f3 un punto de inflexi\u00f3n para la ciencia que estudia el pasado de la vida en la Tierra a trav\u00e9s de f\u00f3siles. \u201cLos dinosaurios descubiertos en Argentina son noticia en todo el mundo. Puedo asegurarte que ello no ser\u00eda as\u00ed si Jos\u00e9 no hubiese existido. Fue el pionero y gestor principal de la paleontolog\u00eda. Tradicionalmente, la disciplina estaba dominada por antecedentes de mam\u00edferos; la informaci\u00f3n disponible sobre los dinosaurios era casi nula. Durante los 70\u2019s y los 80\u2019s realiz\u00f3 grandes descubrimientos sobre muchas especies que habitaron Sudam\u00e9rica\u201d, se\u00f1ala Diego Pol, uno de sus tantos disc\u00edpulos e investigador Principal de Conicet en el Museo Egidio Feruglio. \u201cSin lugar a dudas fue el gran paleont\u00f3logo del Mesozoico de Am\u00e9rica del Sur, la edad de oro de los reptiles; el equivalente de lo que signific\u00f3 Ameghino para el Cenozoico y el esplendor de los mam\u00edferos en la regi\u00f3n. Sus descubrimientos e interpretaciones han tenido un impacto en la comprensi\u00f3n de la evoluci\u00f3n de los vertebrados. Sus trabajos tuvieron una verdadera trascendencia internacional; muchos de los conceptos que cre\u00f3 todav\u00eda son operativos y siguen vigentes\u201d,apunta Fernando Novas, doctor en Ciencias Naturales e investigador Principal del Conicet. Sus hallazgos no solo marcaron un hito a nivel dom\u00e9stico sino tambi\u00e9n se destacaron en todo el hemisferio sur. \u201cSi bien la comunidad cient\u00edfica ten\u00eda buena informaci\u00f3n sobre lo que hab\u00eda acontecido a nivel mundial, Bonaparte fue el responsable de colocar en el mapa lo que hab\u00eda sucedido en esta parte del mundo. As\u00ed evidenci\u00f3 que la historia en el sur hab\u00eda sido muy diferente respecto de lo que hab\u00eda pasado con estos grandes reptiles en el norte\u201d, plantea Pol. Previo a sus aportes, las contribuciones hab\u00edan sido min\u00fasculas por estas geograf\u00edas. No hab\u00eda pr\u00e1cticamente datos sobre el derrotero que hab\u00edan tenido estas bestias gigantes en continentes enteros como el americano. Y eso, por supuesto, dejaba a la vista un vac\u00edo enorme. \u201cRealiz\u00f3 un intenso trabajo en el escritorio pero sobre todo en el campo. Era un tractor, ten\u00eda una capacidad asombrosa. Supo rodearse de gente muy trabajadora, primero en Tucum\u00e1n desde donde realiz\u00f3 sus primeros pasos en los 50\u2019s, as\u00ed como tambi\u00e9n en Buenos Aires\u201d, dice NovasDesde este punto de vista, Bonaparte oper\u00f3 como una muestra del modo en que pueden articularse ciencia y soberan\u00eda. En concreto, a partir de sus experiencias y sus resultados en las campa\u00f1as fue posible afirmar que \u201cnosotros, los sudamericanos, tambi\u00e9n tenemos nuestros dinosaurios, tenemos nuestra historia\u201d, expresa Pol y contin\u00faa:\u201cMuchos de los que descubri\u00f3 eran grupos directamente desconocidos, \u00fanicos de esta regi\u00f3n. Inaugur\u00f3 un concepto biogeogr\u00e1fico al apuntar que la fauna del sur era muy diferente de la del norte, que ten\u00eda sus propias caracter\u00edsticas, sus peculiaridades\u201d.De esta forma ya no fue posible \u2013ni recomendable\u2013 extrapolar los modelos de estudio que imperaban en las naciones centrales; pues, el aislamiento que existi\u00f3 entre ambos hemisferios fue muy temprano y, producto de ello, las faunas de uno y otro escenario continuaron caminos evolutivos muy diferentes a partir de la separaci\u00f3n de Pangea en Laurasia y Gondwana. En sus decenas y decenas de campa\u00f1as realiz\u00f3 innumerables bautismos. Sin embargo, en la vitrina de sus principales hallazgos se ubican el Carnotaurus, el Amargasaurus y el Argentinosaurus, \u00edconos que representan linajes completamente diferentes a los que hasta ese momento se hab\u00edan develado y, por lo tanto, sentaron aut\u00e9nticos precedentes. \u201cFueron emblem\u00e1ticos porque ten\u00edan caracter\u00edsticas \u00fanicas: durante muchos a\u00f1os el Carnotaurus fue el \u00fanico carn\u00edvoro con cuernos hallado; el Amargasaurus, saur\u00f3podo, un herb\u00edvoro de grandes espinas en el lomo que fue vinculado, r\u00e1pidamente, a una especie conocida de \u00c1frica y permiti\u00f3 trazar nuevos paralelismos entre los ejemplares de diferentes continentes que en el pasado conformaban Gondwana. Y el Argentinosaurus fue el primer gigante que se encontr\u00f3 e inaugur\u00f3 esa caracter\u00edstica de gigantismo que luego destacar\u00eda a la Patagonia de hace unos 100 millones de a\u00f1os\u201d, describe PolAdem\u00e1s de un trabajo descollante en el campo, se encarg\u00f3 de formar a una gran cantidad de disc\u00edpulos. De hecho, los grandes paleont\u00f3logos actuales crecieron en sus carreras con Bonaparte como gu\u00eda. Diego Pol era voluntario, apenas un joven de 18 a\u00f1os, cuando dio sus primeros pasos en la disciplina y conoci\u00f3 al maestro. \u201cGran parte de los especialistas en reptiles que hoy tiene el pa\u00eds pasaron por Bonaparte. Lo conoc\u00ed cuando era todav\u00eda estudiante de colegio secundario. Era voluntario en el Museo Argentino de Ciencias Naturales (CABA) y \u00e9l era el jefe del \u00e1rea de Paleontolog\u00eda de vertebrados. Inici\u00e9 mis pasos en la investigaci\u00f3n y prepar\u00e9 mis primeros f\u00f3siles. Sin dudas, ha tenido una influencia muy grande en relaci\u00f3n a la cantidad de gente que, aunque proven\u00eda desde diferentes \u00e1mbitos, vincul\u00f3 a la tem\u00e1tica. Era muy abierto a que participasen todos los que estaban verdaderamente interesados\u201d, detalla PolY esta situaci\u00f3n se conecta de modo directo con su historia: Bonaparte ejerci\u00f3 como autodidacta durante toda su vida. No curs\u00f3 ninguna carrera y, sin embargo, lleg\u00f3 a ser reconocido con el t\u00edtulo de doctor honoris causa por la Universidad Nacional del Comahue en 2011. \u201cSu legado es enorme\u201d, comenta Novas y remata:\u201cHay instituciones enteras que crecieron gracias a sus aportes, como el Instituto Miguel Lillo que cuenta con una colecci\u00f3n impresionante de f\u00f3siles. Muchos fueron preparados por sus propias manos, ya que actu\u00f3 como t\u00e9cnico. No dir\u00e9 que la paleontolog\u00eda argentina ha perdido con su fallecimiento sino todo lo contrario: ha ganado con la vida de un tipo realmente apasionado por lo que hac\u00eda\u201d. "},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/258124-coronavirus-como-cambia-la-alimentacion-en-tiempos-de-cuaren", "titulo": null, "cuerpo": "Dos investigadoras del Conicet y una m\u00e9dica se propusieron evaluar qu\u00e9 ocurre con la alimentaci\u00f3n en Argentina, luego de que una comunicaci\u00f3n difundida a fines de marzo por el Comit\u00e9 de Alimentaci\u00f3n de las Naciones Unidas (2020) afirmara que se registr\u00f3 una alteraci\u00f3n de los entornos alimentarios en todo el planeta. Los principales factores a tener en cuenta son el , la  y los. Bajo estas premisas trabaj\u00f3 el equipo integrado por y  del , y , Jefa del Servicio de Alimentaci\u00f3n Hospitalaria en el \u00a0Desde aqu\u00ed, iniciaron unpara analizar las pr\u00e1cticas alimentarias durante las dos primeras semanas de la cuarentena. El cuestionario online fue contestado porLas respuestas de los encuestados fueron contrastadas con las gu\u00edas alimentarias para la poblaci\u00f3n argentina elaboradas y actualizadas por el Ministerio de Salud. Esas referencias sirven como par\u00e1metro porque establecen las cantidades y las frecuencias de los grupos de alimentos que la ciudadan\u00eda, en una situaci\u00f3n ideal, deber\u00eda consumir.\u00a0 Si bien ya sab\u00edamos que la gente no cumple con las cantidades recomendadas (tres por d\u00eda), estas pr\u00e1cticas se han acentuado durante la cuarentena. Un 24 por ciento de los encuestados afirma que ha reducido el n\u00famero y la mayor\u00eda asegura que come entre una y dos. En relaci\u00f3n a las verduras, las gu\u00edas invitan a comer dos porciones diarias pero durante el aislamiento, el 63 por ciento no alcanza a cubrirlas\u201d, plante\u00f3 Defag\u00f3.Se trata de alimentos fundamentales ya que proveen vitaminas, minerales y oligoelementos que contribuyen a un mejor funcionamiento del sistema inmunol\u00f3gico frente a agentes infecciosos. Desde la perspectiva de la inmunonutrici\u00f3n, existe evidencia cient\u00edfica suficiente para demostrar que ciertos alimentos modulan las respuestas de las defensas. \u201cPor ejemplo, la vitamina A (presente en las verduras de color naranja y amarillo) potencia la inmunidad; algo similar sucede con el zinc (en aquellos de origen animal); los \u00e1cidos grasos omega 3 (en los pescados y en semillas) que disminuyen los procesos inflamatorios; y la vitamina C (c\u00edtricos, kiwi, tomate), quiz\u00e1s la m\u00e1s famosa, tambi\u00e9n hace lo propio en este sentido al contribuir en la proliferaci\u00f3n de los linfocitos T que responden a las infecciones\u201d, ilustr\u00f3 Defag\u00f3.\u00a0, en sus variantes de leche, yogurt o queso. En \u00e9pocas de cuarentena, , sino que consumen entre una y dos. Al mismo tiempo, , considerados \u2018alimentos de baja calidad nutricional\u2019 porque no aportan ning\u00fan nutriente esencial; tan solo az\u00facar y conservantes. Tambi\u00e9n aument\u00f3 en casi un 20% el consumo de bebidas alcoh\u00f3licas\u201d, dijo Defag\u00f3. Asimismo, como las frutas y las verduras son alimentos que no conservan durante mucho tiempo su frescura, fueron relegados durante el aislamiento y reemplazados por otros imperecederos. Las que mejor se mantienen son la papa, la batata y la cebolla que no son, casualmente, las que m\u00e1s nutrientes aportan. Aqu\u00ed la contradicci\u00f3n: el modelo ideal requiere de la ingesta de fruta o verdura fresca pero la poblaci\u00f3n, en cumplimiento con las medidas dispuestas, decidi\u00f3 realizar pocas escapadas al supermercado con el prop\u00f3sito de salir lo menos posible. Por otra parte, la inflaci\u00f3n en los precios de estos productos es un aspecto destacable que no coopera en absoluto., mientras que aquellos que tenemos una dieta omn\u00edvora no lo estamos. En general, el rito de la cocina y la preparaci\u00f3n de los alimentos que vamos a ingerir no est\u00e1 tan presente\u201d, dijo Defag\u00f3.\u00a0\u201cLa poblaci\u00f3n vegetariana debe suplementarse con vitamina B12 y, aunque advertimos que por lo general se trata de grupos que se preocupan por estar bien informados, menos de la mitad est\u00e1 accediendo a este suplemento, con lo cual es preocupante\u201d, explic\u00f3 Andreatta.Seg\u00fan una encuesta realizada por la Uni\u00f3n Vegetariana Argentina, un, es decir, aproximadamente cuatro millones de personas. Para ello, habitualmente dependen de su compra en diet\u00e9ticas, ferias y micro-emprendimientos hoy suspendidos.  durante este per\u00edodo y un 12\u00a0por ciento lo redujo. En relaci\u00f3n a los panificados y cereales (galletitas, harinas) los porcentajes tendieron a aumentarse pero en t\u00e9rminos globales est\u00e1n bien\u201d, dijo Andreatta.\u00a0\u201cLa poblaci\u00f3n vegetariana usualmente consume pocas gaseosas y bebidas azucaradas pero en esta oportunidad ha aumentado en un 10 por ciento, del mismo modo que ocurri\u00f3 con el alcohol en un 15 por ciento\u201d, a\u00f1adi\u00f3.  que despierta la situaci\u00f3n de confinamiento obligatorio.  caseras. Sin embargo, \u201cel punto ser\u00eda advertir, efectivamente, en qu\u00e9 consisten esos platos hechos en casa\". \"No incluyen frutas, verduras, cereales y legumbres; sino que, m\u00e1s bien, la gente aprovecha a preparar aquellos que no se suelen hacer porque no hay tiempo. Panes caseros, tortas, dulces, budines, bizcochuelos lideran el ranking\u201d, explic\u00f3 Andreatta. Aunque no se trata de un muestro probabil\u00edstico representativo, el trabajo explora tendencias. , el destinado a los que \n\u00a0y el pensado \n.Las poblaciones demogr\u00e1ficas que respondieron a los cuestionarios tienen caracter\u00edsticas similares: en su mayor\u00eda fueron mujeres menores de 50 a\u00f1os, de alto nivel educativo, con residencia en los grandes centros urbanos de Buenos Aires, C\u00f3rdoba y Santa Fe. Por este motivo, el grupo realizar\u00e1 en una pr\u00f3xima fase una aproximaci\u00f3n hacia otros grupos sociales.. El consumo de embutidos ha crecido, un grupo de alimentos que no est\u00e1 recomendado en absoluto\u201d, dijo Andreatta. \u201cLa obesidad es uno de los principales factores de riesgo de las enfermedades que m\u00e1s nos matan en el pa\u00eds, como c\u00e1ncer, diabetes y problemas cardiovasculares. Habr\u00e1 que ver qu\u00e9 ocurre cuando salgamos de este per\u00edodo que hasta ahora dura un mes pero puede llegar a estirarse m\u00e1s\u201d, advirti\u00f3. "},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/244567-dime-como-es-tu-saliva-y-te-dire-quien-eres", "titulo": null, "cuerpo": "Hace apenas unos d\u00edas, Bitgenia \u2013compa\u00f1\u00eda de base tecnol\u00f3gica\u2013 present\u00f3 al mercado el primer test de riesgo gen\u00e9tico. El sistema es sencillo y brinda informaci\u00f3n valiosa: desde la predisposici\u00f3n a desarrollar enfermedades espec\u00edficas, as\u00ed como tambi\u00e9n, arroja datos alimenticios y tendencias para lesiones y cualidades deportivas. Turjanski es doctor en Qu\u00edmica (UBA) y director cient\u00edfico de la empresa que aglutina j\u00f3venes universitarios, becarios e investigadores de carrera del Conicet.-En el genoma de cada persona est\u00e1 la informaci\u00f3n que determina aquello que somos. Esto, por supuesto, tambi\u00e9n depender\u00e1 del ambiente, es decir, de los contextos y de las historias que atraviese cada quien. Esos datos guardados que constituyen el ADN no son iguales para todos; somos 0.1% diferentes y el porcentaje, aunque parezca m\u00ednimo, determina desde una diferencia en el color de pelo hasta nuestra tendencia a tener ciertas enfermedades, nuestra respuesta frente a los nutrientes que ingerimos todos los d\u00edas, as\u00ed como tambi\u00e9n nuestra predisposici\u00f3n para la actividad f\u00edsica. El test es una herramienta que se carga con informaci\u00f3n gen\u00e9tica, que es analizada por un software que, despu\u00e9s de un tiempo, emite un resultado. Es un servicio que al comienzo lo prestamos de manera gratuita a hospitales, m\u00e9dicos particulares y laboratorios. Lo primero que hicimos fue emplearlo para el diagn\u00f3stico de enfermedades raras o poco frecuentes. -Seguro. Al momento de trazar un diagn\u00f3stico determinar las bases gen\u00e9ticas que hacen que un paciente desarrolle una determinada enfermedad es muy importante. Conocer es empoderarse y cuando la gente conoce su ADN est\u00e1 haciendo un poco esto, porque puede decidir sobre su vida con mayor informaci\u00f3n. Podemos saber, por ejemplo, si vamos a tener problemas de colesterol en un futuro y la necesidad de planificar dietas estrictas. Lo mismo sucede con la hipertensi\u00f3n o la respuesta a la lactosa. Cada d\u00eda aprendemos m\u00e1s qu\u00e9 es lo que dice, pero hasta hace un tiempo no sab\u00edamos bien cu\u00e1les eran sus potencialidades. En el caso del test no dice todo \u2013ello ser\u00eda imposible\u2013 pero arroja predisposiciones: el individuo \u201cx\u201d es del tipo de gente que probablemente sufra mareos; el \u201cy\u201d tendr\u00e1 tendencia a ser portadora de tal enfermedad. Establece probabilidades de riesgos respecto de la media poblacional. En mi caso, por ejemplo, me enter\u00e9 que estoy dentro del 5% de la sociedad que tiene chances de tener glaucoma, presi\u00f3n intraocular. Como s\u00e9 que es una enfermedad tratable fui al oftalm\u00f3logo a que revisara mis ojos. En tres minutos me vio y me dijo que estaba normal, pero que necesitaba un control peri\u00f3dico riguroso. -Ordenarlo en nuestro sitio (\n). Te llegar\u00e1 una caja a tu casa, escup\u00eds en un tubito y lo volv\u00e9s a cerrar. Luego das aviso para coordinar que lo vayan a buscar. Eso viene a nuestro laboratorio y en 45 d\u00edas aproximadamente est\u00e1n los resultados que pueden leerse a trav\u00e9s de la misma p\u00e1gina. El kit cuesta 20 mil pesos. -Es caro, el d\u00f3lar es caro. Ofrecemos planes de pago en cuotas y descuentos en efectivo. Trabajamos para reducir nuestros costos, pero la realidad es que no existe en la regi\u00f3n un test tan completo.-El usuario firma un consentimiento. All\u00ed escoge permitir el acceso a la informaci\u00f3n \u2013que est\u00e1 buen\u00edsimo porque nos permite comenzar a cruzar datos y ajustar m\u00e1s el producto\u2013; pero tambi\u00e9n puede negarse. El \u00fanico que vincula la informaci\u00f3n con una identidad personal es el usuario cuando se registra. Para nosotros, cuando brindamos el servicio, la persona no representa m\u00e1s que un c\u00f3digo de barras.\u201cMientras estudiaba en Exactas (FCEN, UBA) fui al Instituto Leloir. Ten\u00eda 18 a\u00f1os y quer\u00eda hacer experimentos, probar qu\u00e9 tan bueno era con las manos. Enseguida descubr\u00ed que era p\u00e9simo, a\u00fan me deben recordar como aquel chico que hac\u00eda desastres\u201d, suelta con gracia. Con la carrera m\u00e1s avanzada se reencontr\u00f3 con su viejo amor y vir\u00f3 levemente hacia la qu\u00edmica computacional, pero sin abandonar la biolog\u00eda. Se recibi\u00f3, realiz\u00f3 su doctorado en la misma Universidad y, m\u00e1s tarde, lleg\u00f3 el turno de viajar a EEUU. \u201cTuve una buena experiencia en el Instituto Nacional de la Salud (NIH, por sus siglas en ingl\u00e9s) y decant\u00e9 en una disciplina denominada Bioinform\u00e1tica, esto es, utilizar una computadora para analizar datos biol\u00f3gicos\u201d, relata. Lleg\u00f3 a Estados Unidos en 2005 cuando ya se hab\u00eda decodificado el genoma humano, objetivo para el que la superpotencia hab\u00eda desembolsado nada menos que tres mil millones de d\u00f3lares. Sus aplicaciones en el campo de la salud constitu\u00edan una fuente de promisorias y doradas riquezas. \u201cSe crey\u00f3 que cuando se resolviesen las claves del genoma, la humanidad encontrar\u00eda respuestas para cada uno de sus problemas, pero vemos que ello no pas\u00f3. Se dieron cuenta tarde que no alcanzaba con leer un genoma sino que hab\u00eda que secuenciar much\u00edsimos para realmente entender qu\u00e9 ocurr\u00eda; me refiero a estudios poblacionales con miles y miles de personas\u201d, explica Turjanski. Lo que ocurr\u00eda era sencillo de contemplar: a pesar de las ilusiones deterministas que pululaban \u2013y todav\u00eda lo hacen\u2013 las personas son mucho m\u00e1s complejas que su mero ADN.Volvi\u00f3 repatriado en 2008, cuando la situaci\u00f3n en ciencia y tecnolog\u00eda comenzaba a ver la luz. Con el MinCyT reci\u00e9n estrenado, Cristina Fern\u00e1ndez declaraba al programa Ra\u00edces una pol\u00edtica de Estado; el gobierno invitaba a los investigadores argentinos radicados afuera a que regresen. Turjanski fue el n\u00famero 600 y le solicitaron que prepare un discurso: \u201cSiempre voy a recordar ese momento. Agradec\u00ed mucho y hacia el final dije que volv\u00eda porque hab\u00eda alguien que quer\u00eda que volviese. Y ese alguien era el Estado, que volv\u00eda a confiar en los cient\u00edficos como trabajadores imprescindibles para el progreso\u201d. El Ministerio hab\u00eda identificado a la Bioinform\u00e1tica como un campo de referencia, as\u00ed que al regresar tom\u00f3 un cargo docente en la UBA y particip\u00f3 de la creaci\u00f3n de una plataforma gen\u00f3mica con el prop\u00f3sito de empezar a leer genomas y examinar los datos obtenidos. Se secuenciaron los primeros y, con la colaboraci\u00f3n de m\u00e9dicos del hospital Ramos Mej\u00eda, se realiz\u00f3 el primer diagn\u00f3stico de enfermedades gen\u00e9ticas hereditarias en el pa\u00eds. Hoy tiene 46 a\u00f1os, es Investigador del Conicet y coordinador nacional del Sistema Nacional de Datos Gen\u00f3micos. Adem\u00e1s, se desempe\u00f1a como Director cient\u00edfico de Bitgenia, la empresa de base tecnol\u00f3gica que despliega un programa de medicina de precisi\u00f3n y que como parte de ese prop\u00f3sito lanz\u00f3 el test de riesgo gen\u00e9tico al mercado. \u201cNada de lo que conseguimos hubiese ocurrido sin el apoyo del Estado. El m\u00edo constituye un buen ejemplo de c\u00f3mo es posible articular una pol\u00edtica cient\u00edfica a largo plazo y obtener buenos resultados. Hoy Argentina cuenta con una pol\u00edtica de datos gen\u00f3micos\u201d. \n"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274581-espionaje-ilegal-allanaron-la-casa-de-un-secretario-de-mauri", "titulo": null, "cuerpo": ", exclam\u00f3  cuando un equipo de la Polic\u00eda Federal lleg\u00f3 a su casa en Palermo, con una orden de allanamiento del juzgado de Federico Villena que investiga m\u00faltiples maniobras de\u00a0\n\u00a0durante el gobierno de Cambiemos. , y sigui\u00f3 muy cerca de \u00e9l despu\u00e9s de la derrota electoral. Cuando llegaron los agentes y le mostraron la orden para el procedimiento, lo primero que hizo el joven fue encerrarse en su auto y aferrarse al tel\u00e9fono. Le mand\u00f3 un mensaje a su esposa: \u201cMe est\u00e1n por detener\u201d, la alert\u00f3. No fue lo que ocurri\u00f3, porque no qued\u00f3 detenido, pero , seg\u00fan informaron a \u00a0allegados a la investigaci\u00f3n., que dej\u00f3 trascender esta semana que no conoce a , la exdirectora de Documentaci\u00f3n de la Casa Rosada que ten\u00eda despacho a metros del suyo y que recib\u00eda a algunos de los agentes de inteligencia implicados en la causa, miembros del grupo llamado \u201cS\u00faper Mario Bros\u201d: Jorge \u201cel Turco\u201d S\u00e1ez, Leandro Araque y Facundo Melo, al menos.\u00a0Va a ser dif\u00edcil que el expresidente niegue conocer a Nieto. Parte de la prueba que hay en el expediente son los numerosos audios de WhatsApp y documentos que se enviaban entre los esp\u00edas. All\u00ed algunos conectan a Martinengo con Nieto, o mencionan tambi\u00e9n a este solo como receptor de los partes del espionaje que, seg\u00fan detect\u00f3 el juez Villena, se desplegaba sobre pol\u00edticos oficialistas y opositores, periodistas, miembros de la iglesia cat\u00f3lica y organizaciones barriales, entre otras v\u00edctimas.: tres domicilios particulares en la Ciudad de Buenos Aires, en Palermo y Recoleta (uno el suyo particular, otro el de su padre y otro que daba como referencia) y otro en un estacionamiento. . Pese a su resistencia, la polic\u00eda finalmente secuestr\u00f3 su tel\u00e9fono, adem\u00e1s de su agenda, una notebook y pendrives. Mientras todo esto ocurr\u00eda, en la sede del juzgado declaraba otra de las v\u00edctimas m\u00e1s sorprendentes del espionaje, \n.Como sab\u00edan que Nieto tiene un beb\u00e9, los polic\u00edas no llegaron en actitud de derribar la puerta a su vivienda, pero se atrincher\u00f3 en su auto y no quer\u00eda bajar. La imagen de los uniformados tratando de sacarlo del veh\u00edculo y cerc\u00e1ndolo despu\u00e9s gener\u00f3 la falsa alarma de que lo hab\u00edan detenido.\u00a0Seg\u00fan dos fuentes con acceso al expediente, habr\u00eda mensajes donde los hombres de la Agencia Federal de Inteligencia (AFI) le preguntan a Martinengo si los reportes le llegaban al \u201cn\u00famero uno\u201d, y ella asegura que s\u00ed, que recib\u00eda todo, a trav\u00e9s de su secretario privado, el joven Nieto. Tuvo un papel activo en la juventud PRO, hab\u00eda trabajado con Francisco Quintana en la Legislatura porte\u00f1a, y tambi\u00e9n con el exjefe de Gabinete Marcos Pe\u00f1a. En 2013 hab\u00eda estado a cargo de la comunicaci\u00f3n de la campa\u00f1a de Carlos Mac Allister para diputado nacional y acompa\u00f1\u00f3 a Gabriela Michetti en campa\u00f1a tambi\u00e9n., en su mayor\u00eda ex integrantes de la AFI que hab\u00edan pasado antes por la Polic\u00eda de la Ciudad, y algunos de los cuales volvieron el a\u00f1o pasado, otros funcionarios del Servicio Penitenciario Federal --como su exdirector Emiliano Blanco, hasta el extitular del Area 50 de Inteligencia, Claudio Suriano-- y algunos exfuncionarios cada vez m\u00e1s cercanos a Macri, como Martinengo y Nieto. Tambi\u00e9n qued\u00f3 implicado el diputado Alex Campbell, exsecretario de Asuntos Municipales del gobierno de Mar\u00eda Eugenia Vidal. Hasta ahora hay un solo detenido, en una causa que est\u00e1 emparentada con la de Villena: se trata de , exjefe de Operaciones Especiales de la AFI en la gesti\u00f3n de Gustavo Arribas. Est\u00e1 preso por el espionaje ilegal al Instituto Patria y a la vivienda de Cristina Fern\u00e1ndez de Kirchner durante 2018. El caso tramita en otro juzgado de Lomas, a cargo de Juan Pablo Aug\u00e9, y el expediente est\u00e1 delegado en los fiscales Cecilia Incardona y Santiago Eyherabide.El nombre de Ruiz se repiti\u00f3 en los relatos de varios de los esp\u00edas que declararon ante la Comisi\u00f3n Bicameral que fiscaliza las actividades y organismos de inteligencia. Lo se\u00f1alan como quien daba las \u00f3rdenes y que hab\u00eda sido puesto en ese papel por Arribas para hacer seguimientos pol\u00edticos. Ruiz, a la vez, culp\u00f3 a los integrantes del grupo \u201cSuper Mario Bros\u201d de tener negocios propios. Este viernes van a la Bicameral Mart\u00edn Coste, que fue n\u00famero dos de Contrainteligencia de Diego Dalmau Pereyra y lo reemplaz\u00f3 cuando \u00e9ste fue enviado a Chile, por supuestas diferencias con Arribas. Los diputados y senadores tambi\u00e9n esperan a Juan Carlos Hern\u00e1ndez, que tambi\u00e9n trabaj\u00f3 en ese \u00e1rea. La causa de Lomas de Zamora tambi\u00e9n tendr\u00e1 movimientos.\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/180793-sofia-caram", "titulo": null, "cuerpo": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274571-coronavirus-legisladores-radicales-chaquenos-acusaron-a-magd", "titulo": null, "cuerpo": "\"Varias comunidades ind\u00edgenas salieron a repudiar este ataque porque es un tiro por elevaci\u00f3n contra el gobierno de Alberto Fern\u00e1ndez, nosotros pusimos el cuerpo para velar por derechos de esos pueblos que necesitan agua, comida, y elementos contra el Covid-19, es un uso pol\u00edtico de la pandemia\", dijo (INAI). La funcionaria. La funcionaria dijo que est\u00e1n \"utilizando el dolor de los familiares haciendo creer que hay culpables\", porque la acusan por la muerte de un suboficial de polic\u00eda por coronavirus.La denuncia en su contra fue realizada v\u00eda on line por los , que la acusan de haber incumplido el aislamiento obligatorio, a pesar de que, seg\u00fan ellos, \"varios de sus colaboradores estaban internados en Buenos Aires por Covid-19\". pudo saber que la situaci\u00f3n habr\u00eda sido la inversa: al regresar del viaje dos asesores se hicieron el hisopado y dieron positivo. \"Es falso, yo no ten\u00eda a nadie enfermo, los compa\u00f1eros que fueron conmigo dieron negativo antes del viaje\", expres\u00f3 la funcionaria a este diario.\"Las acusaciones que est\u00e1n agitando algunos sectores de la oposici\u00f3n pol\u00edtica son una represalia porque dije que 'no se van a permitir m\u00e1s maltratos a los pueblos ind\u00edgenas'\", dijo al referirse a su visita a una familia Qom que fue brutalmente golpeada por la polic\u00eda, y al haber sido encarcelados posteriormente los agresores. \"Luego de mi viaje esos cuatro polic\u00edas quedaron detenidos, creo que eso molest\u00f3 a un sector de la poblaci\u00f3n sobre todo porque inmediatamente en este ataque contra mi persona, a pesar de que saben que estoy convaleciente, les molesta que la Argentina cambi\u00f3, no se tolera m\u00e1s la violencia contra las mujeres, los ni\u00f1os y los ind\u00edgenas.A poco de volver del Chaco, Odarda anunci\u00f3 que se hab\u00eda contagiado. \"Me tomaron la fiebre varias veces, no contagi\u00e9 a nadie, al rev\u00e9s, fui contagiada en Chaco, al llegar pas\u00e9 todos los controles, y adem\u00e1s ning\u00fan funcionario ni miembro de comunidades con los que tuve contacto est\u00e1 enfermo\", dijo. La funcionaria dijo a  que hoy se presentar\u00e1n en la causa y eval\u00faan \". Adem\u00e1s har\u00e1 un pedido de informes a la ministra de Salud del Chaco \"por sus dichos irresponsables sobre cu\u00e1ndo se origin\u00f3 mi contagio, queremos saber cu\u00e1ndo fue internado el subcomisario de Sauzalito, Ren\u00e9 Pongonza, a cuya familia le damos nuestras condolencias\". Al polic\u00eda se le hab\u00eda diagnosticado una gripe com\u00fan.\u00a0Odarda visit\u00f3 Chaco los primeros d\u00edas de junio para acompa\u00f1ar la distribuci\u00f3n de alimentos y m\u00f3dulos sanitarios en el barrio Toba, por el convenio firmado con el Ministerio de Desarrollo Social y el de Salud de la Naci\u00f3n. Adem\u00e1s, hubo una solicitud de asistencia directa efectuada por varias comunidades y organizaciones ind\u00edgenas, incluyendo la Defensor\u00eda General de la Naci\u00f3n, que manifestaron su preocupaci\u00f3n y pidieron su presencia en Sauzalito. La presidenta del INAI estuvo tambi\u00e9n con los y las integrantes de la familia Fern\u00e1ndez-Saravia en su casa, luego del ataque que sufrieron en la madrugada del 31 de mayo, cuando una patota policial entr\u00f3 pateando la puerta de su casa, secuestr\u00f3 a cuatro j\u00f3venes, entre ellos una menor de edad, quienes fueron torturaron y abusaron en la comisar\u00eda tercera de Fontana. De hecho, al terminar esa visita fue que Odarda dijo a este diario que no habr\u00e1 m\u00e1s tolerancia con la violencia hacia los miembros de los pueblos originarios.\"Las acusaciones falsas tienen la intenci\u00f3n de debilitar a un organismo cuya funci\u00f3n es hacer respetar los derechos de los pueblos ind\u00edgenas dentro del territorio nacional. No nos van a callar. A pesar de esa campa\u00f1a de la oposici\u00f3n, habr\u00e1 tolerancia cero para la violencia contra mujeres, ni\u00f1as, ni\u00f1os, j\u00f3venes y hombres ind\u00edgenas\", replic\u00f3 Odarda. La funcionaria espera que, quienes llevan adelante falsas denuncias, . La presidenta de INAI afirm\u00f3 que la declaraci\u00f3n de no permitir m\u00e1s violencia, representa un compromiso del Instituto para seguir trabajando en el reconocimiento de derechos fundamentales para la poblaci\u00f3n ind\u00edgena, pero esto parece molestar a algunos grupos opositores.\u00a0En el trayecto del viaje a la provincia de Chaco, Odarda sorteo todos los controles y chequeos interprovinciales porque se encontraba en perfecto estado de salud y contando con todos los permisos de la naci\u00f3n y las provincias. El mismo d\u00eda que regres\u00f3 a Buenos Aires, dos funcionarios del INAI fueron confirmados con COVID 19, y de inmediato comenz\u00f3 el aislamiento hasta que tres d\u00edas despu\u00e9s tuvo los primeros s\u00edntomas y el hisopado dio positivo. Desde ese momento se encuentra aislada con estricto control m\u00e9dico. El origen y lugar del contagio ser\u00e1 materia m\u00e9dica.Desde el Impenetrable, la Guardia Comunitaria ambientalista Washeck y la Comisi\u00f3n de Recuperaci\u00f3n Territorial Miraflores expresaron \"disconformidad para con el ataque medi\u00e1tico que se est\u00e1 ejerciendo sobre la presidenta del UNAI y funcionarios del estado provincial que visitaron nuestra localidad. Repudiamos las denuncias realizadas por ciertos grupos, y nos llamamos como guardia y comisi\u00f3n de recuperaci\u00f3n a tomar medidas preventivas y de auto aislamiento de toda nuestra comunidad wich\u00ed, de la cual seremos parte activa en evitar la propagaci\u00f3n del virus. Condenamos tambi\u00e9n la actitud del partido pol\u00edtico radical y sus pol\u00edticos de turno, que jam\u00e1s han podido parar el hambre, la discriminaci\u00f3n y la pobreza de nuestro pueblo\"."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274587-espionaje-ilegal-comodoro-py-puja-por-la-causa-que-tiene-en-", "titulo": null, "cuerpo": "Comodoro Py puja por arrebatarle al juez de Lomas de Zamora, , la causa por el espionaje ilegal macrista. A pesar de que el magistrado de primera instancia hab\u00eda declinado su competencia en uno de los hechos investigados,  y dej\u00f3 en manos del juzgado de Sebasti\u00e1n Ramos la pesquisa por la amenaza de los S\u00faper Mario Bros al ex funcionario Jos\u00e9 Luis Vila. . La disputa de fondo es por todo el expediente que revel\u00f3 la violaci\u00f3n sistem\u00e1tica y deliberada a la ley de inteligencia bajo la gesti\u00f3n del mejor amigo de Mauricio Macri, Gustavo Arribas. Se trata del caso por las intimidaciones y el hallazgo de un artefacto explosivo de trotyl en la casa del ex funcionario del Ministerio de Defensa, Jos\u00e9 Luis Vila, en 2018. Ante Villena, el narco llamado Sergio Rodr\u00edguez, apodado Verdura, cont\u00f3 que desde la AFI lo hab\u00eda contactado y reclutado el ex esp\u00eda y abogado Facundo Melo para poner ese artefacto en la puerta de un edificio de la Avenida Callao. y con las pruebas, entre otros hechos, de aquella amenaza. Por eso le pidi\u00f3 la causa sobre dicho intento de atentado a Ramos. Este acept\u00f3 mandarla, pero el fiscal Mariju\u00e1n apel\u00f3 y el camarista Llorens resolvi\u00f3 que se quede en los tribunales porte\u00f1os.El argumento por el que la causa deb\u00eda cursar en Lomas, seg\u00fan la opini\u00f3n de Ramos, es que la banda que puso la bomba de trotyl actuaba desde mucho antes de aquel acontecimiento. De hecho, los esp\u00edas Melo, Leandro Araque, Jorge S\u00e1ez y el resto de los integrantes de la banda fueron trasladados a la AFI ya en 2016. Es decir, que se trataba de una organizaci\u00f3n con m\u00faltiples operaciones, entre las que estuvo la amenaza a Vila en julio de 2018.\u00a0Por eso, lo que afirm\u00f3 el juez Ramos al declinar su competencia es que lo investigado por Villena es m\u00e1s vasto, con delitos y operaciones de todo tipo, con al menos cincuenta v\u00edctimas y una veintena de imputados y, como se dijo, con hechos anteriores a la denuncia que se inici\u00f3 en Py por la amenaza con el explosivo. Seg\u00fan hab\u00eda se\u00f1alado Ramos, lo investigado en Lomas \u201ces m\u00e1s amplio y complejo con calificaciones legales m\u00e1s graves ya que se habla de una organizaci\u00f3n que ten\u00eda como finalidad realizar maniobras concretas de espionaje interno en clara contraposici\u00f3n a la Ley 25.520\u201d.Sin embargo, Llorens adhiri\u00f3 al dictamen del fiscal Jos\u00e9 Luis Ag\u00fcero Iturbe, quien consider\u00f3 que \u201ca simple vista\u201d surge que la causa de Villena que motiv\u00f3 la petici\u00f3n es de fecha posterior a la que llevaba el juez Ramos. Tambi\u00e9n argument\u00f3 que los hechos ocurrieron en Capital Federal, por lo que deber\u00edan investigarse en esa jurisdicci\u00f3n.. \u201cEs muy llamativo que no se haya excusado este camarista para resolver. De hecho en la causa de los cuadernos no intervino en cuestiones vinculadas con su primo\u201d, , quien sigue el tema de cerca porque preside la Comisi\u00f3n Bicameral que fiscaliza a los organismos de inteligencia y que est\u00e1 tomando declaraciones a los esp\u00edas involucrados.Mientras tanto, los esp\u00edas Melo y Araque y S\u00e1ez recusaron a Villena en su estrategia para llevar la causa a Comodoro Py, donde hicieron una denuncia ante el juez Marcelo Mart\u00ednez de Giorgi porque dicen que fueron amenazados y temen por su vida y la de su familia. Villena rechaz\u00f3 la recusaci\u00f3n, que ahora debe ser resuelta por la C\u00e1mara Federal de La Plata. \nAl igual que con la causa que instruy\u00f3 Alejo Ramos Padilla, .\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/265608-june-almeida-la-investigadora-que-descubrio-los-coronavirus", "titulo": null, "cuerpo": "De , especial para June Almeida dej\u00f3 la escuela a los 16 a\u00f1os. Hija de un conductor de autob\u00fas en la Escocia de postguerra, no ten\u00eda dinero para pagarse la Universidad.Para llevar algo de sustento a casa, De esta forma tan ins\u00f3lita comenzar\u00eda una de las carreras cient\u00edficas m\u00e1s fascinantes de las del siglo XX.A los 24 a\u00f1os se cas\u00f3 con un artista venezolano y la pareja de traslad\u00f3 a Canad\u00e1. , algo imposible en Reino Unido.En el Instituto de Cancer de Ontario, . Una de ellas consiste en mezclar el virus que quieres fotografiar con anticuerpos espec\u00edficos. Los anticuerpos se enganchan a la superficie de los virus y los agregan, haciendo mucho m\u00e1s sencilla su identificaci\u00f3n.Los electrones tienen una longitud de onda m\u00e1s peque\u00f1a que los fotones que pueden ver nuestros ojos, y as\u00ed podemos observar objetos tan peque\u00f1os como los virus.En 1964, A.P. Waterson, el director de microbiolog\u00eda del Hospital St. Thomas de Londres, visit\u00f3 Canad\u00e1 y qued\u00f3 impresionado por la capacidad y el entusiasmo de Almeida y la convenci\u00f3 para volver a Reino Unido.De vuelta a Londres, empez\u00f3 a colaborar con un equipo de investigadores dirigido por David Tyrrell, que estaba estudiando el \"resfriado com\u00fan\". Tomando muestras de las gargantas de sus pacientes, Tyrell sab\u00eda que hab\u00eda algo diferente en \"B814\" respecto a otros virus que tambi\u00e9n causan resfriado: el virus quedaba inactivo con jab\u00f3n, lo que indicaba que ten\u00eda una membrana de grasa. Tyrell envi\u00f3 tejidos infectados por \"B814\" a Almeida. YDe hecho, \n"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/249-adriana-meyer", "titulo": null, "cuerpo": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274340-la-nasa-presento-ingenuity-un-helicoptero-que-volara-en-mart", "titulo": null, "cuerpo": "La anunci\u00f3 que en febrero de 2021 enviar\u00e1 a Marte un helic\u00f3ptero especialmente dise\u00f1ado para obtener una vista panor\u00e1mica del planeta rojo. La iniciativa se enmarca en la misi\u00f3n que ser\u00e1 lanzada el pr\u00f3ximo mes y tiene como objetivo adquirir un mayor conocimiento de la geolog\u00eda de Marte y buscar signos de vida en la antig\u00fcedad.El helic\u00f3ptero, llamado \n, despegar\u00e1 desde Cabo Ca\u00f1averal en julio de 2020 para aterrizar en el planeta rojo el 18 de febrero de 2021. Ser\u00e1 la primera nave espacial en la historia con la capacidad de reubicar con precisi\u00f3n su punto de aterrizaje durante la secuencia final, antes de tocar la superficie del planeta.\u201cIngenuity es diferente a cualquier otro helic\u00f3ptero que se haya construido porque . Tuvimos que descubrir c\u00f3mo amarrarlo para el viaje y desplegarlo con seguridad desde el rover Perseverance\u201d, sostuvo Mimi Aung, directora del proyecto en el Jet Propulsi\u00f3n Laboratory (JPL) de la NASA en el sur de California.El fuselaje cuadrado de Ingenuity -de unos 20 x 16 x 14 cent\u00edmetros- posee computadoras, c\u00e1maras y bater\u00edas, entre otros elementos. Por fuera de la caja se incluye una antena, un panel solar, patas de aterrizaje y dos rotores que miden 1,2 metros de ancho.La misi\u00f3n consiste en llevar a cabo pruebas de vuelo experimentales en la superficie marciana con el objetivo de que se puedan enviar m\u00e1s helic\u00f3pteros en un futuro y as\u00ed  que puedan topografiar el terreno desde lo alto, pero tambi\u00e9n transportar instrumentos de carga. De esta manera, ya que ser\u00eda posible avistar zonas demasiado altas o escurridizas para un veh\u00edculo terrestre. A su vez, desde la agencia espacial estadounidense aclararon que se trata de un proyecto independiente de la misi\u00f3n Mars 2020, que buscar\u00e1 pruebas de vida en el pasado y empaquetar\u00e1 muestras de roca y sedimentos en tubos para su potencial traslado a la Tierra en misiones posteriores.El nombre del helic\u00f3ptero, Ingenuity (Ingenio en ingl\u00e9s), surgi\u00f3 de un concurso en el que result\u00f3 ganadora una alumna de una escuela en Alabama. \u201cEl ingenio y la brillantez de las personas que trabajan arduamente para superar los desaf\u00edos de los viajes interplanetarios son lo que nos permite a todos experimentar las maravillas de la exploraci\u00f3n espacial. El ingenio es lo que permite a las personas lograr cosas incre\u00edbles, y nos permite expandir nuestros horizontes a los bordes del universo\u201d, expres\u00f3 en aquel momento la estudiante."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274588-se-concreto-la-extradicion-de-sebastian-romero-estigmatizado", "titulo": null, "cuerpo": "Esta tarde cerca de las 15 lleg\u00f3 a Argentina\u00a0quien fue trasladado por v\u00eda a\u00e9rea y arrib\u00f3 al aeropuerto de Ezeiza. Qued\u00f3 alojado en la Superintendencia de Investigaciones de la Polic\u00eda Federal, ubicada en Madariaga y General Paz, y permanecer\u00e1 quince d\u00edas a disposici\u00f3n del Ministerio de Seguridad porque el Servicio Penitenciario Federal no acepta nuevos presos a ra\u00edz de la pandemia. Ma\u00f1ana viernes o el lunes ser\u00eda trasladado hasta los tribunales federales de Retiro, al juzgado de Rodolfo Canicoba Corral.\u00a0, , el delegado de General Motors y militante del Partido Socialista de los Trabajadores Unificado (PSTU) fue desde el 18 de diciembre de 2017\u00a0 contra una decena de manifestantes, luego de la masiva protesta por los recortes jubilatorios.\u00a0\n, y quedar a disposici\u00f3n de la justicia federal en la misma causa en la cual su compa\u00f1ero Daniel Ruiz pas\u00f3 trece meses preso en la c\u00e1rcel de Marcos Paz, que inici\u00f3 Bullrich en el juzgado de Sergio Torres, ahora subrogado por Canicoba Corral.\". Se lo ha ridiculizado siendo que es uno de los miles de militantes que acudieron ese d\u00eda al Congreso a repudiar la reforma previsional que el macrismo estaba aprobando adentro del Parlamento\", expres\u00f3 su abogado Mart\u00edn Alderete (Cadep). \n, otro miembro de esa organizaci\u00f3n.\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274600-la-camara-de-diputados-otorgo-media-sancion-al-teletrabajo", "titulo": null, "cuerpo": "La C\u00e1mara de Diputados aprob\u00f3 esta noche y gir\u00f3 al Senado el proyecto de ley para dotar de un marco regulatorio al teletrabajo, modalidad laboral que se masific\u00f3 en los \u00faltimos meses producto del aislamiento social, preventivo y obligatorio.Con 214 votos positivos, uno negativo y 29 abstenciones, la iniciativa que modifica la ley de Contratos del Trabajo fue avalada despu\u00e9s de cuatro horas de debate. \"Siempre que se hable de garantizar derechos, nuestro espacio pol\u00edtica va a tener apuro de sancionarlo\", destac\u00f3 el diputado Dar\u00edo Mart\u00ednez del Frente de Todos, quien fue firmante del proyecto, y agradeci\u00f3 el respaldo de la oposici\u00f3n para la r\u00e1pida aprobaci\u00f3n.\u00a0\u00a0Entre otros aspectos, la normativa propuesta se\u00f1ala que debe ser el empleador el que brinde las herramientas a los trabajadores para realizar sus actividades; la prestaci\u00f3n laboral a distancia es voluntaria y no puede ser impuesta por el empleador. Adem\u00e1s, consagra el \"derecho a la desconexi\u00f3n\" del empleado remoto. El objetivo principal de la norma es.\u00a0La C\u00e1mara baja continuar\u00e1 debatiendo otros dos proyectos relacionados con la pandemia del coronavirus. Uno de ellos ser\u00e1 el presentado por el presidente del bloque del Frente de Todos, M\u00e1ximo Kirchner, para impulsar la creaci\u00f3n de una campa\u00f1a nacional para la promoci\u00f3n de la . La norma, entre otras beneficios, otorga licencias laborales a aquellos paciente recuperados que accedan a donar.\u00a0Por \u00faltimo, los diputados avanzar\u00e1n con el proyecto de ley de Econom\u00eda del Conocimiento, que hab\u00eda quedado pendiente desde principios y las autoridades de los principales bloques coinciden en que debe ser tratado. La iniciativa fue presentada en febrero por el Gobierno y modifica la ley que hab\u00eda sancionado el macrismo. La nueva versi\u00f3n no contiene la cl\u00e1usula de estabilidad fiscal por diez a\u00f1os para las empresas.La sesi\u00f3n fue habilitada pasadas las 16:15 por el titular de la C\u00e1mara baja, Sergio Massa, luego de que verificara que estaba dado el qu\u00f3rum correspondiente a trav\u00e9s de la plataforma telem\u00e1tica a trav\u00e9s de la cual se desarrolla la sesi\u00f3n virtual."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274633-coronavirus-el-anuncio-de-la-nueva-cuarentena-se-paso-para-m", "titulo": null, "cuerpo": "El presidente Alberto Fern\u00e1ndez, el gobernador de la Provincia de Buenos Aires, Axel Kicillof y el Jefe de Gobierno de la Ciudad de Buenos Aires, Horacio Rodr\u00edguez Larreta decidieron postergar el anuncio de la nueva fase del aislamiento social, preventivo y obligatorio.Los tres funcionarios permanecen reunidos ultimando los detalles del alcance y la implementaci\u00f3n de las medidas, como as\u00ed tambi\u00e9n la coordinaci\u00f3n entre las \u00e1reas involucradas de los tres gobiernos.En el comienzo del encuentro que mantienen en Olivos, los tres decidieron que el anuncio de la nueva fase del aislamiento social, preventivo y obligatorio se realizar\u00e1 en el d\u00eda de ma\u00f1ana. Las tres jurisdicciones ya acordaron avanzar en mayores restricciones a la movilidad que permitan una fuerte merma en la circulaci\u00f3n.\u00a0Las caracter\u00edsticas de la pr\u00f3xima fase requieren precisiones dada la delicada situaci\u00f3n que est\u00e1 atravesando el pa\u00eds y las condiciones que impone la virulencia de la enfermedad. De acuerdo con las versiones que circulaban en el gobierno de la Ciudad, Rodr\u00edguez Larreta no est\u00e1 convencido en dar marcha atr\u00e1s con las \u00faltimas flexibilizaciones que dispuso. La m\u00e1s conocida, la actividad de los runners en las plazas porte\u00f1as.\u00a0Pero la convicci\u00f3n de Fern\u00e1ndez y de Kicillof es que a partir de ahora las medidas deben ser homog\u00e9neas dentro de todo el \u00e1mbito de AMBA, por lo que no deber\u00edan permitirse actividades en Ciudad que no se realicen en Provincia, para evitar el traslado y circulaci\u00f3n de las personas.\u00a0Todas cuestiones que deber\u00e1n quedar definidas en lel encuentro que se desarrolla en la quinta presidencial.\u00a0Los tres funcionarios permanecen reunidos, ultimando los detalles del alcance y la implementaci\u00f3n de las medidas, como as\u00ed tambi\u00e9n la coordinaci\u00f3n entre las \u00e1reas involucradas de los tres gobiernos."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/261099-contagio-el-film-que-se-anticipo-al-coronavirus-y-hoy-es-fur", "titulo": null, "cuerpo": ".  De hecho, a principios de este mes, algunas de estas figuras de Hollywood fueron convocadas por el Departamento de Salud P\u00fablica de la Universidad de Columbia para grabar un video de concientizaci\u00f3n sobre los recaudos que la poblaci\u00f3n deber\u00eda tomar para prevenir la propagaci\u00f3n del coronavirus.  Aunque hab\u00eda quedado rezagada, en la actualidad, es una de las m\u00e1s vistas de la compa\u00f1\u00eda Warner Bros, junto al eterno \u00e9xito de Harry Potter.\u201cLa pel\u00edcula me peg\u00f3 much\u00edsimo porque estuve en el CDC (Centro para el Control y la Prevenci\u00f3n de Enfermedades, EEUU\u200b) d\u00f3nde se rod\u00f3 la mayor parte y trabaj\u00e9 all\u00ed hace algunos a\u00f1os. Me pareci\u00f3 un producto excelente,  Verdaderamente conmueve\u201d, Para su redacci\u00f3n, .  Al momento de su estreno recibi\u00f3 buenos comentarios de la cr\u00edtica cinematogr\u00e1fica pero tambi\u00e9n de la comunidad cient\u00edfica. La academia reconoci\u00f3 una correcta representaci\u00f3n del modo en que se expanden los virus, los intentos de contenci\u00f3n por parte de las autoridades pol\u00edticas y los conflictos sociales y econ\u00f3micos que sobrevienen antes de la llegada de una vacuna. Veamos algunas de las similitudes y diferencias entre la situaci\u00f3n actual y la imaginada en 2011. Por momentos el paralelismo es tan marcado que corta la respiraci\u00f3n de los espectadores.  Algunas vomitan, convulsionan y se desploman en el piso. Elizabeth Emhoff (Gwyneth Paltrow), pareja de Mitch (Matt Damon), es infectada y muere luego de volver desde Hong Kong por un viaje de trabajo. El siguiente en morir es su hijo. Hacia el final quedar\u00e1 claro que el virus es transmitido de los murci\u00e9lagos a los cerdos y de \u00e9stos a los humanos. Y que Emhoff, luego de la investigaci\u00f3n pertinente, fue el paciente cero que inici\u00f3 con la vertiginosa cadena de contagios. Sin embargo, al comienzo, como ning\u00fan m\u00e9dico sabe de qu\u00e9 se trata la enfermedad comparan con otras epidemias; localizan denominadores comunes, hilvanan razonamientos, apelan a la l\u00f3gica en medio de mera irracionalidad. La gripe porcina y la aviar quedan en el recuerdo de los personajes mientras vaticinan la llegada de algo m\u00e1s potente. La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud comunica partes de infectados y muertos alrededor del mundo. Cierran las escuelas, suspenden el trasporte p\u00fablico y las fronteras. El planeta se paraliza. Sin embargo, Castello apunta: No es como el coronavirus, cuya tasa de mortalidad, adem\u00e1s, es mucho m\u00e1s baja. A diferencia del film en que los enfermos tienen una tasa de mortalidad del 25 por ciento, el Covid-19 posee una tasa que oscila entre el dos y el tres por ciento. Nosotros estamos achatando la curva gracias al aislamiento\u201d.\u201cLa gente se toca la cara entre 2 mil y 3 veces al d\u00eda, de tres a cinco veces por minuto\u201d, dice la Dra. Erin Mears (Kate Winslet), del Servicio de Inteligencia de Epidemias. \u201cA veces la gente puede ser contagiosa sin tener s\u00edntomas\u201d, apunta enseguida. Pronto, las familias comienzan a tomar precauciones: se desvisten antes de poner un pie en sus casas y se lavan bien las manos; empapan todas las superficies con desinfectantes. Ellis Cheever (Laurence Fishburne), un m\u00e9dico de renombre y director del CDC, es citado por los servicios secretos de EEUU como fuente de consulta. En una conferencia de prensa se\u00f1ala: \u201cPrefiero que la noticia sea que exageramos a que muchos murieran por no tomar las medidas\u201d. En este punto, el lector ya podr\u00e1 notar que, pese a las diferencias, la comparaci\u00f3n se estrecha en m\u00e1s de un punto. Alan Krumwiede (Jude Law) es un blogger que con astucia procura sacar provecho de la crisis. En su sitio, visitado por millones de personas, sugiere la posibilidad de una conspiraci\u00f3n, una mampara sostenida por lobbies de poderosas industrias. Luego propone que el virus puede funcionar como insumo para la elaboraci\u00f3n de un arma biol\u00f3gica. Convencido de su relato lleva la historia a los diarios y se entrevista con periodistas pero no tiene demasiada suerte. Desde aqu\u00ed, se advierteAlan Krumwiede demuestra a c\u00e1mara c\u00f3mo un medicamento denominado \u201cforsitia\u201d le ayuda a recuperarse luego de haber contra\u00eddo el pat\u00f3geno y lo denomina \u201cel suero de la verdad\u201d. La gente ingresa a la farmacia por la fuerza a conseguir varias dosis. Este periodista siembra el miedo y reparte volantes con la leyenda: \u201cForsitia cura el MEV-1. Los centros de salud mienten, son c\u00f3mplices de las farmac\u00e9uticas\u201d. \u201cEst\u00e1n metidos los pol\u00edticos, los militares, los medios. Los bloggeros en aquella \u00e9poca ten\u00edan mucha presencia en la esfera p\u00fablica. Eran los influencers de la d\u00e9cada pasada. Como antes eran menos influ\u00edan m\u00e1s. Entonces, .Mientras tanto, el virus muta e incrementa su capacidad infectiva. La tasa de mortalidad alcanza el 25% y llegan a fallecer 30 millones de personas. En la poblaci\u00f3n crece la incertidumbre; en internet circulan noticias sobre la posibilidad de que Francia y EEUU est\u00e9n cerca de una vacuna. Otras indican que en India, una droga denominada \u201cRivabirin\u201d ha demostrado efectividad. \u201cContinuamos evaluando drogas y tratamientos pero la mejor defensa ahora es el aislamiento social. Lo que el se\u00f1or Krumwiede esparce es m\u00e1s peligroso que la enfermedad\u201d, apunta Cheever.Hacia el final, un empresario le comunica a Krumwiede que forsitia no funciona y lo llevan a prisi\u00f3n por fraude, conspiraci\u00f3n y homicidio. Sus fan\u00e1ticos pagan la fianza y sale.  El cine se adelanta a la realidad pero tambi\u00e9n se retroalimenta a partir de ella. Los chapuceros no fueron creados en la pantalla grande. Por el contrario, existieron, existen y existir\u00e1n en el futuro. Laboratorios que responden a diversos par\u00e1metros de bioseguridad y reciben las muestras. El personal, equipado con trajes herm\u00e9ticos, las secuencian y estudian el comportamiento molecular del virus. Recrean modelos para comprender c\u00f3mo podr\u00eda ingresar a los pulmones y al cerebro.  El diagn\u00f3stico es exclusivamente cl\u00ednico porque las manifestaciones son patentes y el per\u00edodo de incubaci\u00f3n es mucho m\u00e1s corto que el coronavirus. En dos d\u00edas los personajes tienen la cabeza explotada\u201d, plantea Castello. Y completa su an\u00e1lisis: \u201cPara crear una vacuna se necesita que el bicho crezca en cantidad. En el CDC declaran que no se puede tratar la patolog\u00eda sin un nivel 4 de seguridad. Un investigador desobedece y gracias a eso pueden avanzar con los trabajos. Para los que trabajamos en el laboratorio esta pel\u00edcula nos hace muchas cosquillas, nos sentimos tocados de una manera impresionante\u201d, confiesa el vir\u00f3logo de la Universidad Nacional de Quilmes. Las autoridades sanitarias generan mapas que describen c\u00f3mo avanza la pandemia a trav\u00e9s del globo. Anuncian que no hay tratamiento ni vacuna disponibles, pero \u2013como indica Castello\u2013 un m\u00e9dico en San Francisco logra cultivar el virus in vitro. El primer paso para desarrollar la cura, pero llevar\u00e1 tiempo. Los especialistas, conscientes de ello, comunican a la poblaci\u00f3n todo lo que podr\u00edan demorarse los ensayos cl\u00ednicos. Solicitan paciencia, explican que los procesos cient\u00edficos no pueden responder de inmediato a la demanda social. Con el correr de los meses, una experta del equipo de Cheever se prueba una vacuna y tiene \u00e9xito. Calculan la velocidad de multiplicaci\u00f3n del virus, predicen los problemas pol\u00edticos, econ\u00f3micos y sociales que se avecinan. Preparan galpones y estadios de f\u00fatbol para que ingresen las camas cuando el sistema de salud se vea desbordado ante tantos pacientes infectados. Pronto, los servicios f\u00fanebres colapsan, los familiares no pueden enterrar a sus muertos y, como resultado, se improvisan cementerios de ocasi\u00f3n. Militares controlan los pasos fronterizos y entregan raciones de comida. En algunos puntos de EEUU implementan el toque de queda. La premisa es sencilla: hay que frenar por todos los medios posibles que la situaci\u00f3n se desbande. Algunos grupos de personas, desesperadas, asaltan las casas del vecindario en busca de comida y provisiones. El f\u00e1rmaco comienza a producirse en serie y los gobiernos sortean qui\u00e9nes se lo aplicar\u00e1n primero. Aquellos que reciben su dosis tienen una pulsera y recuperan libertad. El resto debe permanecer confinado. El ritmo de la vida parece restablecerse. \n"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274643-un-regalo-de-cumpleanos-para-pichetto-de-sus-ultimos-compane", "titulo": null, "cuerpo": "Con la abstenci\u00f3n del Frente de Todos y el voto contrario del FIT, la bancada de Juntos por el Cambio de la C\u00e1mara baja vot\u00f3 a favor de la designaci\u00f3n de Miguel \u00c1ngel Pichetto como integrante por la segunda minor\u00eda de la Auditor\u00eda General de la Naci\u00f3n (AGN).\u00a0\"El 24 de octubre cumple 70 a\u00f1os. Dicen que con los a\u00f1os se hace m\u00e1s sabio. Me da la sensaci\u00f3n que \u00e9ste no es el caso\", lament\u00f3 la diputada del Frente de Todos, Cecilia Moreau, al adelantar la abstenci\u00f3n del bloque.\u00a0El excandidato a vicepresidente de Juntos por el Cambio fue propuesto por la bancada opositora para reemplazar al radical\u00a0Jes\u00fas Rodr\u00edguez, quien ahora ocupa la presidencia de la AGN. El otro representante opositor en la AGN ser\u00e1 Alejandro Nieva por el Senado.\u00a0\u00a0Al defender la nominaci\u00f3n del exsenador, el jefe del bloque del PRO, Cristian Ritondo, se\u00f1al\u00f3 que Pichetto \"re\u00fane la calidad t\u00e9cnica y personal\" para desempe\u00f1arse como miembro de la AGN.\u00a0Moreau, por su parte, aunque adelant\u00f3 la abstenci\u00f3n del FdT a la postulaci\u00f3n del rionegrino, record\u00f3 que este ser\u00e1 el primer cargo p\u00fablico no electivo que ocupar\u00e1 Pichetto y destac\u00f3 su \"conocimiento sobre el Estado\" por los largos a\u00f1os en los que se desempe\u00f1\u00f3 como legislador en representaci\u00f3n del peronismo.\u00a0\"M\u00e1s all\u00e1 de cualquier consideraci\u00f3n de sus 37 a\u00f1os de ejercicio en diferentes cargos p\u00fablicos, queremos alertar sobre la inmensa cantidad de declaraciones, de consideraciones, que el exsenador viene manifestando de manera cada vez m\u00e1s frecuente sobre los sectores m\u00e1s vulnerables de la Argentina\", advirti\u00f3 Moreau, en alusi\u00f3n a la serie de declaraciones xen\u00f3fobas de Pichetto desde su lanzamiento como precandidato a una frustrada interna peronista y luego como candidato a vicepresidente del macrismo.\u00a0Esa actitud del rionegrino, ahora referente del ala dura del PRO, fue calificada como \"estigmatizaci\u00f3n y pertinaz\" de parte de Moreau, quien record\u00f3 que el nuevo integrante de la AGN dijo hace muy poco que \"al pa\u00eds lo salva la patria exportadora, no los curas villeros\".\u00a0Antes de la votaci\u00f3n a mano alzada en la que se aprob\u00f3 su disignaci\u00f3n, el diputado del Frente de Izquierda Nicol\u00e1s del Ca\u00f1o anticip\u00f3 que votar\u00eda en contra, al igual que su compa\u00f1era Romina del Pl\u00e1.\u00a0Luego de que la oposici\u00f3n aprobara su designaci\u00f3n, el presidente de la C\u00e1mara baja, Sergio Massa, indic\u00f3 que le tomar\u00e1 juramento a Pichetto \"en fecha a determinar\"."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/851-irina-hauser", "titulo": null, "cuerpo": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274686-espionaje-ilegal-fotos-audios-e-informes-del-seguimiento-a-d", "titulo": null, "cuerpo": ".\u00a0El material se lo mostr\u00f3 el juez Federico Villena con un cuadro que ilustra que , y que las tareas de inteligencia continuaron cuando qued\u00f3 a cargo del Ministerio de Seguridad porte\u00f1o. Las carpetas de los esp\u00edas llamaban  a la operaci\u00f3n para vigilarlo.\u00a0Santilli pidi\u00f3 constituirse como querellante, igual que el jefe de gobierno de la Ciudad, Horacio Rodr\u00edguez Larreta.  \u201cLa pr\u00e1ctica de escuchar ilegalmente a las personas es un atentado contra el m\u00e1s b\u00e1sico de los derechos, la privacidad --expres\u00f3 en un comunicado--. La funci\u00f3n de la AFI es proteger a nuestro pa\u00eds y protegernos a nosotros, no vulnerarnos.\u201d\u201cCuando me enter\u00e9 de que hab\u00eda sido v\u00edctima de escuchas ilegales me gener\u00f3 una sensaci\u00f3n de mucha tristeza y decepci\u00f3n. No s\u00f3lo por verme implicado en primera persona, sino porque evidencia la precariedad del sistema y c\u00f3mo se emplean recursos y tiempo sin sentido, cuando debemos ocuparnos de asuntos que s\u00ed hacen la diferencia y nos permitir\u00edan desarrollarnos como pa\u00eds\u201d, agreg\u00f3 Santilli.\u00a0Como si faltara algo para confirmar que el espionaje hac\u00eda pie en la Casa Rosada, en el cuadro que le exhibieron y en las pruebas que le mostraron, vuelve a aparecer el nombre de , la exfuncionaria del \u00e1rea presidencia del gobierno de\u00a0 Macri que ostentaba el cargo de Directora de Documentaci\u00f3n, y que p\u00fablicamente dec\u00eda que ella hac\u00eda todo lo que le dec\u00eda el expresidente., quien incre\u00edblemente hab\u00eda sido reasignado a la Polic\u00eda de la Ciudad el 19 de diciembre \u00faltimo (a la Divisi\u00f3n Operaciones Comisar\u00eda Vecinal 1E) despu\u00e9s de haber estado comisionado a la AFI durante la presidencia de Macri.\u00a0 El ex agente Emiliano Matta -\u2013que esta semana falt\u00f3 a su cita en la Comisi\u00f3n Bicameral que fiscaliza a los organismos de inteligencia-- se choc\u00f3 con \u00e9l frente a frente y, tal vez para disimular o para dar fe de que lo segu\u00eda, le pidi\u00f3 a un vecino que los fotografiara. La imagen estaba en el grupo de WhatsApp \u201cSuper Mario Bros\u201d. Tambi\u00e9n lo cont\u00f3 un agente y expolic\u00eda que s\u00ed declar\u00f3 en la Bicameral, Jorge \u201cel Turco\u201d S\u00e1ez. \u201cSe saca una foto el agente org\u00e1nico con Santilli. Un trapo, un trapo\u201d, relat\u00f3. Tambi\u00e9n S\u00e1ez relat\u00f3 que Alan Ruiz, exjefe de Operaciones, dec\u00eda: \u201cHay que seguirlo a Santilli porque Santilli es un narcotraficante\u201d.. Los informes de inteligencia que vio parec\u00edan bastante precarios. Ten\u00edan descripciones elementales, del estilo \u201csali\u00f3 de su casa, entr\u00f3 a su casa\u201d, o identificaban el auto al que sub\u00eda. Le sacaban fotos con vecinos de la Comuna 15 y el reporte dec\u00eda: \u201creuni\u00f3n con asesores\u201d.Cuando Araque habl\u00f3 ante la Bicameral, dijo que Martinengo conoc\u00eda los seguimientos a Santilli y que si bien se argumentaba que lo segu\u00edan por supuesto enriquecimiento, en realidad era porque Macri desconfiaba de \u00e9l y le atribu\u00eda una cercan\u00eda a Hugo Moyano. Tambi\u00e9n se\u00f1al\u00f3 a Mart\u00edn Terra, exmarido de la actual esposa de Santilli, Anal\u00eda Maiorana, sobre quien tambi\u00e9n hab\u00eda observaciones. Terra trabajaba en la AFI y tiene una amistad con su extitular Gustavo Arribas. Araque tambi\u00e9n hab\u00eda mencionado el espionaje a otros hombre del PRO, como Nicol\u00e1s Massot y Emilio Monz\u00f3, que podr\u00edan presentarse este viernes en el juzgado.Facundo Melo, otro de los esp\u00edas implicados, tambi\u00e9n hab\u00eda hablado del espionaje a Santilli en el Congreso, con un dato adicional: cont\u00f3 que lo hab\u00eda ido a alertar mientras lo segu\u00edan por sugerencia e intermedio del abogado Daniel Llermanos. A Melo lo echaron de la AFI. Despu\u00e9s de dos horas de mirar el material con su abogado, Adri\u00e1n Maloneay, el Colorado, como le dicen a Santilli, pidi\u00f3 ser querellante. \u201cNo solo lo hice por mi familia --dijo--, sino por el pa\u00eds en el que vivo.\u201d"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274692-cuarentena-en-provincia-de-buenos-aires-los-intendentes-pide", "titulo": null, "cuerpo": "Antes de la\n, el gobernador Axel Kicillof mantuvo una videoconferencia con todos los jefes comunales de los distritos de la Tercera Secci\u00f3n Electoral -que incluye a La Matanza y municipios del conurbano sur-. El resultado fue un , que el gobernador elevar\u00e1 al Presidente.El jefe comunal de La Matanza, , dej\u00f3 trascender que Y\u00a0asegur\u00f3 que existe consenso un\u00e1nime sobre la necesidad de endurecer algunas medidas para frenar el ritmo de contagios en el AMBA.\u201cNo podemos ignorar lo que ha pasado y pasa en el mundo. No podemos hacer de cuenta que a nosotros no nos va a pasar. Ser\u00eda una peligrosa mezcla de soberbia, ingenuidad y desconocimiento\u201d, afirm\u00f3 el intendente.En cuanto a las medidas concretas a tomar en el futuro inmediato, tanto para los comercios como para las industrias, explic\u00f3 que en la videoconferencia \u201chubo consenso en la idea de volver a una apertura de s\u00f3lo comercios esenciales, y que el transporte p\u00fablico tambi\u00e9n sea exclusivo para trabajadores de actividades esenciales. En cuanto a industrias, desde ya que las esenciales deben permanecer abiertas, pero las que no lo son y fueron habilitadas a reabrir deber\u00e1n ajustarse a protocolos m\u00e1s estrictos de salud y garantizar el transporte de sus empleados en forma particular, sin usar el transporte p\u00fablico\u201d, evalu\u00f3 Espinoza.\u00a0La propuesta fue tomada como la posici\u00f3n consensuada entre el gobernador de Buenos Aires y los intendentes \u201cm\u00e1s all\u00e1 de la pertenencia a distintos partidos pol\u00edticos, que representan a m\u00e1s de 9 millones de argentinos\", seg\u00fan se resalt\u00f3. \u201cTodos los intendentes le dieron el apoyo al gobernador para que proponga medidas m\u00e1s restrictivas en relaci\u00f3n a la circulaci\u00f3n dentro del AMBA\", expresaron.\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/1239-raul-kollmann", "titulo": null, "cuerpo": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274695-interpol-enterro-el-corazon-de-la-causa-por-el-memorandum-co", "titulo": null, "cuerpo": "El 4 de diciembre de 2013, Interpol Buenos Aires le mand\u00f3 un radiograma a la Secretar\u00eda General de Interpol, en Lyon: . El texto consta en un amplio informe de 12 p\u00e1ginas que Interpol Argentina --seguramente con el visto bueno de Interpol mundial-- le hizo llegar al juez Marcelo Mart\u00ednez de Giorgi en el que queda claro que, a\u00fan despu\u00e9s de firmado el Memor\u00e1ndum de Entendimiento con Ir\u00e1n, nunca hubo gestiones ni intenci\u00f3n de levantar las \u00f3rdenes de captura contra los sospechosos del atentado contra la AMIA. O sea que demuele la hip\u00f3tesis de la acusaci\u00f3n, perge\u00f1ada en Comodoro Py, de la causa sobre el Memor\u00e1ndum, en el sentido de que se busc\u00f3 beneficiar a los iran\u00edes. En el mismo informe figura tambi\u00e9n una notificaci\u00f3n de la secci\u00f3n argentina a la Secretar\u00eda General de Interpol en 2008 donde se hace saber a la central que el fiscal Alberto Nisman \"acepta con benepl\u00e1cito futuras reuniones con Ir\u00e1n\" para buscar un acuerdo para que los sospechosos declaren en la causa AMIA. El informe de Interpol fue emitido por la Divisi\u00f3n Asuntos Internacionales de la Polic\u00eda Federal Argentina, que es la secci\u00f3n argentina de Interpol, aunque siempre los documentos pasan por el filtro de la conducci\u00f3n mundial de la central de polic\u00eda. El texto est\u00e1 firmado por la subcomisaria Luz Marina Prieta, a cargo de la oficina de Interpol, que en verdad se limit\u00f3 a transcribir la documentaci\u00f3n que se corresponde con las comunicaciones entre Interpol Argentina y la Secretar\u00eda General de Lyon entre noviembre de 2006 y agosto de 2017. El informe se le entreg\u00f3 a Mart\u00ednez de Giorgi por pedido de los querellantes, dos familiares de las v\u00edctimas del atentado, ambos muy vinculados a la dirigencia de la comunidad jud\u00eda y que tienen a su lado a la propia DAIA. Todos ellos, de la mano del juez Claudio Bonad\u00edo, llegaron incluso a acusar a Cristina Kirchner y H\u00e9ctor Timerman por traici\u00f3n a la patria. La idea al pedir el informe de Interpol era demostrar que hasta el secretario general, Ronald Noble, estuvo en una especie de oscura maniobra para mejorar la situaci\u00f3n de los pr\u00f3fugos iran\u00edes. Los querellantes quieren evitar que Noble declare en el expediente porque saben que derrumba toda la acusaci\u00f3n ya que \u00e9l y Joel Sollier, encargado judicial de Interpol, eran los responsables de las alertas rojas y ya dijeron p\u00fablicamente que nunca se intent\u00f3 levantar las \u00f3rdenes de captura con alertas rojas.  El resultado de las 12 p\u00e1ginas entregadas por Interpol es exactamente el contrario al que buscaban los querellantes: documenta en forma n\u00edtida que las \u00f3rdenes de captura con alertas rojas no estuvieron sobre la mesa de negociaciones, que el \u00fanico que las pod\u00eda levantar era Rodolfo Canicoba Corral, juez de la causa; que el propio Nisman consideraba que hab\u00eda que establecer negociaciones y que durante todo el proceso el norteamericano Noble era una especie de h\u00e9roe y amigo de Nisman, algo que cambi\u00f3 ni bien el exsecretario general le dio la raz\u00f3n al gobierno de Cristina Fern\u00e1ndez de Kirchner y el canciller H\u00e9ctor Timerman. \"La acusaci\u00f3n de Nisman contra la presidenta Kirchner y Timerman es falsa\" fue la afirmaci\u00f3n lapidaria de Noble en entrevista realizada por  y publicada el 18 de enero de 2015, el mismo d\u00eda de la muerte del fiscal. Id\u00e9nticas palabras le dijo Noble a  y las repiti\u00f3 innumerables veces. El extenso informe de Interpol Argentina, que obviamente tiene el visto bueno de la central en Lyon, deja en claro que todo lo que asegur\u00f3 Timerman en su momento fue cierto. *El Memor\u00e1ndum se firm\u00f3 el 27 de enero de 2013.*Pocos d\u00edas despu\u00e9s, en febrero, Timerman le escribi\u00f3 a Interpol pidi\u00e9ndole que certifique por escrito que el Memor\u00e1ndum no alteraba el status de las alertas rojas.*El 13 de marzo de 2013, el consejero general de Interpol declar\u00f3 que \"la validez y la situaci\u00f3n de las notificaciones rojas no se vieron afectadas por la firma del tratado con Ir\u00e1n\".*Esa vigencia fue reafirmada por lo que ahora se ve en el informe entregado a Mart\u00ednez de Giorgi: con fecha 4 de diciembre de 2013, la oficina de Interpol de Buenos Aires vuelve a notificar a la secretar\u00eda general que \"el juzgado federal criminal 6 es el \u00fanico que tiene la potestad de dejar si efecto las \u00f3rdenes de captura internacionales libradas oportunamente en la causa AMIA, informando la plena vigencia de las capturas de Ahmad Vahidi, Ali Falajian, Ahmad Rezha Asghari, Mohsen Rezzai, Mohsen Rabbani, Imad Mugniyah y Samuel Salman El Reda\".*La categ\u00f3rica evidencia de que no se modificaron las alertas rojas es que siguen vigentes hasta hoy.  El informe de Interpol consigna que el 5 de marzo de 2015, cuando ya hab\u00eda muerto Nisman, su sucesor, Gerardo Pollicita, pidi\u00f3 que declare Noble. Es decir que por entonces, el secretario general de Interpol segu\u00eda siendo un testigo confiable. Es m\u00e1s, en sus textos Nisman sostuvo que Noble fue el h\u00e9roe de la pel\u00edcula porque se neg\u00f3 a bajar las alertas rojas. Pero el problema fue que despu\u00e9s se exhibi\u00f3 toda la documentaci\u00f3n en la cual qued\u00f3 claro que la Argentina nunca pidi\u00f3 anular las \u00f3rdenes de captura y Noble sostuvo: \"en ning\u00fan momento ni usted ni nadie del gobierno argentino trat\u00f3 nunca de bajar las alertas rojas\", le escribi\u00f3 el norteamericano a Timerman.  Con esa postura, Noble pas\u00f3 a ser considerado un enemigo de los acusadores de CFK y Timerman, al punto de tratar de involucrarlo en una especie de contubernio a favor de los iran\u00edes, siendo que Noble no s\u00f3lo fue un funcionario del m\u00e1s alto nivel de los Estados Unidos sino que hasta fue el jefe del Servicio Secreto de ese pa\u00eds. Los querellantes saben que si Noble declara, toda el expediente del Memor\u00e1ndum se derrumba y entonces buscaron involucrarlo en una causa armada por encubrimiento de los sospechosos iran\u00edes. Es all\u00ed, en esa causa que instruye Mart\u00ednez de Giorgi, que se agreg\u00f3 el informe de Interpol que exhibe un comportamiento n\u00edtido tanto del gobierno argentino como de Noble.  La causa del Memor\u00e1ndum nunca debi\u00f3 existir. Estaba muerta desde el arranque porque era una acusaci\u00f3n sobre un tratado, votado por el Congreso Nacional, que encima nunca entr\u00f3 en vigencia porque los iran\u00edes no lo quisieron y, un a\u00f1o y medio m\u00e1s tarde, en mayo de 2014, fue declarado inconstitucional en la justicia Argentina. O sea que si no entr\u00f3 en vigencia no pudo tener efectos jur\u00eddicos. Si la causa ya estaba moribunda, el informe la entierra m\u00e1s todav\u00eda, porque demuestra nuevamente que no se hizo la menor gesti\u00f3n a favor de los iran\u00edes.Los querellantes de la causa del Memor\u00e1ndum, junto a la dirigencia de la comunidad jud\u00eda alineada con Cambiemos, intentaron sostener que una leyenda puesta despu\u00e9s de la firma del Memor\u00e1ndum implicaba una mejora en la situaci\u00f3n de los iran\u00edes. En el informe de Interpol entregado esta semana se reitera la f\u00f3rmula que se puso a las \u00f3rdenes de captura: \"La Secretar\u00eda General de Interpol fue informada respecto de que el 27 de enero de 2013 se firm\u00f3 un acuerdo entre Argentina e Ir\u00e1n, respecto del atentado de 1994, relacionado con la presente notificaci\u00f3n de las \u00f3rdenes de captura, con el fin de resolver la cuesti\u00f3n por la v\u00eda diplom\u00e1tica. El status de la presente notificaci\u00f3n de las capturas permanece inalterado, seg\u00fan lo decidido por la Asamblea General\".En otras palabras, los dos miembros asociados de Interpol, Argentina e Ir\u00e1n firmaron un acuerdo para ver si, mediante una instancia diplom\u00e1tica, se lograba la declaraci\u00f3n de los sospechosos iran\u00edes. Pero que ese esfuerzo --que fue auspiciado por Interpol-- de ninguna manera cambiaba las notificaciones de las \u00f3rdenes de captura con alertas rojas vigentes y aprobadas por la Asamblea General de Interpol. Es decir que el informe entregado a Mart\u00ednez de Giorgio ratifica que no hubo cambios y que la leyenda no aliviaba la situaci\u00f3n de los iran\u00edes. Los querellantes, la DAIA y Cambiemos --que ya estaba en el gobierno-- sostuvieron que el agregado fue pedido por la Argentina, pero nuevamente Interpol aclar\u00f3 que la frase fue incluida por decisi\u00f3n de la secretar\u00eda general de Interpol, no por pedido argentino. La administraci\u00f3n macrista sigui\u00f3 con la batalla y el entonces embajador en Francia y luego canciller, Jorge Faurie, fue hasta la central en Lyon y reclam\u00f3 sacar la leyenda, con lo cual quer\u00eda dejar en evidencia que el texto lo impuls\u00f3 el gobierno kirchnerista. Interpol --que ya no ten\u00eda a Noble como secretario general-- se neg\u00f3 a cambiar la leyenda y la mantuvo, s\u00f3lo que agreg\u00f3 un texto adicional en el cual se consign\u00f3 que el Memor\u00e1ndum fue declarado inconstitucional en la Argentina y que Interpol no opina sobre ese acuerdo porque es un tratado entre los dos pa\u00edses.El trasfondo de todas estas idas y vueltas es que Argentina e Ir\u00e1n son dos miembros de Interpol, una organizaci\u00f3n que suele lidiar con la b\u00fasqueda de terroristas, narcotraficantes, violadores, no con conflictos entre sus miembros. Al haber un choque entre dos socios, Interpol trata de que se sienten a negociar y busquen una soluci\u00f3n al diferendo. Por eso en su momento Interpol auspici\u00f3 el di\u00e1logo, Nisman estuvo de acuerdo y hasta viaj\u00f3 a una reuni\u00f3n con los iran\u00edes en 2010. Firmado el Memor\u00e1ndum, Interpol lo consider\u00f3 un avance hacia una soluci\u00f3n pac\u00edfica, por eso lo consign\u00f3, aunque siempre sosteniendo las \u00f3rdenes de captura.\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274699-vicentin-avanza-la-causa-por-delitos-de-lesa-humanidad-contr", "titulo": null, "cuerpo": " lleg\u00f3 ayer a la Fiscal\u00eda Federal de Reconquista para ampliar su declaraci\u00f3n sobre la detenci\u00f3n ilegal que sufri\u00f3 dos veces durante la \u00faltima dictadura c\u00edvico-militar-eclesi\u00e1stica. La primera vez lo llevaron directamente de adentro de la planta de Vicentin, en Avellaneda, en la madrugada del 30 de enero de 1976. La segunda vez fue el 2 de noviembre del mismo a\u00f1o, estuvo unos d\u00edas desaparecido y luego qued\u00f3 detenido en la c\u00e1rcel de Coronda hasta la navidad de 1978. El fiscal Roberto Salum convoc\u00f3 a Zarza tras leer\n, en la que el ex obrero y delegado gremial de la aceitera aportaba datos que permit\u00edan avanzar en la investigaci\u00f3n. , en la causa que investiga el terrorismo de Estado en el norte de la provincia de Santa Fe. All\u00ed est\u00e1 Avellaneda, donde se fund\u00f3 en 1929 la firma hoy en convocatoria de acreedores.\"Como Liga vamos por la demostraci\u00f3n de la participaci\u00f3n de la empresa en las detenciones de los compa\u00f1eros\", apunt\u00f3 Alejandro C\u00f3rdoba, representante del organismo en la zona. El primer objetivo es lograr que declaren quienes hasta ahora no lo hicieron, . \"Hay algunos que ya declararon, pero ser\u00eda bueno que puedan declarar otros que nunca lo hicieron, por miedo, o por motivos que no vamos a saber nunca\", dijo Zarza a . Se opon\u00edan tanto a la patronal como a la Federaci\u00f3n Aceitera, que integraba las 62 Organizaciones. Formaron el Movimiento Obrero de Recuperaci\u00f3n Sindical 31 de mayo y en septiembre de 1974 ganaron la seccional del sindicato. Ya no hab\u00eda complicidad con los due\u00f1os de la empresa para perjudicar al personal.\u00a0. Zarza cree que pueden ser entre siete y 14 compa\u00f1eros. Todos fueron liberados, luego de d\u00edas o a\u00f1os presos. Algunos murieron con posterioridad. , detenido en la misma madrugada del 30 de enero de 1976, falleci\u00f3 en C\u00f3rdoba varios a\u00f1os despu\u00e9s de su liberaci\u00f3n. Las querellas apuestan a que sean sus familiares quienes aporten a la causa el relato de lo ocurrido.\u00a0El fiscal Salum est\u00e1 atento a cualquier dato nuevo. Tuvo a su cargo la instrucci\u00f3n de la causa 050 o Base A\u00e9rea. En 2013 los jueces Mar\u00eda Ivon Vella, Jos\u00e9 Mar\u00eda Escobar Cello y Otmar Osvaldo Paulucci condenaron al comodoro retirado Danilo Sambuelli, al militar Jorge Ben\u00edtez, y a los ex polic\u00edas Carlos Nickisch, Horacio Machuca, Rub\u00e9n Molina, Arnaldo Neumann y Jorge Ben\u00edtez, en un proceso oral que tuvo m\u00e1s de 60 testigos, yHubo otros detenidos que trabajaban en la planta, como \n, quien declar\u00f3 frente al fiscal Salum y se\u00f1al\u00f3 al capataz de Vicentin que lo \"marc\u00f3\" para que se lo llevaran de adentro de la f\u00e1brica. Pero esa persona est\u00e1 muerta, y por ende no se pudo avanzar con la imputaci\u00f3n. En la declaraci\u00f3n de Zarza en Fiscal\u00eda, se present\u00f3 la misma dificultad: Francisco \"Sapo\" Vicentin, encargado de planta (sin relaci\u00f3n con la familia propietaria), quien cedi\u00f3 la m\u00e1quina de escribir de la empresa para que se hiciera el acta de detenci\u00f3n, tambi\u00e9n falleci\u00f3.\u00a0, en la causa que ya tuvo un segundo juicio oral, en 2017, en el que resultaron condenados\u00a0Omar Rub\u00e9n Noce, de la Guardia Rural Los Pumas; y Juan Antonio Mulasano, de la ex Jefatura de Reconquista. La investigaci\u00f3n sigue, con un trabajo minucioso de la Fiscal\u00eda, pese a que s\u00f3lo Salum --y un \u00fanico empleado-- tienen a su cargo la investigaci\u00f3n de todas las causas federales de la zona.\u00a0En verdad, todav\u00eda no hay certeza sobre la posibilidad de establecer imputaciones por la responsabilidad de Vicentin. Para eso har\u00e1n falta pruebas, documentos y m\u00e1s testimonios.\u00a0\n. \"El fiscal est\u00e1 investigando un desprendimiento que tendr\u00eda que ver con hechos vinculados concretamente a la actuaci\u00f3n en el marco del terrorismo de estado de Vicentin. Esto es importante para nosotros, pero la Federaci\u00f3n se va a presentar igual, con causa Vicentin o no, porque \", se\u00f1al\u00f3 Juan Martin Combi, abogado de la Federaci\u00f3n Aceitera, y subray\u00f3 que \"la investigaci\u00f3n gira en torno a otro punto estrat\u00e9gico de litigio. Cuando plante\u00e1s un desprendimiento de las causas, es porque est\u00e1s encontrando un punto que hace a la posible participaci\u00f3n de la parte empresaria en un delito de lesa humanidad, que fueron detenciones y no desapariciones. Lamentablemente, no est\u00e1n vivas ninguna de las personas del directorio de Vicentin de aquella \u00e9poca. Entonces, se debe enfocar la investigaci\u00f3n en torno a los c\u00f3mplices y co part\u00edcipes del hecho\".\u00a0 La Fiscal\u00eda Federal de Reconquista no tiene una Unidad especializada de Derechos Humanos. A trav\u00e9s de un convenio institucional, la Secretar\u00eda pondr\u00e1 sus recursos para aportar en la investigaci\u00f3n y recopilar documental sobre el accionar del terrorismo de estado y la posible complicidad empresarial. \"Ofrecimos colaboraci\u00f3n con el Programa de Protecci\u00f3n a Testigos y asistencia en salud mental para v\u00edctimas del terrorismo de Estado, porque hay posibles testigos que no quieren hablar\", dijo Puyol.\u00a0Desde la , que lidera Daniel Yofra, la decisi\u00f3n es en el norte de la provincia de Santa Fe, en 1976. \"Lo concreto a investigar es si los trabajadores que estaban participando en acciones gremiales fueron identificados, marcados y secuestrados ilegalmente con la participaci\u00f3n de la empresa\", expres\u00f3 Juan Mart\u00edn Combi, uno de los abogados de la Federaci\u00f3n, junto a Carlos Zamboni. La decisi\u00f3n de querellar se funda, explica, en que \"hay hechos llamativos. . Sabemos que los militares cometieron delitos, pero tambi\u00e9n sabemos que no lo hicieron solos. La pata empresarial estuvo activa, y eso se verifica en varias empresas.  En Vicentin todav\u00eda no lo podemos afirmar con certeza jur\u00eddica, pero s\u00ed en la sospecha de los compa\u00f1eros\".\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/244516-alicia-entel", "titulo": null, "cuerpo": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/1345-sonia-tessa", "titulo": null, "cuerpo": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274711-nueva-cuarentena-acuerdos-y-divergencias-en-la-previa-del-an", "titulo": null, "cuerpo": " Tampoco que haya pleno acuerdo entre el presidente Alberto Fern\u00e1ndez, el gobernador Axel Kicillof y el Jefe de Gobierno Horacio Rodr\u00edguez Larreta. De ah\u00ed la \n\u00a0para la noche del jueves. . Siempre cost\u00f3 coordinar pol\u00edticas p\u00fablicas en la megal\u00f3polis que combina tres jurisdicciones. Los antecedentes comparables se podr\u00edan contar con los dedos de la mano\u2026 como mucho. En la contingencia, el panorama se agrava., impedir aglomeraciones, disminuir significativamente la cantidad de usuarios del transporte p\u00fablico, solo para empezar.  Coinciden asimismo en que la pol\u00edtica sanitaria conjunta, sin ser perfecta, arroja resultados positivos aunque la contabilidad social en una peste siempre es macabra. El n\u00famero de muertos y el porcentaje respecto de la poblaci\u00f3n total ranquean bien a la Argentina en la comparaci\u00f3n regional y hasta respecto de pa\u00edses centrales. Hablamos de datos certeros, indiscutibles. Son m\u00e1s opinables el total de contagios o la cifra \u00f3ptima de testeos.  El estadio actual es transitorio porque , como siempre expresaron los mandatarios y sus ministros de Salud. Con infrecuente honestidad intelectual, cabe a\u00f1adir. . La proporci\u00f3n de camas de terapia intensiva ocupadas los obsesiona. La cifra se eleva, son relativamente pocos los infectados por la covid-19 que las ocupan.. La relajaci\u00f3n social de d\u00edas recientes se expande en todas las ciudades. El relativo logro de la prevenci\u00f3n, tal vez, conspira contra las precauciones. .  Agobia la espera que insume conocer el veredicto de los hisopados. El traslado a hoteles se torna m\u00e1s engorroso a medida que suben los casos. Es posible, explican m\u00e9dicos que est\u00e1n en la troya cotidiana, que corresponda pensar una nueva forma de cuarentena para tratar casos leves. Ensayo-error- experimentaci\u00f3n-cambio son claves. . Si se mira bien,. Con soberbia y mala fe niegan la dimensi\u00f3n global de la incertidumbre reinante. Poco les importa porque solo quieren ganar rating, . La oposici\u00f3n de derecha especula con esas variables, los medios hegem\u00f3nicos van a la vanguardia. . Ni se cuantifican como los cierres de comercios o la ca\u00edda del PBI \u2026 sobre los cuales de todas formas se sanatea o se realizan proyecciones a oj\u00edmetro.  HRL tiene que sofrenar a sus aliados anti cuarentena que le exigen libertad para comerciar, para enfermarse. Primero y principal: . En el juego de roles con-contra Fern\u00e1ndez. Para ciertos macristas la Rep\u00fablica equivale a correr por las calles sin barbijo, ne freg\u00e1ndose de la distancia social. Exageramos un poco, con af\u00e1n did\u00e1ctico.La ecuaci\u00f3n econ\u00f3mica acent\u00faa su gravitaci\u00f3n seg\u00fan pasan los d\u00edas. El Gobierno nacional aduce, con raz\u00f3n, que viene invirtiendo cifras fabulosas, con el Ingreso Familiar de Emergencia (IFE) y los ATP a la cabeza. Pero y la diferencia se percibe de modo creciente. . Parte de los estatales sufre la primera mengua en sus derechos: el pago en cuotas. Los informales y los cuentapropistas sencillamente est\u00e1n afuera. Ah\u00ed radica, en parte, el lado flaco de la postura nacional.\u00a0 La narrativa aperturista a ultranza colisiona a su vez con la realidad. . Se vuelve atr\u00e1s. Las precauciones para restringir la entrada de quien llega \u201cdesde afuera\u201d aminoran contagios y resienten la actividad\u2026 dial\u00e9ctica de las dos crisis combinadas. Reapertura y reactivaci\u00f3n distan de ser sin\u00f3nimos. Hay retracci\u00f3n de los potenciales consumidores en c\u00edrculo vicioso con billeteras flacas. Ning\u00fan relato llevado al colmo se corrobora. Ni el optimismo productivista de la derecha que niega la capacidad de propagaci\u00f3n del virus. Ni la menci\u00f3n acr\u00edtica del \u201cEstado presente\u201d o de las coberturas que alcanzan a toda la sociedad.Este cronista es refractario a usar la primera del plural en sus notas. Se permite una excepci\u00f3n creyendo que es fundada. . . Quien esto informa sigue creyendo que gobernantes que gestionan Estados desvencijados, carentes de infraestructura, con cajas exhaustas (todas condiciones preexistentes) escogen bien dentro de lo disponible. De nuevo: eligen el mal menor con el af\u00e1n serio de minimizar da\u00f1os. No con el ut\u00f3pico y mendaz de evitarlos. Agradecer la paciencia de la gente, exhortarla a perseverar, hasta quedar en el l\u00edmite de disculparse. Como lo hace una autoridad que cuida a sus representados para . Transitar el equilibrio filo imposible de crear conciencia sin aterrorizar. Desaf\u00edos tremendos, arduos, de todas formas menos duros que la cotidianeidad que atraviesan sus representadas y representados. \n"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274707-no-puedo-respirar-todo-tiene-que-ver-con-todo", "titulo": null, "cuerpo": "\u201c Por favor, no puedo respirar!\u201d, dec\u00eda con apenas de voz el hombre negro que ten\u00eda una rodilla policial clavada en su cuello. El polic\u00eda no cedi\u00f3 al pedido e igualmente lo termin\u00f3 matando con sa\u00f1a. Era el 25 de mayo de 2020. La respuesta social fue inmediata, en una cantidad de ciudades de los Estados Unidos, - m\u00e1s de cien- en medio de la pandemia, la ciudadan\u00eda masivamente sali\u00f3 a la calle, en algunos casos con bronca y violencia. Tambi\u00e9n se extendi\u00f3 extramuros: hubo manifestaciones en Alemania, en Francia, en el Reino Unido. La consigna espont\u00e1nea reiteraba a viva voz las palabras de la v\u00edctima: \u201c\u00a1no puedo respirar!\u201d .La consigna fuerte, angustiante, parec\u00eda ir m\u00e1s all\u00e1 de la tremenda muerte. En un pa\u00eds como los Estados Unidos con m\u00e1s de 100.000 muertos por el Corona Virus al mes de junio de 2020, y en pleno a\u00f1o electoral; en un pa\u00eds con m\u00e1s de 40 millones de desocupados y un enorme est\u00edmulo a la tenencia de armas y a la violencia, la muerte de George Floyd fue la gota que rebals\u00f3 el vaso. Ya son muchos los testimonios de que los pueblos est\u00e1n hartos de tanta asfixia y opresi\u00f3n a la supervivencia. Pero lo ocurrido con Floyd, el que un polic\u00eda lo presione tirado en el piso hasta romperle el cuello y que deje de respirar no s\u00f3lo estremece por su brutalidad sino que convoca a pensar \u2013 toda la situaci\u00f3n- en algo m\u00e1s. Racismo, brutalidad, desigualdad, hartazgo por parte de los subalternos, capitalismo en crisis ser\u00edan algunas de las palabras claves que escribir\u00edamos si de un proyecto de investigaci\u00f3n se tratara. Pero nos inspir\u00f3 algo m\u00e1s: \u00bfQu\u00e9 querr\u00e1 decir la met\u00e1fora del respirar?\u00bfPor qu\u00e9 la respiraci\u00f3n, los respiradores, el ox\u00edgeno se han tornado fen\u00f3menos, productos y s\u00edmbolos claves de este momento hist\u00f3rico? Desde mediados del siglo XX tan medi\u00e1tico, tan dedicado a los bienes simb\u00f3licos, se sab\u00eda que un tema estrat\u00e9gico y a nivel mundial eran los recursos naturales que podr\u00edamos sintetizar en los cuatro elementos: AIRE, AGUA, FUEGO, TIERRA. Los gobiernos de pa\u00edses poderosos dedicaban y dedican enormes esfuerzos para buscar los recursos y, si antoja, llegan a depredar los territorios para obtenerlos, as\u00ed, de este modo, acumular capital y poder. Las guerras e invasiones por el logro de cuencas petroleras ha llegado a l\u00edmites insospechados: se arrasa con poblaciones, pa\u00edses, gobiernos. Despu\u00e9s de la ca\u00edda del muro (1989) y con la expansi\u00f3n neoliberal de los 90 esto se intensific\u00f3 con el pretexto de la globalizaci\u00f3n. Abrirse al mundo desde los pa\u00edses pobres era aceptar que otros invadan, agobien, se comploten con ciertas burgues\u00edas nativas y expolien los territorios y las soberan\u00edas. Argentina lo vivi\u00f3 como un emergente m\u00e1s junto con otros pa\u00edses como Chile o Ecuador. Argentina experiment\u00f3 saqueo organizado, pero s\u00f3lo se habl\u00f3 de los peque\u00f1os saqueos populares por alimentos. Otros pa\u00edses lo padecieron de modo m\u00e1s tr\u00e1gico como en Irak o Siria. Lo cierto es que las grandes potencias tienen sus objetivos puestos en los . La energ\u00eda parec\u00eda un dato necesario y la b\u00fasqueda de recursos para lograrla, tambi\u00e9n. Pero esto es necesario cuando las f\u00e1bricas funcionan, cuando los veh\u00edculos van por carreteras, cuando el consumo est\u00e1 a full. Los juegos de poder, antes de la pandemia ya hac\u00edan que el petr\u00f3leo bajara su precio aunque se supone que a\u00fan es un recurso estrat\u00e9gico. La respuesta evidente: porque as\u00ed asfixiaban a pa\u00edses emergentes y a pa\u00edses pobres. Por otra parte, se reconoce que vastos sectores de poblaci\u00f3n carecen de agua, ni hablar de agua potable. Territorios devastados, tala masiva hicieron que aumentaran los desiertos. Para el 2020 el 41% de la superficie terrestre es desierto o est\u00e1 en proceso a serlo.Por cierto que esto afecta \u2013 como dicen los especialistas- no s\u00f3lo al ser humano sino a todo el ecosistema. Da\u00f1o evidente al mundo vegetal y obviamente a todo otro ser viviente. El ser humano es agua casi en un 80 por ciento, esto significa que su escasez amenaza no a un individuo u otro sino a la especie. No lo entienden todav\u00eda quienes gozan de agua potable, cloacas, etc. Tampoco se trata de soluciones individuales aunque la educaci\u00f3n en t\u00e9rminos de medio ambiente es fundamental, pero es sabido que son las pol\u00edticas p\u00fablicas las que deben concretar el freno a la desertificaci\u00f3n. Las selvas, los bosques, las praderas, los humedales del litoral, el humus de las pampas son territorios estrat\u00e9gicos, muchos de los cuales como la tan vapuleada selva amaz\u00f3nica, constituyen pulmones del planeta. Lo saben los pobladores nativos, excelentes cuidadores de la regi\u00f3n, pero lo suele olvidar el mundo urbano y los grandes poderes lo dejan para el saqueo en estos tiempos de capitalismo de depredaci\u00f3n. Por otra parte y parad\u00f3jicamente, en el \u00c1rtico y en el Ant\u00e1rtico se est\u00e1n produciendo deshielos que auguran futuras inundaciones. . Muy poco se hace para que esto no ocurra. A\u00fan est\u00e1 muy presente el imaginario de que no habr\u00e1 cat\u00e1strofe que impida que todo vuelva a un orden original y estable. Que en definitiva despu\u00e9s del caos vendr\u00e1 el orden y seremos mejores. O bien, la otra fantas\u00eda de que lo importante es vivir el presente sin pensar las consecuencias. Acompa\u00f1ado esto por el imaginario de que, si hay peligros, est\u00e1n muy lejos. Las grandes ciudades cubiertas de un gris plomo por la contaminaci\u00f3n no siempre son pensadas como espacios de riesgo. Y sin embargo, sin ox\u00edgeno no hay vida. Desde hace tiempo las ciudades son irrespirables, ya lo dec\u00edan los urbanistas de los a\u00f1os 60 del siglo pasado (Jacobs, Morse, Hardoy). Sin embargo, en estos Tiempos Contempor\u00e1neos, en el nuevo milenio, el 80 por ciento de la poblaci\u00f3n vive en ciudades. \u00bfSe trata de una humanidad suicida? Decididamente, no. Es porque gran parte de las posibilidades de trabajo y supervivencia se encuentra en las ciudades. Cuanto m\u00e1s auge tiene el capitalismo de servicios y financiero, m\u00e1s se abigarrar\u00e1n las ciudades. M\u00e1s gente en situaci\u00f3n de calle habr\u00e1 y m\u00e1s pobreza colgada de los d\u00e9biles hilos de la caridad y el derrame ocasional. Habr\u00e1 m\u00e1s durmiendo en la puerta de bancos y bajo la \u201cprotecci\u00f3n\u201d del cubo de vidrio de los cajeros autom\u00e1ticos. Los conjuntos poblacionales urbanos no s\u00f3lo se someten a diferentes formas de contaminaci\u00f3n desde el transporte hasta los desechos de las industrias, sino que, si las ciudades est\u00e1n vecinas de zonas rurales, deben exponerse a la nefasta contaminaci\u00f3n de los productos pesticidas para hacer m\u00e1s productivas las praderas y consiguientemente prolifera la asfixia. Hace tiempo que el aire anda mal. Pero la ceguera pudo m\u00e1s. De pronto cuando desde alguna ciudad de Occidente se ve\u00eda a j\u00f3venes de Pek\u00edn con barbijo, esta experiencia parec\u00eda lejana, poco entendible, autoritaria. \u201cCosas de chinos\u201d, se pensaba y hasta se dec\u00eda de modo peyorativo. Las ciudades fueron acumulando stress, vor\u00e1gine, control, se tornaron irrespirables. M\u00e1s a\u00fan: el capitalismo depredador extendi\u00f3 la idea de que el aire no ser\u00eda para todos. Barrios y localizaciones cerradas con \u00e1rboles, vegetaci\u00f3n, y alimentaci\u00f3n \u201csana\u201d. Y barriadas populosas de callecitas angostas, sin aire y casitas montadas una sobre otra con infancias corriendo por donde pueden. El aire forma parte del derecho al habitat, el aire, se suele decir, es gratis, sin embargo no es igual para todos. Las villas de emergencia o vulneradas donde millares se apretujan para sobrevivir no gozan de buen agua y les cuesta el aire m\u00e1s que al resto de la poblaci\u00f3n. Pero es sabido que los ciudadanos permanecen all\u00ed, muchas veces siendo migrantes internos, porque en su lugar de origen viven peor; son peones rurales esclavizados, migrantes sin techo y excluidos. En Argentina durante a\u00f1os a los habitantes de las villas de emergencia se los llam\u00f3 \u201cla negrada\u201d. En las grandes ciudades hay cada vez m\u00e1s espacios elegantes, shoppings centers, avenidas y autopistas, y en un costado como el yuyo en la piedra conjuntos poblacionales espont\u00e1neos, hechos con restos, en situaci\u00f3n de pobreza y maltrato. No es de ahora. El escritor Bernardo Verbitsky escribi\u00f3 en 1957 Pero claro, desde entonces hasta ahora podr\u00edan haber cambiado. Pero no, las grandes ciudades multiplicaron su poblaci\u00f3n, sus actividades, y tambi\u00e9n sus villas. Agregando a esta situaci\u00f3n que en Am\u00e9rica Latina desde el Distrito Federal de M\u00e9xico hasta Santiago de Chile, pasando por San Pablo, la poluci\u00f3n tiene consecuencias inevitables en la salud. Por \u00e9pocas, hasta se suspenden las clases para que los ni\u00f1os y ni\u00f1as no salgan a la calle. Un gris plomizo agrede la visi\u00f3n y los pulmones en el DF de M\u00e9xico. Buenos Aires se salva un poco por el r\u00edo, pero claro, el r\u00edo tiene un hijo, el Riachuelo, profundamente contaminado. En ese marco tambi\u00e9n la alimentaci\u00f3n suele estar contaminada y no s\u00f3lo en nuestro Continente. M\u00e1s a\u00fan, en muchos distinguidos lugares del planeta los seres vivientes animales son sometidos a un enorme stress, hacinamiento y alimentaci\u00f3n artificial para que produzcan m\u00e1s, para que sean m\u00e1s gordos y mejor vendibles. Lo mismo sucede con lo vegetal, inflado por insumos transg\u00e9nicos. Como dir\u00edan mis antepasados estos pollos ya no son pollos, y los cerdos van a reventar de gordos. Los peces tambi\u00e9n sufren y la vaquitas , adem\u00e1s de seguir siendo \u201cajenas\u201d como dir\u00eda Yupanqui son alimentadas con raros fortificantes. A su vez, cuando los humanos quieren estar m\u00e1s sanos en la ciudad se les recomiendan t\u00e9cnicas desafiantes, a veces dif\u00edciles de soportar como el cross feet, el correr (arrebatado, el escalar paredes o el inmovilismo para lograr supuestos equilibrios y armon\u00edas. Como dice tanta bibliograf\u00eda, tales descargas son para que la ciudadan\u00eda vuelva a producir m\u00e1s y mejor. Tan olvidados estamos que hasta se solicita reaprender a respirar. En definitiva, respirar en las ciudades es muy dif\u00edcil, porque te quiten el aire, porque te contaminen, o porque un polic\u00eda le ponga su rodilla asfixiante al cuello de un ciudadano afrodescendiente. O senegal\u00e9s. No somos conscientes de lo que tenemos hasta que lo perdemos. Ahora medio planeta est\u00e1 encerrado por la pandemia. El COVID19 hace estragos, y, si bien en algunos pa\u00edses ha disminuido considerablemente la poblaci\u00f3n afectada, igual queda un tendal de muertes, miedos, y pulmones en ruinas. Porque el COVID19 ha afectado principalmente los pulmones, nuestro fuelle respiratorio, y tambi\u00e9n entonces el ox\u00edgeno en sangre. A tal punto que, cuando comenz\u00f3 a fines del 2019 en la ciudad de Wuhan, China, se dec\u00eda que era una enfermedad parecida a una neumon\u00eda y as\u00ed se lo informaron a la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Se trataba de otro SARS pero diferente del de las gripes anteriores, mucho m\u00e1s peligroso y da\u00f1ino. \u00bfEra casual la existencia de una enfermedad que nos deja sin ox\u00edgeno? \u00bfEra azarosa la existencia de una enfermedad con enorme capacidad de contagio que dejaba at\u00f3nitos a los infect\u00f3logos m\u00e1s reconocidos? Y lo que es m\u00e1s, frente a tan descomunal y agresivo mal la humanidad, sus expertos, s\u00f3lo en principio pod\u00edan atinar al aislamiento, a la cuarentena casi una t\u00e9cnica medieval frente a una enfermedad nueva, contagios\u00edsima. Que nos pod\u00eda dejar sin aire. Habiendo pasado la posmodernidad y con los supuestos avances en materia de indagaci\u00f3n cient\u00edfica como el hallazgo del genoma humano, un virus, cual bicho malo e incomprensible, obligaba ,as\u00ed fuera de modo temporal, al aislamiento de los cuerpos. Y en el mismo escenario se produc\u00eda la lucha por los \u201crespiradores\u201d esos aparatos imprescindibles para esta ocasi\u00f3n aunque escasos en el planeta. Se llegaron a desviar aviones que llevaban en su carga respiradores y barbijos; se reabrieron laboratorios y empresas de tecnolog\u00eda m\u00e9dica y bioingenier\u00eda para fabricarlos. Se lucha por alcanzar la vacuna desesperadamente. Mientras tanto, y casi al mismo tiempo, se expandieron los porqu\u00e9s, de d\u00f3nde proven\u00eda esta enfermedad, qu\u00e9 le hab\u00eda sucedido al omnipotente mundo. Como los imaginarios a veces son infantiles y concretos, se imaginaba al virus volando desde un laboratorio de Wuhan hasta la garganta de alg\u00fan ciudadano europeo o estadounidense. Se desplegaron teor\u00edas conspirativas (\u00bfalgunas tal vez ciertas?) que suelen tranquilizar porque permiten ponerle nombre al enemigo, y al miedo. Y algunas indagaciones m\u00e1s serias buscaron la genealog\u00eda de la enfermedad considerada una zoonosis: as\u00ed como fue la \u201cgripe aviar\u201d o la \u201cfiebre porcina\u201d, el virus COVID19 habr\u00eda pasado de un murci\u00e9lago a un pangol\u00edn y de \u00e9ste a un humano; o bien, seg\u00fan otras indagaciones, ir\u00eda de murci\u00e9lagos directamente a humanos. Esto dicho de modo muy reduccionista ya que hay variaciones de virus, cepas etc. Los murci\u00e9lagos son mam\u00edferos, tienen alta persistencia de vida, pueblan las alturas de ciudades, han resistido a un n\u00famero grande de virus y forman parte de un gran n\u00famero de relatos y narrativas dibujadas donde en general dan miedo y hasta asco. Sin embargo, seg\u00fan investigaciones recientes, hasta los murci\u00e9lagos experimentan el stress urbano. Como dec\u00edamos, se han caracterizado ancestralmente por ser transmisores de virus a tal punto que resultan importante objeto de estudio en laboratorios de todo el mundo. Pero no est\u00e1n alejados de todo el ritmo de deterioro del planeta. La globalizaci\u00f3n capitalista que ha llevado a enormes migraciones de poblaci\u00f3n por necesidad, a la tala brutal de bosques, que est\u00e1 produciendo el cambio clim\u00e1tico y las transformaciones en el habitar animal ancestral, todo esto afecta a los seres vivientes, incluidos los murci\u00e9lagos. En una entrevista al ecoepidemi\u00f3logo Jordi Serra-Cobo de la Universidad de Barcelona aparecida en el diario La Vanguardia (30/3/20) \u00e9ste sosten\u00eda: \u201cCuando los murci\u00e9lagos sufren estr\u00e9s \u2013ya sea porque se les caza o por cambios dr\u00e1sticos en su h\u00e1bitat, como la deforestaci\u00f3n\u2013 su sistema inmune se debilita y le resulta mucho m\u00e1s dif\u00edcil enfrentarse a los pat\u00f3genos.\u201d La invasi\u00f3n de habitats salvajes hace que aumenten las probabilidades de entrar en contacto con pat\u00f3genos: Entonces el estr\u00e9s en los murci\u00e9lagos tendr\u00eda las mismas consecuencias que en los humanos. Cuando sus habitats son invadidos muchas especies intentan o logran mantener sus refugios y se ocultan, pero otras entran en contacto con la poblaci\u00f3n humana\u2026El resultado de la destrucci\u00f3n de los h\u00e1bitats forestales (de los murci\u00e9lagos as\u00ed como otras especies presentes en los bosques) conlleva que los pat\u00f3genos, que antes estaban confinados en lugares inaccesibles, entren en contacto con la especie humana.\u201d Y de ah\u00ed a los contagios hay muy pocos pasos. M\u00e1s estr\u00e9s de todos los seres vivientes, ergo m\u00e1s contagios. Y, agreguemos, m\u00e1s pobreza, marginalidad, condiciones de habitat indignas, m\u00e1s contagios. Menos pol\u00edticas p\u00fablicas de salud, m\u00e1s contagios. La globalizaci\u00f3n asfixia. \u00bfIntencionalmente? Entonces queda coherente la idea de que la pandemia forma parte de una enorme y larga experiencia de deterioro del planeta incluidos sus seres vivientes. Hab\u00eda sido dicho, pero la ceguera del lucro a toda costa pudo m\u00e1s, para lo cual tambi\u00e9n hab\u00eda que tener \u201centretenida\u201d a la poblaci\u00f3n s\u00f3lo en buscarse el pan. Atravesamos una \u00e9poca de enorme desigualdad con multitudes que luchan a su manera por no quedar afuera de las posibilidades de supervivencia. Y frente a la expansi\u00f3n poblacional se han pensado \u201csoluciones\u201d, algunas de neto corte fascista, como cuando se dice que \u201csomos muchos en el planeta que sobreviva el que pueda\u201d, o \u201cque todos se contagien y algunos quedar\u00e1n en el camino\u201d o las soluciones selectivas, \u201cque s\u00f3lo queden los rubios\u201d. A pesar de los discursos por la rep\u00fablica y las instituciones, estas frases est\u00e1n presentes, y tambi\u00e9n las acciones que las avalan. En este marco se validan las acciones que prefieren poner la rodilla en el cuello de las v\u00edctimas o dejar en la pobreza a millones. \nPor cierto que hay otras respuestas, a veces titilantes, a veces de irrupci\u00f3n como un fulgor destacado que irrumpe luego de un doloroso acontecimiento. Entonces se piensa en t\u00e9rminos de justicia social, territorial, derechos ciudadanos y redistribuci\u00f3n de la riqueza, incluido el aire puro, el agua buena, la energ\u00eda que no mate. Se usan t\u00e9rminos variados para definir estas movidas como gobiernos populares, ecosocialismo, progresismo, luchas antirraciales, defensa del planeta con sus seres humanos incluidos. En esos casos prevalece una mirada donde el \u201cyo\u201d en soledad cartesiana no se enfrenta al mundo natural para desvastarlo ni se siente un m\u00e1s de la mara\u00f1a tecnol\u00f3gica, sino que proponen convivir solidariamente, sentirse en y con la naturaleza, estar alertas y reequilibrar transformando las sociedades; saben \u2013 por otra parte- que ser\u00e1 no sin luchas. Si logran conjugarse en t\u00e9rminos internacionales, regionales, habr\u00e1 ox\u00edgeno, habr\u00e1 sangre nueva para combatir pandemias con reservas f\u00edsicas, cognitivas y morales. Aire pleno y horizontes. Y si no\u2026."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274428-denuncian-a-aranguren-por-pactar-precios", "titulo": null, "cuerpo": "El interventor del Ente Nacional Regulador del Gas (Enargas), Federico Bernal, denunci\u00f3 penalmente al ex ministro de Energ\u00eda Juan Jos\u00e9 Aranguren por los delitos de incumplimiento de los deberes de funcionario p\u00fablico y negociaciones incompatibles con la funci\u00f3n p\u00fablica. Lo acusa de pactar precios con las gas\u00edferas, violando la ley que regula la industria del gas, para garantizarles un ingreso superior al que supuestamente hubiera surgido de la oferta y la demanda del mercado.La denuncia por incumplimiento de los deberes de funcionario p\u00fablico, a la que tuvo acceso P\u00e1gina12, se basa en la decisi\u00f3n intencional de violar la ley 24.076, regulatoria del gas, a fin de asegurarles a las empresas una ganancia ilegal en d\u00f3lares por el t\u00e9rmino de dos a\u00f1os, ganancia que pagar\u00edan los usuarios en sus tarifas. El ex ministro de Energ\u00eda hab\u00eda sido cuestionado al ser designado porque se hab\u00eda desempe\u00f1ado como CEO de la filial argentina de la petrolera shell. Durante su gesti\u00f3n abundaron las cr\u00edticas por haber beneficiado a a la compa\u00f1\u00eda cuando todav\u00eda ten\u00eda acciones de esa empresa. Junto con Aranguren est\u00e1n apuntados el ex subsecretario de Recursos Hidrocarbur\u00edferos, Marcos Porteau, y el ex directorio de Enargas. \u201cLos ex directores del Enargas incumplieron intencionalmente y con el mismo fin, sus obligaciones espec\u00edficas como integrantes del ente regulador que tambi\u00e9n le impone la ley citada\u201d, destaca el texto en referencia a la ley 24.076.En la denuncia se solicita la fijaci\u00f3n de una medida cautelar preventiva sobre el patrimonio de los denunciados de acuerdo al perjuicio econ\u00f3mico sobre el fisco y los usuarios del servicio p\u00fablico de gas por redes que asciende, seg\u00fan detalla el documento, a 561 millones de d\u00f3lares.El interventor sostiene adem\u00e1s que los funcionarios incurrieron en negociaciones incompatibles con la funci\u00f3n p\u00fablica porque \u201cintervinieron en la fijaci\u00f3n de un precio que deb\u00eda surgir de una negociaci\u00f3n privada, es decir de la libre interacci\u00f3n entre la oferta y la demanda\u201d. El objetivo, siempre seg\u00fan la denuncia, ser\u00eda asegurarles a las empresas ganancias en d\u00f3lares por el t\u00e9rmino de dos a\u00f1os sin estar ajustadas a costos o variables previstas en la ley.La conducta que se les imputa es la de haber promovido un acuerdo entre las empresas gas\u00edferas (productoras y distribuidoras) para imponer un precio en d\u00f3lares (tipo de cambio variable) para la compraventa de gas por dos a\u00f1os, lo que iba a ser trasladado a tarifas y pagado por los usuarios.La conducci\u00f3n de Enargas sostiene que mientras estuvo vigente la ley de Emergencia Econ\u00f3mica N\u00ba 25.561, entre 2002 y 2017, el precio del gas lo fijaba el Poder Ejecutivo Nacional, pero luego se acordaron precios en d\u00f3lares \u201cen franca violaci\u00f3n del marco regulatorio del gas, 24.076, plenamente vigente a partir del 1 de enero de 2018 y que establece la desregulaci\u00f3n del precio del gas, es decir la libre negociaci\u00f3n del precio entre las empresas productoras y distribuidoras\u201d. La denuncia dice que el gobierno de Mauricio Macri aval\u00f3 ese acuerdo, llamado \u201cbases y condiciones para el abastecimiento de gas natural a distribuidoras de gas por redes\u201d, y efectu\u00f3 el traslado a tarifas en abril de 2018 en perjuicio de los usuarios.\u201cMientras se pudo establecer el precio desde el gobierno nacional las ganancias de las productoras de gas estaban aseguradas, pero al abrirse el libre juego de la oferta y la demanda por la re entrada en vigencia de la ley 24.076 esas ganancias pod\u00edan comprometerse y entonces se busc\u00f3 la forma de pactar precios en d\u00f3lares y trasladarlos a las tarifas\u201d, dejaron trascender desde Enargas.A su vez, remarca que el acuerdo contempl\u00f3 precios \u00fanicos por cuenca, algo que califica como in\u00e9dito en la historia de la comercializaci\u00f3n del gas mientras estuvo vigente la ley 24.076.El Ente estim\u00f3 en 168 millones de d\u00f3lares el perjuicio a usuarios del servicio p\u00fablico de gas natural. El monto surge del incremento del precio del gas trasladado a tarifa a partir de abril de 2018, ya que el precio PIST ponderado vigente era de 2,96 d\u00f3lares por mill\u00f3n de BTU \u2013que deber\u00eda haberse mantenido hasta septiembre\u2013 y pas\u00f3 a ser 3,73 d\u00f3lares.Cuando en octubre del 2018 se produce una devaluaci\u00f3n peso, el gobierno decide no trasladar a las tarifas el precio dolarizado por el rechazo que gener\u00f3 la iniciativa impulsada por el entonces secretario de Energ\u00eda Javier Iguacel de hacerlo en 24 cuotas fijas que se incorporar\u00edan a la factura, pero, dice Bernal, se sigui\u00f3 reconociendo el precio en d\u00f3lares de la tarifa.\nEl fiscal Guillermo Mariju\u00e1n, octubre del 2018, denunci\u00f3 penalmente a Javier Iguacel por pretender pasar a tarifas las `compensaciones` a las empresas de gas por variaci\u00f3n del tipo de cambio. Luego el Poder Ejecutivo decidi\u00f3 que fuera el Estado Nacional el encargado de absorber ese costo, estimado en unos 25.000 millones de pesos a pagar en 30 cuotas por parte del Gobierno, de las cuales finalmente solo se pag\u00f3 una. La denuncia sostiene que \u201cse abre ahora, entonces, un per\u00edodo de an\u00e1lisis por parte del gobierno sobre el destino o desconocimiento de esa deuda denunciada por ilegal por el actual Interventor del Enargas\u201d."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/270978-jubilados-junio-2020-quienes-cobran-este-jueves-25-de-junio", "titulo": null, "cuerpo": "\u00a0El calendario de\u00a0que arm\u00f3 ANSES est\u00e1 ordenado seg\u00fan la terminaci\u00f3n del Documento Nacional de Identidad y el monto del haber previsional.DNI terminados en 0: lunes 8 de junioDNI terminados en 1: martes 9 de junioDNI terminados en 2: mi\u00e9rcoles 10 de junioDNI terminados en 3: jueves 11 de junioDNI terminados en 4: viernes 12 de junioDNI terminados en 5: martes 16 de junioDNI terminados en 6: mi\u00e9rcoles 17 de junioDNI terminados en 7: jueves 18 de junioDNI terminados en 8: viernes 19 de junioDNI terminados en 9: lunes 22 de junioDNI terminados en 0 y 1: martes 23 de junioDNI terminados en 2 y 3: mi\u00e9rcoles 24 de junioDNI terminados en 6 y 7: viernes 26 de junioDNI terminados en 8 y 9: lunes 29 de junioEl   habilitadas, que atender\u00e1n \u00fanicamente. Los jubilados y pensionados deben acercarse a las entidades solo en las fechas asignadas y sus .La ANSES record\u00f3 que el tr\u00e1mite de . Esto significa que no es necesario que los adultos mayores concurran a los bancos para llevarlo a cabo.Los cronogramas de pago de todas las prestaciones de junio del organismo previsional, como las \n, la \ny la \npueden consultarse a trav\u00e9s de su \n, redes sociales o llamando al 130.\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/273770-ife-anses-quienes-cobran-este-jueves-25-de-junio", "titulo": null, "cuerpo": "Este\u00a0 la segunda ronda del\u00a0\u00a0\u00a0. La Administraci\u00f3n Nacional de la Seguridad Social () aclar\u00f3 que\u00a0.DNI terminados en 0 y 1: martes 23 de junioDNI terminados en 2 y 3: mi\u00e9rcoles 24 de junioDNI terminados en 6 y 7: viernes 26 de junioDNI terminados en 8 y 9: lunes 29 de junioLa semana pasada la Anses inform\u00f3 que, para la segunda ronda del IFE, todos los pagos se depositar\u00e1n a trav\u00e9s del sistema bancario \"permitiendo que el proceso sea m\u00e1s r\u00e1pido y seguro\".La medida comprende a m\u00e1s de 3 millones de personas que en la primera ronda eligieron cobrar el IFE a trav\u00e9s del Correo Argentino (1,3 millones de personas) y cajeros de la Red Link (1,272.000) y de la Red Banelco (470.000).Quienes no hayan informado a\u00fan una Clave Bancaria Uniforme (CBU) -el n\u00famero de 22 d\u00edgitos que identifica a cada cuenta bancaria- tiene tiempo hasta entonces para informarlo en la p\u00e1gina web de la Anses, ingresando al aplicativo \"Ingreso Familiar de Emergencia \u2013 Consulta de pago\" (www.anses.gob.ar/ife ).Una vez adentro de la p\u00e1gina habr\u00e1 que ingresar el n\u00famero de DNI y, a continuaci\u00f3n, aparecer\u00e1 otra en la que se explicar\u00e1 que todos los beneficiarios del IFE deber\u00e1n contar con una CBU para cobrar el segundo bono de $ 10.000.El aplicativo lo derivar\u00e1 al portal Mi Anses, donde deber\u00e1 colocar el n\u00famero de CUIL y la Clave de Seguridad Social.Una vez all\u00ed la persona deber\u00e1 confirmar o modificar datos de contacto -tel\u00e9fono celular y correo electr\u00f3nico- y esperar que la Anses le env\u00ede un \"c\u00f3digo de verificaci\u00f3n\" a su mail, que deber\u00e1 copiar y pegarlo en la misma p\u00e1gina en la que est\u00e1 haciendo el tr\u00e1mite.Las personas que ya tengan una cuenta bancaria, la Anses les mostrar\u00e1 el n\u00famero de CBU, banco y sucursal donde se le depositar\u00e1 el IFE y, para quienes tengan dos o m\u00e1s cuentas, podr\u00e1n elegir en qu\u00e9 CBU, banco y sucursal se le depositar\u00e1 el dinero.En el caso de no tener una cuenta bancaria deber\u00e1n solicitar una cuenta gratuita a trav\u00e9s de distintas aplicaciones que disponen tanto bancos p\u00fablicos como privados y digitales.\nDe todas formas, los que no lleguen a tiempo a ingresar un n\u00famero de cuenta bancaria tendr\u00e1n la posibilidad de cobrar los $10.000 en una instancia de pago posterior a la primera tanda de CBU, informaron desde la Anses."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274573-el-fmi-advirtio-que-puede-haber-un-crac-financiero", "titulo": null, "cuerpo": "El Fondo Monetario Internacional (FMI) advirti\u00f3 sobre la . El organismo sostiene que a contramano del deterioro de la actividad econ\u00f3mica y del empleo y del , los mercados financieros est\u00e1n cerca de recuperar sus niveles previos a la crisis.\u00a0La . Las ventas de las empresas y los ingresos de los hogares caen a pique y se deteriora la capacidad de pago de las deudas, lo cual . En este contexto, la \u00a0s\u00f3lo se sostiene en una  nunca antes vista por parte de los pa\u00edses centrales.\u00a0: entre los pa\u00edses desarrollados, para, mientras que para Alemania, del 7,8 por ciento y Canad\u00e1, del 8,4 por ciento. Francia caer\u00eda un 12,5 por ciento e Italia, 12,8 por ciento, al igual que Espa\u00f1a. El Reino Unido tendr\u00eda una baja del 10,2 por ciento; Holanda, del 7,7 por ciento y Rusia, del 6,6.En los Estados Unidos, mientras elmuestra una fuerte ca\u00edda desde febrero para quedar estancado en , los precios de las acciones comenzaron en baja pero dieron en marzo un giro alcista hasta volver pr\u00e1cticamente a los niveles de enero. \u201cEsta divergencia plantea la posibilidad de otra correcci\u00f3n en los precios de los activos de riesgo en caso de que cambie la actitud de los inversores, lo que\u201d, indica el informe de Estabilidad Financiera del FMI.La clave para la recuperaci\u00f3n de los precios de los activos financieros fueron los anuncios de los Estados Unidos y de Europa de que inyectar\u00edan toda la liquidez necesaria para sostener sus econom\u00edas. En particular, el sector financiero comenz\u00f3 la r\u00e1pida recuperaci\u00f3n el 23 de marzo, una vez que la . El agregado de los bancos centrales de las diez econom\u00edas m\u00e1s importantes del mundo arroja una expansi\u00f3n monetaria del orden de los . En cinco meses, la inyecci\u00f3n de dinero. \u201cEl promedio, los activos financieros recuperaron un 70 por ciento de las ca\u00eddas iniciales\u201d, calcul\u00f3 el FMI.\u00a0La in\u00e9dita inyecci\u00f3n de liquidez es reciclada en el sector financiero en b\u00fasqueda de rendimientos. , que hab\u00edan sufrido una salida masiva con el inicio de la crisis de la pandemia. Brasil, Chile, Per\u00fa, Panam\u00e1, Guatemala, M\u00e9xico, Ecuador, Paraguay, Colombia y Uruguay colocaron recientemente deuda barata.  de las emisiones porque se encuentra en una situaci\u00f3n de cesaci\u00f3n de pagos y en medio de la renegociaci\u00f3n de su deuda., resume el FMI. \u201cLos mercados esperan una recuperaci\u00f3n abrupta, aunque los datos muestran que se espera que el deterioro sea m\u00e1s profundo. Aparentemente, los inversores siguen apostando a que el apoyo de los bancos centrales, que no tiene precedentes hist\u00f3ricos, pueda continuar. Esto \u201d, agrega el Fondo.Entre los indicadores que dan cuenta de la \"desconexi\u00f3n\", el FMI menciona que \"la diferencia entre los precios de mercado y la valuaci\u00f3n de los est\u00e1 en niveles hist\u00f3ricamente altos en la mayor parte de los mercados de acciones y bonos de las econom\u00edas avanzadas\". El informe advierte que ante la, lo cual puede arrastrar a que los bancos tengan problemas de sustentabilidad. De hecho, en lo que va del a\u00f1o se produjo el mayor default de deuda privada desde 2009.Y hay factores de riesgo adicionales: \"puede haber \"; \"los bancos centrales pueden no dar todo el apoyo que los inversores prev\u00e9n\"; \"pueden resurgir tensiones comerciales \" y \"el incremento en la desigualdad econ\u00f3mica puede derivar en mayores tensiones sociales\", enumera el FMI."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/852-javier-lewkowicz", "titulo": null, "cuerpo": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/268791-jubilados-junio-2020-la-anses-fijo-las-fechas-de-cobro-de-ha", "titulo": null, "cuerpo": ". En este mes de . El cronograma de pago que arm\u00f3  est\u00e1 ordenado seg\u00fan la terminaci\u00f3n del Documento Nacional de Identidad y el monto del haber previsional.\u00a0DNI terminados en 0: lunes 8 de junioDNI terminados en 1: martes 9 de junioDNI terminados en 2: mi\u00e9rcoles 10 de junioDNI terminados en 3: jueves 11 de junioDNI terminados en 4: viernes 12 de junioDNI terminados en 5: martes 16 de junioDNI terminados en 6: mi\u00e9rcoles 17 de junioDNI terminados en 7: jueves 18 de junioDNI terminados en 8: viernes 19 de junioDNI terminados en 9: lunes 22 de junioDNI terminados en 0 y 1: martes 23 de junioDNI terminados en 2 y 3: mi\u00e9rcoles 24 de junioDNI terminados en 6 y 7: viernes 26 de junioDNI terminados en 8 y 9: lunes 29 de junioEl   habilitadas, que atender\u00e1n \u00fanicamente.\u00a0Los jubilados y pensionados deben acercarse a las entidades solo en las fechas asignadas y sus .La ANSES record\u00f3 que el tr\u00e1mite de . Esto significa que no es\nnecesario que los adultos mayores concurran a los bancos para llevarlo a cabo.Los cronogramas de pago de todas las prestaciones de junio del organismo previsional, como las \n,\u00a0la \n\u00a0y la \n\u00a0pueden consultarse a trav\u00e9s de su \n, redes sociales o llamando al 130.\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/1050-raul-dellatorre", "titulo": null, "cuerpo": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274664-bernal-el-perjuicio-fue-de-561-millones-de-dolares", "titulo": null, "cuerpo": "La decisi\u00f3n del primer , de fijarle en noviembre de 2017 un precio del gas en d\u00f3lares para los productores \"muy superior a los precios del mercado\", para luego trasladarlos a tarifas, signific\u00f3 \"\", destac\u00f3 . Estim\u00f3 un perjuicio de 393 millones de d\u00f3lares para el erario p\u00fablico, \"por la deuda que le dej\u00f3 al Estado nacional con los productores\", y de 168 millones de d\u00f3lares para los usuarios, \"por el aumento de tarifas dispuesto a partir de abril de 2018, que continu\u00f3 hasta septiembre de ese a\u00f1o\".Bernal, en su car\u00e1cter de interventor del \u00f3rgano regulador, promovi\u00f3 una denuncia por  contra el ex ministro Juan Jos\u00e9 Aranguren, ex funcionarios del Enargas y el ex subsecretario de Recursos Hidrocarbur\u00edferos Marcos Pourteau.El hecho denunciado es \"la concertaci\u00f3n\" entre productores de gas natural y distribuidoras, convocada por el entonces ministro de Energ\u00eda Aranguren, en noviembre de 2017, para establecer un precio uniforme del gas en boca de pozo en d\u00f3lares, \"in\u00e9dito en la comercializaci\u00f3n del recurso, para luego asegurarse su pase a tarifa\".En di\u00e1logo con , Bernal se\u00f1al\u00f3 que \"la firma de las Bases y Condiciones para el abastecimiento de gas natural, entre productores y distribuidores, el 29 de noviembre de 2017, se hizo a espaldas de las previsiones del marco regulatorio; para 2018 ya perd\u00eda vigencia la ley de emergencia, y en lugar de ir a un mercado de competencia en pesos, se fij\u00f3 un precio en d\u00f3lares muy por arriba del que hubiera resultado en el mercado libre en las condiciones en que se presentaba el a\u00f1o 2018\".El actual interventor del Enargas record\u00f3 que ya en 2017 \"se hab\u00eda revertido la ca\u00edda en la producci\u00f3n de gas, por lo cual se preve\u00eda para 2018 una sobreoferta que impulsar\u00eda el precio a la baja; pero Aranguren convoc\u00f3 a productoras y distribuidoras en noviembre de 2017 para pactar un precio en boca de pozo que, y a las distribuidoras le \".\u00a0\"Tan ilegal fue la maniobra de fijar precios apart\u00e1ndose de lo que determinaba el marco regulatorio de la ley 24.076, que se lleg\u00f3 al absurdo de inventar un supuesto per\u00edodo de transici\u00f3n que supuestamente justificaba el desv\u00edo de lo normado\", indic\u00f3 Federico Bernal.\"Adem\u00e1s, frente a las presiones del ministro Aranguren y el secretario Pourteau para que el Enargas le diera el visto bueno a los acuerdos y su traslado a tarifas, varios directores del Ente advirtieron que no pod\u00edan hacerlo sin quedar sujetos a cuestionamientos administrativos y penales, por lo cual se opt\u00f3 por una f\u00f3rmula de menor intensidad: una nota de aceptaci\u00f3n de las pol\u00edticas energ\u00e9ticas llevadas a cabo por el Ministerio de Energ\u00eda con las empresas del sector\", agreg\u00f3 el interventor denunciante.A mediados de 2018,  reemplaz\u00f3 a Aranguren con el \u00e1rea ya degradada a Secretar\u00eda. Como la resistencia de las organizaciones de usuarios impidieron que el Gobierno pudiera trasladar a tarifas las megadevaluaciones de aquel a\u00f1o, Iguacel firm\u00f3 una resoluci\u00f3n por la que dispon\u00eda una , que los usuarios deber\u00edan pagar en 24 cuotas. Quien lo denunci\u00f3 en ese momento por tal resoluci\u00f3n fue , el mismo que ahora tendr\u00e1 a cargo ahora la denuncia de Federico Bernal contra Aranguren y el staff del Enargas de 2017 y 2018.\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274575-canje-de-deuda-guzman-y-el-problema-de-la-letra-chica", "titulo": null, "cuerpo": "\u201cEs un proceso complejo. Lleva tiempo y di\u00e1logo. \u201d. Las palabras fueron del El funcionario detall\u00f3 que las negociaciones avanzaron en grados distintos con los diferentes grupos de bonistas y. El titular del Palacio de Hacienda mencion\u00f3 que una parte de la contrapropuesta de los bonistas implicar\u00eda aceptar un retroceso en materia de avances legales en la construcci\u00f3n de los contratos de los bonos soberanos.Este tipo de cl\u00e1usulas fueron propuestas por el propio Fondo Monetario Internacional y la Asociaci\u00f3n Internacional de Mercado de Capitales (IMCA) para evitar juicios como el que recibi\u00f3 la Argentina de los fondos buitres., agreg\u00f3. Guzm\u00e1n reiter\u00f3 que el criterio de la reestructuraci\u00f3n es usar \u201cel par\u00e1metro est\u00e1ndar actualmente para emitir bonos soberanos\u201d. Sin embargo los inversores quieren sacarlas porque dicen que en el futuro un Gobierno pueda aplicarles la estrategia del Pacman (jerga financiera). Se trata de un esquema en el que se aprovechan las condiciones contractuales (de single limb y el concepto de re asignaci\u00f3n) para reestructurar bonos con baja aceptaci\u00f3n. \u201cEstamos trabajando el mercado de deuda en pesos y en construir la curva de rendimientos en pesos, y tambi\u00e9n en establecer una consolidaci\u00f3n fiscal en un horizonte de tiempo\u201d, a\u00f1adi\u00f3. \u201cLuego de la covid-19 habr\u00e1 un importante capacidad ociosa para la recuperaci\u00f3n. Sirve para el corto y mediano plazo\u201d. Guzm\u00e1n expuso en un panel en que tambi\u00e9n participaron la ministra de Finanzas de Per\u00fa, Mar\u00eda Antonieta Alva Luperdi; el de M\u00e9xico, Arturo Herrera Guti\u00e9rrez; y el secretario de Finanzas de Filipinas, Carlos Dominguez. "},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/272523-natali-risso", "titulo": null, "cuerpo": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274675-el-gobierno-volvio-a-reclamar-la-intervencion", "titulo": null, "cuerpo": "El  del juez Lorenzini de\u00a0de la agroexportadora  de la compa\u00f1\u00eda, a la vez que degradar con el t\u00edtulo de veedores a los interventores propuestos por el Poder Ejecutivo. El rechazo de la resoluci\u00f3n emitida el viernes 19 se realiz\u00f3 a trav\u00e9s de dos notas: una presentada por el ahora veedor Luciano Zarich y otra por la Procuraci\u00f3n del Tesoro de la Naci\u00f3n. El gobierno nacional  para hacerlo.En el recurso presentado, Zarich  por \"a los que est\u00e1n veros\u00edmilimente\u00a0de  de 90 a\u00f1os de trayectoria que act\u00faa en uno de los mercados m\u00e1s rentables del pa\u00eds\". Y\u00a0 resalta algunos hechos que el juez omiti\u00f3 en su fallo y que  ya ha denunciado en estas semanas: las investigaciones en curso acerca de las \nde la empresa a efectos de producir evasi\u00f3n fiscal, el vaciamiento de la empresa y los \ncon la intenci\u00f3n de\u00a0no tener que solventar con esos bienes en caso de que tuvieran que dar respuesta ante demandas judiciales.\u00a0Tambi\u00e9n profundiza sobre el a los que Vicentin adeuda mas de 99.000 millones de pesos. Entre otros requisitos t\u00e9cnicos, la empresa no present\u00f3 los estados contables del a\u00f1o 2019, una informaci\u00f3n imprescindible en el marco del concurso a la hora de evaluar su situaci\u00f3n econ\u00f3mica.M\u00e1s all\u00e1 de esta denuncia, las apelaciones \u00a0por desobedecer un DNU del Poder Ejecutivo Nacional. Adem\u00e1s se lo acusa por la contradicci\u00f3n de que, a pesar de haberse declarado incompetente para resolver las pretensiones de quienes cuestionaron la constitucionalidad de la intervenci\u00f3n, tom\u00f3 dos decisiones importantes: reponer a los administradores responsables del estado de situaci\u00f3n actual de la empresa al frente de la misma y que los interventores designados por DNU fueran ahora veedores, con las (pocas) facultades que ello implica. \"  que dispuso, ni ninguna otra\", explica el descargo de Zarich.\u00a0Una vez respondida la resoluci\u00f3n del viernes, el : una ante el mismo juez, para que revea la decisi\u00f3n que dict\u00f3,\u00a0 o una al superior (C\u00e1mara). Preocupa entre abogados constitucionalistas el hecho de que la Ley de Concursos y Quiebras no contempla que las decisiones de este tipo sean apelables. Sin embargo, anteriormente,que puede tomar la causa .\u00a0Mientras el proceso judicial sigue su curso, el aprob\u00f3 la  para la creaci\u00f3n de la  de la  con el . El objetivo es investigar las posibles maniobras irregulares de la relaci\u00f3n crediticia entre el Banco y la empresa. Adem\u00e1s, profundizar\u00e1 en las investigaciones por estafas a acreedores, clientes y empresas competidoras dada su posici\u00f3n dominante entre 2016 y 2019., integrante del directorio del Banco Naci\u00f3n, uno de los actores protag\u00f3nicos que aport\u00f3 informaci\u00f3n clave para revelar el accionar de la empresa y adem\u00e1s es \n,\u00a0 explic\u00f3 que \"el es un procedimiento que , por eso \u201d.\u00a0En un encuentro que mantuvieron junto con , presidente del Banco, y representantes de distintas organizaciones con inserci\u00f3n en actividades gremiales, econ\u00f3micas y sociales, Hecker aclar\u00f3 que el objetivo de la entidad es cobrar los 300 millones de d\u00f3lares que Vicent\u00edn le debe al\nBanco, porque en definitiva \u201cesa plata son cr\u00e9ditos para las Pymes, para sostener y crear\nfuentes de trabajo y ayudar al crecimiento del pa\u00eds\u201d. Si bien en estos tres meses el Banco Naci\u00f3n otorg\u00f3 pr\u00e9stamos\nexclusivamente a las Pymes por un monto mayor a lo que debe Vicent\u00edn, Hecker resalt\u00f3 que \"\u201d.\n"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274689-viene-la-etapa-3-del-atp-pero-con-variantes", "titulo": null, "cuerpo": "El Gobierno avanza en la implementaci\u00f3n de las nuevas medidas de contenci\u00f3n ante la crisis del coronavirus. El , mediante el cual el Estado paga parte de los salarios del sector privado,  en las zonas del pa\u00eds que transiten una . Adem\u00e1s, tendr\u00e1 nuevos par\u00e1metros: el salario complementario no llegar\u00e1 a empleados que tengan salarios brutos por encima de los 120 mil pesos.Mientras tanto, el Banco Central habilit\u00f3 las . Habr\u00e1 una a tasa subsidiada de 24 por ciento a la que podr\u00e1n acceder micro, peque\u00f1as y tambi\u00e9n grandes empresas. Tambi\u00e9n se encuentra lista la l\u00ednea MiPyME Plus, para pymes sin acceso al cr\u00e9dito bancario. Esto implicar\u00e1 , seg\u00fan inform\u00f3 el Banco Central.El programa de asistencia al trabajo y la producci\u00f3n (ATP) se mantendr\u00e1 por tercer mes consecutivo, pero con variantes. Las empresas que se encuentren en las zonas del pa\u00eds en fase de distanciamiento por menor circulaci\u00f3n del virus, podr\u00e1n inscribirse. Pero ahora \u201cSer\u00e1 un monto parecido al que se ven\u00eda pagando\u201d, asegur\u00f3 Mat\u00edas Kulfas, ministro de Desarrollo Productivo, en una entrevista con radio El Destape. El promedio de la asistencia estatal en el pago de salarios para estas provincias fue de 19 mil pesos por empleado, unos dos mil pesos superior al nuevo l\u00edmite. Del resto del salario deber\u00e1 hacerse cargo la empresa.Por otro lado, habr\u00e1 . En el ATP 1, el Estado pag\u00f3 parte del salario de hasta CEOs de corporaciones. En el ATP 2, se estableci\u00f3 que el monto salarial m\u00e1ximo a asistir era de 250 mil pesos. , por lo cual por encima de esos sueldos, la empresa deber\u00e1 hacerse cargo en su totalidad, por m\u00e1s que hubiese sido aceptada como beneficiaria del programa.Adem\u00e1s, se incluir\u00e1 un nuevo requisito. Las empresas de m\u00e1s de 800 empleados que obtengan la ayuda  Tambi\u00e9n se mantendr\u00edan los otros requisitos, como no poder recomprar acciones ni operar en el d\u00f3lar CCL.\u00a0Mientras tanto,  para las empresas que est\u00e9n en las , como el AMBA. Tambi\u00e9n para , m\u00e1s all\u00e1 de que se sit\u00faen en zonas que transitan la \u201cnueva normalidad\u201d. En los pr\u00f3ximos d\u00edas se habilitar\u00e1 la inscripci\u00f3n en el sitio de la Afip, y seg\u00fan la cantidad de inscriptos y la velocidad de procesamiento, se definir\u00e1 la fecha del pago en julio, para sueldos de junio.El Gabinete Econ\u00f3mico defini\u00f3 este mi\u00e9rcoles la extensi\u00f3n de l\u00edneas de cr\u00e9dito, y este jueves el Banco Central anunci\u00f3 su puesta en marcha. La l\u00ednea de inversi\u00f3n con . Podr\u00e1n renovarse cr\u00e9ditos por el equivalente a la masa salarial mensual. Esta l\u00ednea alcanz\u00f3 las 161.817 operaciones, con un desembolso total de $263.887,4 millones. Adem\u00e1s, podr\u00e1 utilizarse para la adquisici\u00f3n de bienes de capital, como equipamiento y maquinaria, siempre y cuando sean producidos por pymes nacionales. \nEn tanto, , que permite a empresas sin cr\u00e9ditos bancario vigente acceder al financiamiento, se extender\u00e1 a empresas con en la central de deudores al 20 de marzo. \u201cLos bancos estar\u00e1n obligados a brindar estas l\u00edneas de cr\u00e9dito a las empresas que cuenten con la garant\u00eda FoGar y figuren en la base de datos que elabora el Ministerio de Desarrollo Productivo\u201d, dice el comunicado del Banco Central. Hasta el momento se aprob\u00f3 para 1.340 empresas por un financiamiento de 1.083,6 millones de pesos.De cara a la econom\u00eda post pandemia, la cartera que conduce Kulfas trabaja en un relanzamiento del Ahora 12 con nuevos beneficios para reactivar el consumo y, una reducci\u00f3n impositiva a trav\u00e9s del decreto 814 y de la ley de econom\u00eda del conocimiento."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274693-apenas-681-escrituras-en-mayo", "titulo": null, "cuerpo": "La cantidad de escrituras de compraventa en la Ciudad de Buenos Aires se redujo en casi 80 por ciento interanual en mayo. \"Este n\u00famero hay que tambi\u00e9n interpretarlo en comparaci\u00f3n con un a\u00f1o ya castigado. Hace dos a\u00f1os ten\u00edamos 6.000 escrituras (previo a la trepada del d\u00f3lar en 2018)\". El mes pasado se registraron apenas 681 escrituras por un total de 6.118 millones de pesos. Es el mes con mayor ca\u00edda de ventas desde el 2010. El notorio aumento de actos con respecto a abril del 2020, se debi\u00f3 a que en el mes m\u00e1s estricto del aislamiento social y obligatorio se registraron \u00fanicamente siete escrituras, por acto de fuerza mayor o raz\u00f3n humanitaria. El monto promedio de los actos notariales fue de 128.282 d\u00f3lares, un 10,8 por ciento m\u00e1s que el mismo mes del a\u00f1o anterior. En mayo hubo 42 escrituras con hipoteca bancaria, lo que significa un 82,4 por ciento de ca\u00edda interanual. En el acumulado enero-mayo, las firmas de escrituras con cr\u00e9dito bancario cayeron 62 por ciento con respecto al mismo periodo del 2019.\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/204465-florencia-barragan", "titulo": null, "cuerpo": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274697-facilitan-pago-de-importaciones", "titulo": null, "cuerpo": "El Banco Central habilit\u00f3 el pago de importaciones en origen. \u201cLos importadores podr\u00e1n acceder al mercado oficial de cambios para hacer frente a las obligaciones a partir del momento que se despacha el embarque en puerto de origen\u201d, seg\u00fan detall\u00f3 este jueves la autoridad monetaria a trav\u00e9s de un comunicado. \u201cLa medida forma parte del proceso de normalizaci\u00f3n del acceso al mercado de cambios que se dispuso a trav\u00e9s de la comunicaci\u00f3n A7030, cuya vigencia se extiende hasta el 31 de julio\u201d, agreg\u00f3 la entidad.  En el organismo monetario detallaron que se libera el acceso al mercado oficial de cambio para el pago de:*Provisi\u00f3n de medicamentos cr\u00edticos.*Compra de kits para la detecci\u00f3n del coronavirus COVID-19.*Bienes que correspondan a operaciones que se embarquen a partir del primero de julio o que, habiendo sido embarcadas con anterioridad, no hubieran arribado al pa\u00eds antes de esa fecha.*Insumos para la producci\u00f3n local de medicamentos.*Pagos de importaciones en la medida que el monto no supere el equivalente el mill\u00f3n de d\u00f3lares Se precis\u00f3 adem\u00e1s que se incrementar\u00e1 al equivalente a 3 millones de d\u00f3lares cuando se trate de la provisi\u00f3n de medicamentos u otros bienes relacionados con la atenci\u00f3n m\u00e9dica o insumos necesarios para la elaboraci\u00f3n local de los mismos. En lo que refiere al mercado, se destac\u00f3 la ca\u00edda de los tipos de cambio impl\u00edcitos negociados en la bolsa porte\u00f1a. El d\u00f3lar mep cerr\u00f3 este jueves a 104,21 pesos y marc\u00f3 una ca\u00edda de 2,9 por ciento. El contado con liquidaci\u00f3n finaliz\u00f3 en 106,10 pesos y anot\u00f3 una merma de 1,8 por ciento. A su vez, el d\u00f3lar paralelo termin\u00f3 en 128 pesos sin cambios respecto de la jornada anterior. El d\u00f3lar minorista se ubic\u00f3 en 73,53 pesos, con un avance de 2 centavos, al tiempo que el mayorista termin\u00f3 en 70,16 pesos y comput\u00f3 un alza de 16 centavos. La cotizaci\u00f3n con el recargo del impuesto Pa\u00eds se ubic\u00f3 en 95,59 pesos. En la bolsa porte\u00f1a hubo un aumento de 3,9 por ciento. Se destacaron las subas de m\u00e1s del 9 por ciento en bancos y los incrementos de casi el 7 por ciento engtre las energ\u00e9ticas. Los t\u00edtulos p\u00fablicos tambi\u00e9n marcaron una jornada de subas, con\u00a0un incremento del 3,6 por ciento del Discount 2033. El riesgo pa\u00eds cerr\u00f3 en 2544 puntos y marc\u00f3 un descenso de 31 unidades."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274703-bonificara-la-cuota", "titulo": null, "cuerpo": "Naci\u00f3n Seguros, compa\u00f1\u00eda que integra el Grupo Financiero liderado por el Banco Naci\u00f3n, brindar\u00e1 una bonificaci\u00f3n del 30% en la cuota del seguro automotor de sus asociados. En el marco de la emergencia sanitaria, la entidad que dirige Alberto Pagliano inform\u00f3 que, adem\u00e1s, otorgar\u00e1 la cobertura de responsablidad civil del cuatrimestre sin cargo. Tambi\u00e9n se anunciaron bonificaciones en las cuotas de los seguros para peque\u00f1as industrias y comercios. \"A nuestra funci\u00f3n institucional de proteger a nuestros asegurados y sus bienes, hoy sumamos presencia social como una obligaci\u00f3n prioritaria\", destac\u00f3 Pagliano. \"Desde este lugar, queremos ayudar a la comunidad para hacer frente y superar esta situaci\u00f3n in\u00e9dita\", agreg\u00f3."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/887-mariana-carbajal", "titulo": null, "cuerpo": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274546-habra-licencia-para-todos-los-trabajadores-privados-con-hijo", "titulo": null, "cuerpo": "El Gobierno establecer\u00e1 una  para quienes realizan teletrabajo en el sector privado y tienen hijes menores de seis a\u00f1os a cargo. El beneficio que ya reg\u00eda para trabajadoras y trabajadores que realizaban tareas presenciales, regir\u00e1 mientras dure el aislamiento social preventivo y obligatorio y la suspensi\u00f3n total o parcial de clases presenciales en las escuelas.\u00a0A trav\u00e9s de una resoluci\u00f3n, que se publicar\u00e1 en el Bolet\u00edn Oficial en las pr\u00f3ximas horas, se otorgar\u00e1 adem\u00e1s el para pautar horarios laborales compatibles con las tareas de cuidado o solicitar hasta dos interrupciones por jornada cuando tienen ni\u00f1as y ni\u00f1os de entre 6 y 12 a\u00f1os o se ocupan de personas mayores con dependencia o personas con discapacidad.\u00a0La normativa, a su vez, reforzar\u00e1 el  una vez finalizado el d\u00eda de trabajo. Solo un integrante del hogar podr\u00e1 gozar de estos beneficios. Se trata de una resoluci\u00f3n conjunta del Ministerio de Trabajo, Empleo, y Seguridad Social y el Ministerio de las Mujeres, G\u00e9neros, y Diversidad para regular las situaciones de  y que apunta a garantizar el derecho a cuidar y ser cuidado en condiciones igualitarias y en definitiva, a , que est\u00e1n haciendo teletrabajo y tienen hijos o hijas peque\u00f1os a cargo. Esta resoluci\u00f3n, de todas formas, no reemplaza la discusi\u00f3n legislativa que se est\u00e1 dando en la C\u00e1mara de Diputados y Diputadas de la Naci\u00f3n sobre la modalidad de teletrabajo. Esta medida solo regula el , aclararon desde el Ministerio de Mujeres, G\u00e9neros y Diversidad. En el caso de quienes realizan trabajos considerados esenciales, deber\u00e1n acordarlo con el empleador, informaron las fuentes. La propuesta surgi\u00f3 a partir del an\u00e1lisis de las situaciones que se viven en los hogares con ni\u00f1as y ni\u00f1os peque\u00f1os o personas dependientes, con exigencia de teletrabajo. Los relevamientos muestran que , con consecuencias sobre su salud f\u00edsica y psicol\u00f3gica, como alert\u00f3 el \u201cAn\u00e1lisis inicial de las Naciones Unidas Covid-19 en Argentina: Impacto Socioecon\u00f3mico Y Ambiental\u201d, publicado esta semana.En respuesta a esta problem\u00e1tica desde la Direcci\u00f3n Nacional de Pol\u00edticas de Cuidado del MMGyD, en articulaci\u00f3n con otros organismos de la Mesa Interministerial de Cuidados, se promovi\u00f3 la regulaci\u00f3n espec\u00edfica de las licencias y el marco del trabajo remoto, en el contexto de la pandemia por covid-19.\u25b6 Que los trabajadores y trabajadoras que se identifiquen como los principales responsables del cuidado ni\u00f1os y ni\u00f1as menores de 6 a\u00f1os tienen derecho a estar de licencia, ya sea del trabajo presencial o remoto, mientras duren las medidas de aislamiento y la cesant\u00eda total o presencial de clases.\u25b6 Otorga derecho a \u201cadecuaci\u00f3n horaria\u201d, es decir a pautar horarios compatibles con las tareas de cuidado a su cargo o de solicitar hasta dos interrupciones por jornada a trabajadores y trabajadoras a cargo de: ni\u00f1os y ni\u00f1as entre 6 y 12 a\u00f1os; personas mayores con dependencia; personas con discapacidad.\u25b6 Promueve la corresponsabilidad, es decir un uso equitativo de estas disposiciones tanto por mujeres como por varones y otras identidades.\u25b6 Refuerza el derecho a desconexi\u00f3n digital una vez finalizada la jornada laboral.\u25b6 A partir de su publicaci\u00f3n en el Bolet\u00edn Oficial.\u25b6 Mientras duren las medidas de aislamiento social y preventivo.\u25b6 Mientras que dure la cesant\u00eda total o parcial de clases presenciales en la localidad donde est\u00e1 el trabajador o la trabajadora.\u25b6 Trabajadores y trabajadoras del sector privado de las localidades en las que est\u00e9n vigentes las circunstancias de aislamiento y cesant\u00eda de clases.\u25b6 Trabajadores y trabajadoras deben informar a sus empleadores que se encuentran en las circunstancias contempladas. \u25b6 Empleadores y empleadoras har\u00e1n efectivas las medidas en cada caso.\u25b6 0800 666 4100 de 8 a 20 horas\u25b6 "},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/140524-javier-biasotti", "titulo": null, "cuerpo": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274684-coronavirus-situacion-critica-en-vicente-lopez-por-dos-clini", "titulo": null, "cuerpo": " Dos cl\u00ednicas clausuradas en el partido de Vicente L\u00f3pez, 503 trabajadores en la calle, m\u00e1s de un centenar de m\u00e9dicos en la misma situaci\u00f3n, el propietario de los sanatorios detenido, la intervenci\u00f3n de la jueza federal Sandra Arroyo Salgado, del poder pol\u00edtico del municipio que gobierna Jorge Macri y del ministerio de Trabajo bonaerense, m\u00e1s las secuelas de muertes y contagiados por covid-19 y la inutilizaci\u00f3n de 230 camas para atender la pandemia generan una  en el conflicto desatado en Rophe SA, la empresa due\u00f1a de los dos sanatorios. La causa judicial que motiv\u00f3 el cierre del Centro de Salud Norte primero y del Mariano Pelliza despu\u00e9s, est\u00e1 caratulada comoy falsedad de instrumento p\u00fablico. Se origin\u00f3 en el fallecimiento de una paciente por coronavirus, F\u00e1tima Cellini, que provoc\u00f3 la denuncia judicial de un familiar y la posterior medida del cierre determinada por la magistrada. Ayer los trabajadores de los dos centros de salud se movilizaron hasta la intendencia de Vicente L\u00f3pez para entregar un petitorio. Los enfermeros, camilleros, t\u00e9cnicos de radiolog\u00eda, obstetras y personal administrativo y de maestranza reclamaron por sus puestos de trabajo con consignas como  Es porque el gobierno municipal tambi\u00e9n clausur\u00f3 a una de las cl\u00ednicas. Julio Niz, coordinador de Diagn\u00f3stico por im\u00e1genes, le dijo a : \u201cSomos 503 empleados de distintas \u00e1reas los que nos quedamos sin trabajo y adem\u00e1s unos 120 m\u00e9dicos. Hay compa\u00f1eros con tratamiento oncol\u00f3gico, muchas mujeres que son sost\u00e9n de familia y no tenemos respuestas en un conflicto que comenz\u00f3 hace casi un mes\u201d. El due\u00f1o de Rophe SA, Jos\u00e9 Benjam\u00edn Teitelbaum,  Diego Galindo y el director del Centro de Salud Norte, Jorge Pinzetta. En cambio, la coordinadora m\u00e9dica Ana Bellusci declar\u00f3 como arrepentida y se le aplic\u00f3 el Programa Nacional de Protecci\u00f3n a Tetigos e Imputados, por lo que se mantiene en libertad. Todos est\u00e1n embargados por sumas que van desde 500 a 2.000 millones de pesos. Despu\u00e9s de que falleciera la paciente Cellini y, hubo una segunda denuncia judicial y una cadena indetenible de contagios que lleg\u00f3 a afectar a \u201c, inform\u00f3 Niz. A las clausuras judiciales sigui\u00f3 la del municipio que fue sobre la cl\u00ednica Pelliza, ubicada en la esquina de esa calle y la Panamericana.  Julieta Meyer, empleada administrativa del sanatorio Pelliza, sintetiz\u00f3 la situaci\u00f3n de los trabajadores que fueron al municipio de Vicente L\u00f3pez con pancartas y banderas argentinas: . "},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/274694-saldo-comercial-superavitario", "titulo": null, "cuerpo": "La balanza comercial registr\u00f3 un  en mayo de 2020, por una fuerte ca\u00edda en las importaciones. Las exportaciones alcanzaron 5.061 millones de d\u00f3lares y las\nimportaciones, 3.168 millones de d\u00f3lares. Por segundo mes consecutivo, \"El super\u00e1vit comercial de 1.893 millones de d\u00f3lares fue 494 millones de d\u00f3lar es superior que el del mismo mes de 2019. Si bien el super\u00e1vit se increment\u00f3, se dio en el contexto de una fuerte ca\u00edda tanto de las exportaciones como de las importaciones, siendo la baja de las exportaciones menor en valores absolutos (-983 millones de d\u00f3lares) que la de las importaciones (-1.477 millones de d\u00f3lares)\", seg\u00fan el informe de intercambio comercial que public\u00f3 este jueves el Indec.Las  respecto a igual mes de 2019, debido a la ca\u00edda en precios (8,6 por ciento) y en cantidades, 8,4 (por ciento).  (-52,7 por ciento), combustibles y energ\u00eda (-40 por ciento) y, en menor medida, en manufacturas de origen agropecuario (-5,5 por ciento). La disminuci\u00f3n se dio principalmente por las menores ventas de veh\u00edculos y biodi\u00e9sel.\u00a0Mientras tanto, s\u00f3lo aumentaron las ventas al exterior en productos primarios, en un 8,5 por ciento. El an\u00e1lisis de las exportaciones en forma desestacionalizado muestra que crecieron en mayo con respecto a abril de 2020. No crec\u00edan mensualmente desde diciembre de 2019. respecto a igual mes del a\u00f1o anterior. Las cantidades bajaron 26 por ciento y los precios se contrajeron 7,8 por ciento. Por usos econ\u00f3micos, cayeron en todos los casos. Las mayores bajas se dieron en veh\u00edculos y combustibles y las menores en bienes de consumo y bienes intermedios. En t\u00e9rminos desestacionalizados, las importaciones se incrementaron 3,6 por ciento, con relaci\u00f3n a abril de 2020.\u00a0Por segundo mes consecutivo, China desplaz\u00f3 a Brasil como el principal socio comercial de Argentina. , y en tercer lugar, Estados Unidos. Las exportaciones a China alcanzaron 963 millones de d\u00f3lares y las importaciones, 656 millones de d\u00f3lares. El saldo comercial fue superavitario de 307 millones de d\u00f3lares. Las exportaciones a Brasil sumaron 389 millones de d\u00f3lares y las importaciones, 520 millones de d\u00f3lares. Se registr\u00f3, en este caso, un d\u00e9ficit comercial de 131 millones de d\u00f3lares.\u00a0En los primeros cinco meses de 2020, las exportaciones alcanzaron 22.602 millones de d\u00f3lares y las importaciones, 15.990 millones de d\u00f3lares. As\u00ed, la balanza comercial registr\u00f3 un  Las exportaciones en los primeros cinco meses de 2020 disminuyeron 11,5 por ciento, respecto al mismo per\u00edodo de 2019, y las importaciones, 23,8 por ciento.\u00a0\"El super\u00e1vit comercial se debi\u00f3 principalmente a una ca\u00edda en las importaciones\", destac\u00f3 el Indec. Paralelamente, se destac\u00f3 un aumento de las exportaciones de semillas y frutos oleaginosos; cereales; y carne y despojos comestibles."}
]